<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../TAN-2021/schemas/TAN-TEI.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-model href="../../../TAN-2021/schemas/tan.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" TAN-version="2021" id="tag:kalvesmaki.com,2014:Evagrius_Reflections_Suarez">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <head xmlns="tag:textalign.net,2015:ns">
    <name xml:lang="eng">Latin translation of Reflections (Skemmata/Capita Cognoscitiva) by Jos. Maria Suarez as edited by Muyldermans</name>
    <master-location href="https://raw.githubusercontent.com/Arithmeticus/TAN-Evagrius/master/cpg2433/cpg2433.lat.1673.suarez.1931.muyldermans.xml"/>
    <license which="by_4.0" licensor="kalvesmaki"/>
    <work which="Skemmata"/>
    <vocabulary>
      <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:tan-key:evagrius</IRI>
      <name>General keywords associated with the TAN collection for Evagrius of Pontus</name>
      <location href="../TAN-voc/evagrius.TAN-voc.xml" accessed-when="2022-01-07"/>
    </vocabulary>
    
    <source which="Muyldermans 1931a"/>
    <adjustments>
      <normalization>
        <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:normalization-small-caps-off</IRI>
        <name>Small caps removed.</name>
      </normalization>
      <normalization>
        <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:normalization-color-off</IRI>
        <name>Color removed.</name>
      </normalization>
      <normalization>
        <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:normalization-italics-off</IRI>
        <name>Italics removed.</name>
      </normalization>
      <normalization>
        <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:normalization-xrefs-off</IRI>
        <name>Translator's references to other primary sources removed.</name>
      </normalization>
      <normalization>
        <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:l-sep-off</IRI>
        <name>left separator, U+2028, removed</name>
      </normalization>
      <normalization which="no reference markers"/>
      
    </adjustments>
    <vocabulary-key>
      <person xml:id="kalvesmaki" which="Joel Kalvesmaki"/>
    </vocabulary-key>
    
    <file-resp who="kalvesmaki"/>
    <resp roles="editor" who="kalvesmaki"/>
    
    <change when="2022-01-23" who="kalvesmaki">Started file</change>
    <to-do/>
  </head>
  <text>
    <body xml:lang="lat">
      <milestone unit="folio" n="193v"/>
      <div type="title" n="title">
        <ab>Evagrii monachi capita cognoscitiva</ab>
      </div>
      <div type="section" n="1">
        <ab>Christus, quo pacto Christus est, habet essentialem cognitionem, qua ratione conditor
          orbis, rationes saeculorum, qua vero incorporeus rationes rursus incorporeorum.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="2">
        <ab>Si quis videre velit statum mentis, privet seipsum omnibus notitiis, tuncque ipsum
          intuebitur sapphiro aut caelesti colori similem; hoc facere absque passionum vacuitate
          inter impossibilia est, Dei quippe opus cooperantis ei qui contra ipsum spirat, cognatum
          lumen.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="3">
        <ab>Passionum orbatio est status tranquillus animae rationalis,
          constans e mansuetudine ac e temperantia.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="4">
        <ab>Mentis status est sublimitas intelligibilis caelesti similis colori,
          quo lumen sanctae Trinitatis ad tempus orationis supervenit.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="5">
        <ab>Christus est natura rationalis quod a deorsum volante supra
          ipsum columba, significatum habet in seipso.</ab>
      </div>
      <milestone unit="folio" n="194r"/>
      <div type="section" n="6">
        <ab>Suffimentum est mens pura ad tempus orationis, non connexa rei sensibili. Secundum
          virtutem quidem unum erimus in octava die, secundum vero cognitionem in ultima die.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="7">
        <ab>Mentis osculum est reprehensum, notitia passioni obnoxia rei sensibilis, ideo dicit
          Salvator discipulis : « Neminem per viam virtutis salutaveritis ».</ab>
      </div>
      <div type="section" n="8">
        <ab>Iracundia est vis animae corruptrix cogitationum.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="9">
        <ab>Canina est mens contemplativa ob motum iracundiae, omnes expellens cogitationes passioni
          obnoxias.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="10">
        <ab>Canina est mens activa, omnes iniustas cogitationes oblatrans.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="11">
        <ab>Doctrina est repudiatio impietatis et mundanarum cupiditatum.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="12">
        <ab>Metus est proditio subsidiorum a cogitationibus.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="13">
        <ab>Cogitatio daemonialis est imago sensibilis hominis, consistens secundum intelligentiam
          cum qua mens commota passioni obnoxie, dicit quid ea facit, in occulto, iniuste ad
          simulacrum incidens expulsa ab ipso successive.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="14">
        <ab>Secedens est, qui in mundo secundum intelligentiam constituto, pie atque iuste conversus
          est.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="15">
        <ab>Homo activus est, qui sibi datis a Deo recte utitur.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="16">
        <ab>Mens est activa, quae mundi huius absque passione semper notitias suscipit.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="17">
        <ab>Quatuor sunt modi quibus mens accipit notitias, et primus quidem modus, qui per oculos,
          secundus, qui per auditum, tertius, qui per memoriam, et quartus, qui per temperamentum;
          et per oculos quidem notitias accipit solum efformatas, per auditum formam habentes et non
          formam habentes, significante sermone res sensibiles et contemplationi subditas, memoria
          vero atque temperamentum subsequuntur auditum, utraque namque formant mentem et non
          formant imitando auditum.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="18">
        <ab>In corporibus equidem et simultanea essentia et altera est, in incorporeis autem
          solummodo consubstantialitas, nulla quippe contemplationum est ipsa quae astrorum est
          dispectio. In Trinitate vero solum est coessentialitas, nec enim res suppositae
          differentes sunt ut in dispectionibus, neque rursus e pluribus essentiis constant, ut in
          corporibus ; essentias autem nunc dico quae ad constitutionem perficiendam conferunt
          definitione osten, <milestone unit="folio" n="194v"/>quidnam sit suppositi, sed nec in
          incorporeis, si vero et illa dicimus coessentialia quod ipsius cognitionis susceptiva
          sint.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="19">
        <ab>Postquam e quinque sensibus accipit mens cogitationes, inquirendum e quo potissimum
          fiant asperiores; evidens enim igitur quod ex auditu, siquidem et sermo molestus turbat
          cor hominis, iuxta proverbium.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="20">
        <ab>Mens quae in actione versatur, est in mundi huius notitiis, quae autem in cognitione
          diversatur, in contemplatione, cum vero orationi dat operam, est sine forma (quod vocatur
          locus Dei); ipse igitur videt eam, quae in corporibus est coessentiam, et eam, quae in
          contemplationibus, et illam, quae est in Deo; quod vero de Deo est, ex impossibilibus
          manifeste, cum sit incerta essentialis cognitio, nullamque habeat differentiam ad
          cognitionem essentialem.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="21">
        <ab>Tentationum hae quidem voluptates, istae vero dolores, illae autem cruciatus corporeos
          hominibus adducunt.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="22">
        <ab>Mens aliquando quidem a notitia transgreditur in notitiam, interdum a contemplatione in
          speculationem, et rursus a notitia in speculationem, et a speculatione in notitiam.
          Accedit vero ut et ab informi statu ad notitias, aut ad speculationes, et ab his rursus ad
          informem statum recurrit; hoc vero ipsi contingit sub tempore orationis.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="23">
        <ab>Nisi viderit mens Dei locum in seipso, non omnium in rebus notitiarum altior erit; non
          erit autem excelsior, nisi passiones exuat, quae ipsam devinciunt per notitias cum rebus
          sensibilibus; et passiones quidem deponet per virtutes, simplices vero cogitationes per
          spiritualem contemplationem, et hanc rursus, illucescente ipsi lumine.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="24">
        <ab>Daemoniales cogitationes oculum sinistrum animae excaecant, contemplationi rerum
          factarum incumbentem.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="25">
        <ab>A sancto David clare didicimus quis sit locus Dei : <quote>Factus est in pace locus eius
            et habitaculum eius in Sion</quote>. Locus igitur Dei est anima rationalis, habitaculum
          autem mens illuminata mundanas renuens cupiditates, edocta rationes terrae ex alto
          speculari.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="26">
        <ab>Oratio est status mentis, omnis terrenae notitiae corruptivus. </ab>
      </div>
      <div type="section" n="27">
        <ab>Oratio est status mentis, factus a lumino solo sanctae Trinitatis.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="28">
        <ab><milestone unit="folio" n="195r"/>Precatio est colloquium mentis cum Deo, quae cum
          supplicatione opem aut petitionem bonorum complectitur.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="30">
        <ab>Intercessio est advocatio a maiori Deo approximans pro salute aliorum. </ab>
      </div>
      <div type="section" n="29"><ab>Oratio est voluntaria bonorum suffusio.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="31">
        <ab>Infernus est regiuncula sine lumine plena tenebris aeternis et caligine.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="32">
        <ab>Cognoscitivus est quotidianus mercenarius.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="33">
        <ab>Activus est locator operum mercede, expectans ab altero mercedem.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="34">
        <ab>Mens est templum sanctae Trinitatis.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="35">
        <ab>Mens est corporea, quae omnia saecula spectat.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="36">
        <ab>Mens impura est, quae diutino tempore immoratur cum passione vituperata, rebus
          sensibilibus.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="37">
        <ab>Cupiditas est vis animae, quae abolet iracundiam.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="38">
        <ab>Activus est in mundo secundum intellectum consistente, pie atque iuste conversans.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="39">
        <ab>Contemplativus est, qui efformat sensibilem mundum iuxta intellectum eius tantum
          cognitionis caussa.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="40">
        <ab>Cogitationum hae quidem velut animalibus contingunt nobis, istae vero tamquam hominibus;
          quantae a cupiditate sunt alque iracundia, uti animalibus quidem, sicut autem hominibus,
          quantae sunt a dolore atque vana gloria et superbia. At quae a prigitia et tamquam
          animalibus et velut hominibus mistae sunt.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="41">
        <ab>Cogitationum aliquae sunt quae praeeunt, quaedam sequuntur; el praeeunt quidem illae,
          quae sunt a superbia, sequuntur autem quae ab iracundia procedunt.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="42">
        <ab>Praeeuntium cogitationum hae quidem antecedunt, illae autem subsequuntur; antecedunt
          quae e gula, subsequuntur autem quae e luxuria.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="43">
        <ab>Sequentium primas cogitationum hae praeeunt quidem, ille vero sequuntur; et praeeunt
          quidem quae sunt a dolore, sequuntur autem quae ab iracundia, siquidem, iuxta proverbium,
          sermo dolore afficiens excitat iras.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="44">
        <ab>Cogitationum hae quidem sunt immateriales, hae vero parvae materiae, istae autem
          multiplicis; et immateriales quidem quae a prima superbia, parvae materiae autem quae a
          luxuria, multiplicis denique quae sunt a vana gloria.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="45">
        <ab>Cogitationum illae quidem a tempore laeduntur, hae vero <milestone unit="folio" n="195v"
          />a consensione, istae autem a peccato secundum operationem; et e tempore quidem solo
          naturales, e tempore vero atque operatione, quae praeter naturam, quandoque daemoniaca et
          mali propositi.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="46">
        <ab>Bonae cogitationi duae opponuntur cogitationes, aliquando daemoniaca et mali propositi.
          Malae autem tres, e natura, e recto proposito et ex angelo.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="47">
        <ab>Cogitationum hae quidem exterius habent materias, at quae luxuriae est e corpore.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="48">
        <ab>Cogitationum illae quidem ex anima commota generantur, hae vero exterius a daemone
          fiunt.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="49">
        <ab>Impurarum cogitationum hae quidem Deum exhibent iniustum, hae autem personarum
          acceptorem, illae vero impotentem, istae denique immisericordem; iniustum quidem quae sunt
          luxuriae et vanae gloriae, personarum acceptorem quae secundae superbiae fiunt
          cogitationes, impotentem quae primae superbiae, immisericordem vero reliquae.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="50">
        <ab>Cogitationum istae quidem nobis accidunt ut monachis, illae autem uti mundanis.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="51">
        <ab>Omnem cogitationem sequitur voluptas praeter cogitationes doloris.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="52">
        <ab>Cogitationum hae quidem priores habent cognitionum imaginationes, aliae autem
          cognitiones.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="53">
        <ab>Prima omnium cogitatio est amoris proprii, post quam octo.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="54">
        <ab>Cogitationum istae quidem ex sensu, aliae autem sunt ex bello communi.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="55">
        <ab>Cogitationum aliquae profecto formant intellectum, aliae vero non formant; et formant
          quidem quaecumque ex visu, non formant autem quae nobis contingunt ex aliis sensibus.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="56">
        <ab>Cogitationum quaedam sunt secundum naturam, aliae praeter naturam; et praeter naturam
          quidem quaecumque sunt a cupiditate atque ex iracundia, secundum naturam vero quaecumque
          ex patre, aut matre, aut uxore, aut filiis.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="57">
        <ab>Solae cogitationum quae sunt vanae gloriae et superbiae, posteaquam victae sunt reliquae
          cogitationes, superveniunt cogitationes.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="58">
        <ab>Commune omnium cogitationum est nocere ex tempore.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="59">
        <ab>Passionum commotarum haec quidem moventur ex memoria, illa vero ex sensu, quaedam autem
          ex daemonibus.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="60">
        <ab>Omnes impurae cogitationes aut ex cupiditate, aul ex <milestone unit="folio" n="196r"/>
          ira, vel dolore mentem devinciunt.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="61">
        <ab>Solae cogitationum eae quae sunt doloris, sunt omnium corruptive cogitationum.</ab>
      </div>
      <div type="section" n="62">
        <ab>Notitiarum eae quae sunt ex sensu quinque numerantur, at quae ex memoria, decem quarum
          quinque sunt purae si bene egeris, quinque autem impurae si male apud seipsum quis rem
          gesserit, quae vero ex angelis quinque spirituales, quae a daemonibus quinque; harum aliae
          quidem sunt a visu et hae quinque ex memoria bonae et malae, ex angelo, ex visu, e
          daemonibus, quarum duae quidem malignae, e memoria malae, et ex daemonibus imitantibus
          visum, tres vero purae, informes vero seu invisibiles viginti octo.</ab>
      </div>

    </body>
  </text>
</TEI>