<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../TAN-2018/schemas/TAN-TEI.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-model href="../../TAN-2018/schemas/TAN-TEI.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<!--<?xml-model href="http://textalign.net/release/TAN-2018/schemas/TAN-TEI.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-model href="http://textalign.net/release/TAN-2018/schemas/TAN-TEI.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>-->
<TEI xmlns:tan="tag:textalign.net,2015:ns" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" TAN-version="2018" id="tag:kalvesmaki.com,2014:Evagrius_Gnostikos_syr_Frankenberg.TAN-TEI.001">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Λόγος γνώστικος</title>
        <author>Evagrius Ponticus</author>
        <respStmt>
          <resp>edited by</resp>
          <persName instant="false" full="yes">W. <surname full="yes">Frankenberg</surname></persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <listBibl default="false">
          <biblStruct type="book" default="false" status="draft">
            <monogr>
              <title>Euagrius Ponticus</title>
              <author>
                <name full="yes" instant="false">Evagrius Ponticus</name>
              </author>
              <editor>
                <forename full="yes">W.</forename>
                <surname full="yes">Frankenberg</surname>
              </editor>
              <imprint>
                <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                <publisher>Weidmannsche buchhandlung</publisher>
                <date instant="false">1912</date>
              </imprint>
            </monogr>
            <series>
              <title>Abhandlungen der Königlichen gesellschaft der wissenschaften zu Göttingen.
                Philologisch-historische klasse</title>
              <biblScope>n.F. 13, no. 2</biblScope>
            </series>
          </biblStruct>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc default="false">
        <p>Transcribed July 2012 by <persName instant="false" full="yes">Joel Kalvesmaki</persName>, based on scan then
          available at Archive.org.</p>
      </projectDesc>
      <samplingDecl default="false">
        <p>Only the Syriac is transcribed.</p>
      </samplingDecl>
      <editorialDecl default="false">
        <correction default="false" status="unknown" method="silent">
          <p>Transcription was corrected lightly in March 2013 by Joel Kalvesmaki. Errors may still
            remain.</p>
          <p>For the purposes of workflow, I also had to force 2 false paragraph breaks, so that
            canonical division numbers could be discrete.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <head xmlns="tag:textalign.net,2015:ns">
    <name xml:lang="eng">Frankenberg's transcription of the Syriac translation of the Gnostikos
      preserved in BL Add. 14578</name>
    <master-location href="https://raw.githubusercontent.com/Arithmeticus/TAN-Evagrius/master/cpg2431.syr.frankenberg.tei.xml"/>
    <license which="by_4.0"/>
    <licensor who="kalvesmaki"/>
    <key>
      <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:tan-key:evagrius</IRI>
      <name>General keywords associated with the TAN collection for Evagrius of Pontus</name>
      <location href="TAN-key/evagrius.TAN-key.xml" when-accessed="2017-12-16-05:00"/>
    </key>
    <key>
      <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:tan-key:evagrius-works</IRI>
      <name>Works by Evagrius</name>
      <location href="TAN-key/evagrius-works-TAN-key.xml" when-accessed="2017-12-16-05:00"/>
    </key>
    <source>
      <IRI>http://www.worldcat.org/oclc/4013565</IRI>
      <IRI>tag:evagriusponticus.net,2012:scriptum:frankenberg-1912</IRI>
      <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:external_Evagrius_syr_Frankenberg</IRI>
      <name>Frankenberg's Euagrius Ponticus (1912)</name>
    </source>
    <definitions>
      <work which="Gn."/>
      <version>
        <IRI>tag:evagriusponticus.net,2015:cpg2431,syr_BL_Add._14578</IRI>
        <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:cpg2431,syr_BL_Add._14578</IRI>
        <name>Frankenberg's transcription of the Syriac</name>
      </version>
      <div-type which="chapter" xml:id="chapter"/>
      
      <person xml:id="kalvesmaki" which="Joel Kalvesmaki"/>
      
      <algorithm xml:id="xslt1"><IRI>tag:textalign.net,2015:stylesheet:convert-tan2017-to-tan2018</IRI><name>Stylesheet to populate a TAN-A-div file from collections.</name><desc>Stylesheet at: ../../TAN-2018/do%20things/convert/convert%20TAN%202017%20to%20TAN%202018.xsl</desc></algorithm>
      <role xml:id="editor" which="editor"/>
      <role xml:id="stylesheet" which="stylesheet"/>
    </definitions>
    <resp who="kalvesmaki" roles="editor"/>
    <resp who="xslt1" roles="stylesheet"/>
    <change when="2018-03-05" who="kalvesmaki">Removed extraneous TEI attributes. Adjusted &lt;name>.</change>
    <change when="2017-05-15" who="kalvesmaki">Moved Syriac numerals to milestones</change>
    <change when="2015-10-13" who="kalvesmaki">Adapted for inclusions</change>
    <change when="2015-08-08-04:00" who="kalvesmaki">Revised to support compact syntax.</change>
    <change when="2015-08-07-04:00" who="kalvesmaki">Corrected metadata in preparation for public
      release.</change>
    <change when="2014-10-29" who="kalvesmaki">Started TAN-TEI file.</change>
    <change who="xslt1" when="2017-12-16T12:39:12.809-05:00">TAN file updated to 2018 schemas.</change>
  </head>
  <text>
    <body xml:lang="syr" in-progress="false">
      <div type="chapter" n="1"> <milestone unit="section" n="104" rend="ܩܕ"/><p>ܝܕܘܥ̈ܬܢܐ ܘܣܥܪ̈ܝ ܣܘܥܪ̈ܢܐ܆ ܢܣܬܟܠܘܢ ܡ̈ܠܐ ܕܣܘܥܪ̈ܢܐ. ܫܐܘ̈ܠܐ ܕܝܢ ܕܝܕܥܬܐ ܢܚܙܘܢ <lb/><pb n="12aα" ed="14578"/>ܝܕܘܥ̈ܬܢܐ </p> </div>
      <div type="chapter" n="2"> <milestone unit="section" n="105" rend="ܩܗ"/><p>ܣܥܪ ܣܘܥܪ̈ܢܐ ܐܝܬܘܗܝ܆ ܗܘ ܕܡܢܬܐ ܕܚܫܘܫܘܬܐ ܕܢܦܫܗ ܩܢܐ ܕܠܐ ܚܫܐ </p> </div>
      <div type="chapter" n="3"> <milestone unit="section" n="106" rend="ܩܘ"/><p><lb/> ܝܕܘܥܬܢܐ ܕܝܢ ܐܝܬܘܗܝ ܗܘ ܕܒܕܡܘܬ ܡܠܚܐ ܐܝܬܘܗܝ ܠܛܡ̈ܐܐ: ܘܐܝܟ ܢܘܗܪܐ ܠܕܟ̈ܝܐ </p> </div>
      <div type="chapter" n="4"> <milestone unit="section" n="107" rend="ܩܙ"/><p>ܝܕܥܬܐ <lb/> ܕܠܒܪ ܡܢܢ ܓܕܫܐ ܒܢ. ܒܝܕ ܡ̈ܠܐ ܡܚܘܝܐ ܠܢ ܡܠܘܐܗ: ܗܝ ܕܝܢ ܕܡܢ ܛܝܒܘܬܗ ܕܐܠܗܐ ܗܘܝܐ <lb/> ܨܐܝܕܝܢ. ܗ̈ܢܝܢ ܨ̈ܒܘܬܐ ܚܬܝܬܐܝܬ ܡܚܘܝܐ ܠܬܪܥܝܬܐ. ܕܒܗܝܢ ܚܐܪ ܗܘܢܢ: ܘܥܠܝܗܝܢ ܡܦܩ <lb/> ܡ̈ܠܐ. ܐܝܬ ܠܗ ܕܝܢ ܣܩܘܒܠܐ ܠܗܝ ܝܕܥܬܐ ܕܡܢ ܠܒܪ ܛܘܥܚ. ܠܗܕܐ ܕܝܢ ܕܬܪ̈ܬܝܢ ܚܡܬܐ <lb/> ܘܪܘܓܙܐ. ܘܗ̈ܢܝܢ ܕܠܗܠܝܢ ܢܩ̈ܝܦܢ </p> </div>
      <div type="chapter" n="5"> <milestone unit="section" n="108" rend="ܩܚ"/><p>ܟܠܗܝܢ ܡܝܬܪ̈ܬܐ ܡ̈ܕܝܠܢ ܐܘܪܚܐ ܩܕܡ ܝܕܘܥܬܢܐ. ܝܬܝܪ <lb/> ܕܝܢ ܡܢ ܟܠܗܝܢ܆ ܗܕܐ ܕܠܐ ܢܣܩ ܪܘܓܙܗ. ܗܘ ܓܝܪ ܕܐܬܩܪܒ ܠܘܬ ܝܕܥܬܐ: ܘܕܠܝܠܐܝܬ ܡܬܬܙܝܥ <lb/> <pb n="12aβ" ed="14578"/>ܒܪܘܓܙܐ܆ ܕܡܐ ܠܗܘ ܕܒܡܚܛܐ ܕܦܪܙܠܐ ܥ̈ܝܢܘܗܝ ܡܕܥܨ </p> </div>
      <div type="chapter" n="6"> <milestone unit="section" n="109" rend="ܩܛ"/><p>ܢܙܕܗܪ ܝܕܘܥܬܢܐ ܒܡܬܬܚܬܝܢܘܬܗ܆ <lb/> ܕܠܐ ܢܛܥܐ ܘܢܨܛܒܥ ܠܗ ܒܗ. ܘܢܬܚܦܛ ܕܟܠܗܝܢ ܡܝܬܪ̈ܬܐ ܫܘܝܐܝܬ ܢܓܡܘܪ. ܕܗ̈ܘܝ ܐܬܝܢ ܚܕܐ <lb/> ܒܬܪ ܚܕܐ܆ ܡܛܠ ܕܡܟܢ ܗܘܢܢ ܕܢܫܬܠܡ ܡܢ ܗܝ ܕܡܬܒܨܪܐ </p> </div>
      <div type="chapter" n="7"> <milestone unit="section" n="110" rend="ܩܝ"/><p>ܝܕܘܥܬܢܐ ܒܟܠܙܒܢ ܢܕܪܫ <lb/> ܢܦܫܗ ܠܪ̈ܚܡܐ. ܘܠܡܥܒܕ ܛ̈ܒܬܐ ܢܬܛܝܒ. ܐܢ ܕܝܢ ܥܠ ܟܣܦܐ ܣܢܝܩ܆ ܢܙܝܥ ܡܐܢܐ ܕܢܦܫܗ. <lb/> ܟܠܡܕܡ ܓܪ ܡܟܢ ܐܦ ܕܠܐ ܟܣܦܐ ܠܡܥܒܕ ܪ̈ܚܡܐ: ܗܠܝܢ ܕܠܐ ܥܒ̈ܕܝܢ ܗܠܝܢ ܚܡܫ ܒܬ̈ܘܠܬܐ <lb/> ܕܕܥܟܘ ܠܡܦܐ̈ܕܝܗܝܢ </p> </div>
      <div type="chapter" n="8"> <milestone unit="section" n="111" rend="ܩܝܐ"/><p>ܫܟܝܪܐ ܗܝ ܠܝܕܘܥܬܢܐ ܕܕܝܢܐ ܢܐܡܪ. ܐܢ ܡܬܛܠܡ ܘܐܢ ܛܠܡ. ܐܢ <lb/> ܡܬܛܠܡ ܕܠܐ ܣܝܒܪ. ܘܐܢ ܛܠܡ ܡܛܠܬܗ ܕܛܠܘܡܘܬܐ. </p> </div>
      <div type="chapter" n="9"> <p>ܝܕܥܬܐ ܕܡܬܢܛܪܐ܆ ܗܝ ܡܠܦܐ <lb/> ܠܡܩ̈ܒܠܢܝܗ: ܕܐܝܟܢ ܬܬܢܛܪ. ܘܐܝܟܢܐ ܬܗܘܐ ܡܫܬܘܫܛܐ ܠܩܕܡܝܗ </p> </div>
      <div type="chapter" n="10"> <milestone unit="section" n="112" rend="ܩܝܒ"/><p>ܢܣܬܟܠ ܝܕܘܥܬܢܐ <lb/><pb n="12bα" ed="14578"/>ܐܢ ܒܙܒܢܐ ܕܡܦܫܩ ܡܚܪܪ ܗܘ ܡܢ ܪܘܓܙܐ ܘܐܟܬܐ ܘܥܩܬܐ: ܘܚܫ̈ܐ ܕܦܓܪܐ ܘܨܦܬܐ </p> </div>
      <div type="chapter" n="11"> <milestone unit="section" n="113" rend="ܩܝܓ"/><p>ܠܐ ܘܠܐ <lb/> ܕܒ̈ܣܓܝܐ ܠܡܦܓܥ: ܥܕܡܐ ܕܒ̈ܛܒܬܐ ܡܨܛܒܥܝܢܢ. ܐܦ ܠܐ ܥܝܕܐ ܠܩܬ ܣ̈ܓܝܐܐ ܠܡܩܢܐ܆ ܕܠܐ <lb/> ܢܬܡܠܐ ܗܘܢܢ ܗܓܓܐ </p> </div>
      <div type="chapter" n="12"> <milestone unit="section" n="114" rend="ܩܝܕ"/><p>ܡܕܡ ܕܚܫܚ ܠܚܝ̈ܝܢ ܡܢ ܥܒ̈ܕܐ ܕܡܝܬܪܘܬܐ: ܐܘ ܕܟܝܢܐ ܐܘ ܕܝܕܥܬܐ <lb/> ܕܐܠܗܐ܆ ܗܠܝܢ ܠܡܐܡܪ ܘܠܡܣܥܪ ܥܕܡܐ ܠܡܘܬܐ ܙܕܩ. ܐܢ ܕܝܢ ܡܢ ܗܠܝܢ ܐܢܝ̈ܢ ܡܨ̈ܥܝܬܐ܆ ܠܐ <lb/> ܠܡܐܡܪ ܐܠܨܐ ܘܠܐ ܠܡܥܒܕ. ܡܛܠ ܗܠܝܢ ܕܕܠܝܠܐܝܬ ܡܬܟܫܠܝܢ </p> </div>
      <div type="chapter" n="13"> <milestone unit="section" n="115" rend="ܩܝܗ"/><p>ܙܕܩ ܕ̈ܠܛܠܝܐ ܘܠܥܠܝܡ̈ܐ. <lb/> ܥܠ ܥܒ̈ܕܐ ܕܡܝܬܪܘܬܐ ܠܡܡܠܠܘ. ܘܥܠ ܝܘܠܦܢܐ ܕܐܠܗܐ ܘܕܟܝܢܐ ܘܠܝܠ ܡܢ ܣܓܝ ܠܡܦܫܩܘ. <lb/> ܕܕܠܐ ܗܠܝܢ ܓܝܪ ܠܐ ܐܢܫ ܚܙܐ ܠܡܪܝܐ </p> </div>
      <div type="chapter" n="14"> <milestone unit="section" n="116" rend="ܩܝܘ"/><p>ܠܟܗ̈ܢܐ ܒܠܚܘܕ ܦܢܐ ܦܬܓܡܐ ܡܐ ܕܡܫܐܠܝܢ ܠܟ܆ <lb/><pb n="12bβ" ed="14578"/>ܘܠܗܢܘܢ ܕܚܦܝܛܝܢ ܒܠܚܘܕ ܒܕܚܠܬ ܐܠܗܐ. ܕܡܢ ܐܢܘܢ ܪ̈ܐܙܐ ܕܡܢܗܘܢ ܡܬܓܡܪ̈ܝܢ: ܘܠܒܪܢܫܢ <lb/> ܓܘܝܐ ܡܪܟܝܢ. ܘܕܡܩܒܠܢܐ ܘܒܚܘܪܐ ܕܒܢ. ܬܚܘܝܬܐ ܐܝܬܘܗܝ ܕܡ̈ܢܘܬܐ ܕܚܫܘܫܘܬܐ ܕܢܦܫܐ <lb/> ܘܕܚܫܘܒܬܢܘܬܗ. ܘܐܝܢܘ ܚܘܠܛܢܗܘܢ ܕܠܐ ܡܬܦܪܫ. ܘܐܡܬܝ ܥܠܒܐ ܡܢܬܐ ܠܚܒܪܬܗ: ܘܕܟܠ <lb/> ܚܕ ܚܕ ܡܢ ܣܘܥܪ̈ܢܐ: ܡܡܠܝܢܐ ܐܝܬܘܗܝ ܕܚܕ ܛܘܦܣܐ. ܐܡܪ ܠܗܘܢ ܕܝܢ ܬܘܒ܆ ܕܗܘ ܕܗܠܝܢ <lb/> ܥܒܕ ܪܐܙܐ ܕܡܢ ܐܝܬܘܗܝ. ܘܐܝܠܝܢ ܐܢܘܢ ܗܠܝܢ ܕܥܡܗ ܪ̈ܕܦܝܢ: ܠܗܠܝܢ ܕܟܠܝܢ ܕܢܚܘܢ ܒܕܟܝܘܬܐ.<lb/> ܘܕܡܢܗܝܢ ܕܚ̈ܝܘܬܐ ܐܝܬ ܠܗܝܢ ܥܘܗܕܢܐ܆ ܘܡܢܗܝܢ ܠܝܬ ܠܗ̈ܝܢ </p> </div>
      <div type="chapter" n="15"> <milestone unit="section" n="117" rend="ܩܝܙ"/><p>ܐܣܬܟܠ ܙܒܢܐ ܕܡ̈ܠܐ ܘܕܥܒ̈ܕܐ<lb/> ܕܢܡ̈ܘܣܐ. ܕܢܗܘܐ ܐܝܬ ܠܟ ܠܡܡܠܠܘ ܥܠ ܐܝܠܝܢ ܕܡܥܕܪ̈ܢ </p> </div>
      <div type="chapter" n="16"> <milestone unit="section" n="118" rend="ܩܝܚ"/><p>ܘܠܐ ܕܝܢ ܕܗܘܐ ܐܝܬ ܠܟ ܡܠܘܐܐ <lb/> ܠܦܘܫܘܐ ܕܗܠܝܢ ܟܠܗܝܢ ܕܡܬܐܡܪ̈ܢ. ܘܢܣ̈ܦܩܢ ܠܟ ܟܠܗܝܢ ܨ̈ܒܘܬܐ. ܐܦܢ ܢܗܘܐ ܕܚܕܐ ܡܢ <lb/> <pb n="13aα" ed="14578"/>ܡ̈ܢܘܬܗܝܢ ܦܠܛܐ ܠܢ. ܕܡܠܐܟܐ ܓܝܪ ܐܝܬܝܗ ܕܠܐ ܬܛܥܝܘܗܝ ܚܕܐ ܡܢ ܗܠܝܢ ܕܒܐܪܥܐ </p> </div>
      <div type="chapter" n="17"> <milestone unit="section" n="119" rend="ܩܝܛ"/><p>ܐܠܨܐ <pb n="548" ed="Frankenberg"/><lb/>ܕܬܚܘܡ̈ܐ ܕܨܒ̈ܘܬܐ ܠܡܕܥ܆ ܚܬܝܬܐܝܬ܆ ܕܡܝܬܪ̈ܬܐ ܘܒܝ̈ܫܬܐ. ܗܠܝܢ ܓܝܪ ܐܝܬܝܗܝܢ ܡܒܘܥܐ <lb/> ܘܪܝܫܐ ܕܝܕܥܬܐ ܘܕܠܐ ܝܕܥܬܐ: ܘܕܡܠܟܘܬܐ ܕܫܡܝܐ: ܘܕܡܣܡ ܒܪܫܐ. </p> </div>
      <div type="chapter" n="18"> <milestone unit="section" n="120" rend="ܩܟ"/><p>ܘܠܐ ܠܢ ܕܢܣܬܟܠ܆ <lb/> ܐܦ ܦܠܐܬ̈ܐ ܕܪ̈ܐܙܐ܆ ܐܦ ܦܫܝܛܬܐ. ܕܐܢ ܥܠ ܕܘܒܪ̈ܐ ܕܡܝܬܪܘܬܐ ܐܘ ܕܟܝ̈ܢܐ: ܐܘ ܕܝܕܥܬܐ ܕܐܠܗܐ ܐܝܬܝܗܝܢ. <lb/> ܘܐܢ ܥܠ ܕܘܒ̈ܪܐ ܐܡܪ̈ܢ. ܢܣܬܟܠ ܐܢ ܥܠ ܚܡܬܐ ܐܘ ܥܠ ܗܠܝܢ ܕܓܕܝ̈ܫܢ ܡܢܗ ܐܡܪ̈ܢ: ܐܘ ܥܠ <lb/> ܪ̈ܓܝܓܬܐ ܘܥܠ ܗܠܝܢ ܕܢܩ̈ܝܦܢ ܠܗܝܢ: ܐܘ ܥܠ ܗܘܢܢ ܘܙܘܥ̈ܘܗܝ. ܐܢ ܕܝܢ ܥܠ ܗܠܝܢ ܕܟܝܢܐ. <lb/> ܘܠܐ ܕܢܚܘܪ. ܕܠܡܐ ܥܠ ܬܓܡ̈ܐ ܕܟܝ̈ܢܐ ܡܕܡ ܪ̈ܡܙܢ: ܘܥܠ ܐܝܠܝܢ ܕܡܢܗܘܢ. ܐܢ ܕܝܢ ܥܠ ܐܠܗܘܬܐ <lb/> <pb n="13aβ" ed="14578"/>ܗܝ ܦܠܐܬܐ ܕܐܡܝܪܐ܆ ܟܡܐ ܕܐܝܬ ܒܚܝܠܢ ܠܡܒܨܐ. ܐܢ ܕܝܢ ܥܠ ܬܠܝܬܝܘܬܐ ܩܕܝܫܬܐ ܡܘܕܥܐ܆ <lb/> ܘܗܝ ܗܕܐ ܦܫܝܛܐܝܬ܆ ܐܘ ܫܡܐ ܕܐܚܪܢܐ ܡܕܡ ܥܡܗ ܡܘܕܥܐ ܐܢ ܕܝܢ ܘܠܐ ܚܕܐ ܡܢ ܗܠܝܢ. ܚܙܬܐ ܗܝ <lb/> ܫܚܝܡܬܐ܆ ܐܘ ܢܒܝܘܬܐ ܡܘܕܥܐ </p> </div>
      <div type="chapter" n="19"> <milestone unit="section" n="121" rend="ܩܟܐ"/><p>ܫܦܝܪ ܠܡܕܥ ܥܝܕܐ ܐܟܬ̈ܒܐ ܐ̈ܠܗܝܐ. ܘܗܘ ܗܢܐ ܐܝܟ <lb/> ܕܡܫܟܚܝܢ ܚܢܢ. ܒܝܕ ܣܗ̈ܕܘܬܐ ܠܡܩܝܡܘ </p> </div>
      <div type="chapter" n="20"> <milestone unit="section" n="122" rend="ܩܟܒ"/><p>ܘܗܕܐ ܬܘܒ ܢܕܥ܆ ܕܠܘ ܟܠ ܦܬܓܡܐ <lb/> ܕܡܪܬܝܢܘܬܐ ܐܝܬ ܒܗ: ܐܦ ܣܘܟܠܗ ܕܡܪܬܝܢܘܬܐ ܗܘ. ܐܦ ܠܐ ܗܘ ܕܟܝܢܐ ܣܘܟܠܗ ܕܟܝܢܐ ܗܘ. ܐܠܐ <lb/> ܐܦ ܡܪܬܝܢܐ ܡܘܕܥ ܥܠ ܟܝܢܐ. ܘܗܘ ܕܟܝܢܐ. ܐܝܬܘܗܝ ܡܪܬܝܢܐ. ܘܗܢܐ ܬܘܒ ܐܡܪ ܥܠ ܐܠܗܘܬܐ <lb/> </p> <!-- Note that 20 is given 2 chapters in the Syriac --> <p>ܩܟܔ ܗܘ ܓܝܪ ܕܐܡܪ ܥܠ ܙܢܝܘܬܐ ܘܥܠ ܓܝܪܘܬܐ ܕܐܪܫܠܡ: ܘܥܠ ܚ̈ܝܘܬܐ ܕܝܒܫܐ ܘܕܡ̈ܝܐ <lb/> <pb n="13bα" ed="14578"/>ܘܕܦܪ̈ܚܬܐ: ܘܕܕ̈ܟܝܢ ܘܕܠܐ ܕܟ̈ܝܢ: ܘܕܕܢܚ ܫܡܫܐ ܘܥܪܒ ܘܠܕܘܟܬܗ ܢܓܕ܆ ܗܠܝܢ ܡܢ ܩܪܝܢܗܝܢ <lb/> ܡܣܬܒܪ ܕܡܘܕܥ ܥܠ ܡܕܡ ܐܚܪܝܢ. ܣܘܟܠܗܝܢ ܕܝܢ ܐܝܬܘܗܝ ܡܕܡ ܐܚܪܝܢ. ܗܘ ܓܝܪ ܕܥܠ <lb/> ܙܢܝܘܬܐ ܕܐܘܪܫܠܡ܆ ܡܘܕܥ ܥܠ ܐܠܗܘܬܐ. ܟܕ ܡܣܬܒܪ ܕܡܪܬܝܢܐ ܗܘ. ܘܗܘ ܕܚ̈ܝܘܬܐ ܕܕ̈ܟܝܢ ܘܕܠܐ <lb/> ܕܟ̈ܝܢ. ܡܣܬܒܪ ܕܐܝܬܘܗܝ ܕܟܝܢܐ. ܐܝܬܘܗܝ ܕܝܢ ܦܬܓܡܐ ܕܡܪܬܝܢܘܬܐ. ܗܘ ܕܝܢ ܕܫܡܫܐ ܐܝܬܘܗܝ <lb/> ܕܟܝܢܐ. ܘܗܐ ܡܣܬܒܪ ܗܘܐ܆ ܕܗܘ ܦܬܓܡܐ ܩܪܡܝܐ ܐܝܬܘܗܝ ܗܘܐ ܡܪܬܝܢܐ. ܘܗܠܝܢ ܕܝܢ ܬܪ̈ܝܢ <lb/> ܕܟܝܢܐ </p> </div>
      <div type="chapter" n="21"> <milestone unit="section" n="124" rend="ܩܟܕ"/><p>ܡ̈ܠܐ ܕܦܪ̈ܨܘܦܐ ܡܨܥܪ̈ܐ܆ ܠܐ ܬܣܒܪ ܕܐܝܬ ܒ̈ܗܝܢ ܪܐܙܐ܆ ܘܠܐ ܬܒܥܐ ܒܗ̈ܝܢ ܡܕܡ ܪܘܚܢܐ. <lb/> ܐܠܐ ܐܢ ܒܡܕܒܪܢܘܬܐ ܣܥܪ ܐܠܗܐ ܐܝܟ ܕܒܒܠܥܡ ܘܒܩܝܦܐ: ܕܩܕܡ ܐܡܪ ܗܘ ܥܠ ܡܘܠܕܗ ܕܦܪܘܩܢ: <lb/> ܘܩܝܦܐ ܥܠ ܡܘܬܗ </p> </div>
      <div type="chapter" n="22"> <milestone unit="section" n="125" rend="ܩܟܗ"/><p>ܠܐ ܘܠܐ ܠܗ ܠܝܕܘܥܬܢܐ ܕܗܘܐ ܟܡܝܪ: ܘܠܐ ܚܘܝܚ ܨܝܕ ܗܠܝܢ ܕܩܪܒܝܢ <lb/><pb n="13bβ" ed="14578"/>ܨܐܕܘܗܝ. ܗܝ ܓܝܪ ܕܗܘܐ ܐܢܫ ܟܡܝܪ܆ ܕܓܒܪܐ ܗܝ ܕܠܐ ܡܦܣ ܒܡ̈ܠܐ ܗܠܝܢ ܕܗ̈ܘܝܢ. ܘܕܠܐ <lb/> ܢܗܘܐ ܦܨܝܚ ܨܝܕ ܗܠܝܢ ܕܩܪܒܝܢ ܨܐܕܘܗܝ. ܕܓܒܪܐ ܗܝ ܕܠܐ ܨܒܐ ܕܟܠܢܫ ܢܚܐ ܘܢܐܬܐ ܠܝܕܥܬܐ <lb/> ܕܫܪܪܐ </p> </div>
      <div type="chapter" n="23"> <milestone unit="section" n="126" rend="ܩܟܘ"/><p>ܐܠܨܐ ܒܙܒܢ ܕܢܣܒܪ ܥܠ ܢܦܫܢ ܕܠܐ ܝܕܥܝܢܢ܆ ܡܛܠ ܗܢܘܢ ܕܡܫܐܠܝܢ ܠܢ ܕܠܐ <lb/> ܫܘܝܢ ܕܢܫܡܥܘܢ. ܡܬܗܝܡܢ ܐܢܬ ܕܝܢ ܐܢ ܐܡܪ ܐܢܬ ܕܦܓܪܢܐ ܐܝܬܝܟ. ܘܠܝܬ ܠܟ ܝܕܥܬܐ ܚܬܝܬܬܐ <lb/> ܗܫܐ ܕܨܒܘܬܐ </p> </div>
      <div type="chapter" n="24"> <milestone unit="section" n="127" rend="ܩܟܙ"/><p>ܚܘܪ ܒܩܢܘܡܟ܆ ܕܠܡܐ ܡܛܠ ܥܠܬܐ ܕܝܘܬܪ̈ܢܐ: ܐܘ ܕܢܗܘܐ ܠܟ ܕܫܦܝܪ ܐܘ <lb/> ܕܫܘܒܚܐ ܥܒܘܪܐ: ܬܐܡܪ ܡܕܡ ܕܠܐ ܘܠܐ ܠܡܡܠܠܘ: ܘܬܫܬܕܐ ܡܢ ܚܪ̈ܘܪܐ ܐ̈ܠܗܝܐ: ܐܝܟ ܗܘ <lb/> ܕܒܗܝܟܠܐ ܡܙܒܢ ܗܘܐ ܒ̈ܢܝ ܝ̈ܘܢܐ </p> </div>
      <div type="chapter" n="25"> <milestone unit="section" n="128" rend="ܩܟܚ"/><p>ܠܗܠܝܢ ܕܕܠܐ ܝܕܥܬܐ ܡܬܚܪܝܢ. ܠܘ ܡܢ ܫܘܠܡܐ ܐܠܐ ܡܢ <lb/> ܫܘܪܝܐ ܘܠܐ ܠܡܩܪܒܘ ܠܫܪܪܐ. ܠܛ̈ܠܝܐ ܕܝܢ ܠܐ ܗܠܝܢ ܕܝܕܘܥܬܢܐ ܠܡܐܡܪ. ܐܦ ܠܐ ܠܟܬ̈ܒܐ ܕܕܐܝܟ <lb/> <pb n="14aα" ed="14578"/>ܗܠܝܢ: ܠܡܬܩܪܒܘ ܠܘܬܗܘܢ ܠܡܫܒܩ. ܠܐ ܓܝܪ ܡܫܟܚܝܢ ܠܡܩܡ ܩܕܡ ܫܪ̈ܥܬܐ ܕܢܩ̈ܝܦܢ <lb/> ܠܗܕܐ ܚܙܬܐ. ܡܛܠ ܗܕܐ ܠܗܢܘܢ ܕܟܬܝܫܝܢ ܡܢ ܗܠܝܢ ܚܫ̈ܐ ܠܘ ܡ̈ܠܐ ܕܫܝܢܐ ܙܕܩ ܠܡܐܡܪ܆ ܐܠܐ <lb/> ܕܐܝܟܢܐ ܢܬܢܩܡܘܢ ܡܢ ܒܥܠܕܒ̈ܒܝܗܘܢ. ܠܝܬ ܓܝܪ ܣܒܪܬܐ ܒܝܘܡܐ ܕܩܪܒܐ: ܐܝܟ ܕܐܡܪ ܩܘܗܠܬ <lb/> </p> <!-- Note that 25 is divided in the Syriac --> <p>ܩܟܛ ܗܠܝܢ ܗܟܝܠ ܕܟܬܝܫܝܢ ܡܢ ܚܫ̈ܐ: ܘܡܥܩܒܝܢ ܥܠ ܡ̈ܠܐ ܕܡܓܫ̈ܡܐ ܘܠܐ ܡ̈ܓܫܡܐ܆ ܕܡܝܢ <lb/> ܠܒ̈ܢܝ ܐܢܫܐ ܟܪ̈ܝܗܐ: ܕܕܪܫܝܢ ܥܠ ܚܘܠܡܢܐ </p> </div>
      <div type="chapter" n="26"> <milestone unit="section" n="130" rend="ܩܠ"/><p>ܠܡܛܥܡ ܕܝܢ ܡܢ ܗܠܝܢ ܟܟܪ̈ܝܬܐ ܡܠܝܬ <lb/> ܚܘܠܡܢܐ ܕܝܕܥܬܐ: ܗܝܕܝܢ ܙܕܩ ܠܢ܆ ܐܡܬܝ ܕܡܢ ܚܫ̈ܐ ܕܢܦܫܐ ܠܐ ܡܬܬܙܝܥܝܢܢ. ܠܘ ܗܘܝܘ ܙܒܢܐ <lb/> <pb n="14aβ" ed="14578"/>ܕܕܪܫܐ ܘܕܦܘܫܩܐ. ܡܛܠ ܗܕܐ ܘܠܐ ܕܢܟܐܐ ܒܗܠܝܢ ܕܕܠܐ ܒܙܒܢܗܘܢ ܗܦܟܝܢ ܥܠܝܗ ܕܡܠܬܐ. ܐܘ <lb/> ܕܗ̈ܪܣܝܘܛܐ ܓܝܪ ܐܘ ܕܚܪܝܝܐ ܐܝܬܘܗܝ ܗܢܐ ܥܝܕܐ </p> </div>
      <div type="chapter" n="27"> <milestone unit="section" n="131" rend="ܩܠܐ"/><p>ܠܐ ܡܡܬܘܡ ܕܠܐ ܚܘܫܒܐ ܬܐܡܪ ܥܠ ܐܠܗܐ <lb/><pb n="550" ed="Frankenberg"/>ܡܕܡ. ܘܐܦ ܠܐ ܬܬܚܡܝܘܗܝ ܒܡܕܡ ܡܡܬܘܡ. ܕܗܠܝܢ ܓܝܪ ܕܗܘܘ ܘܐܬܪܟܒܘ ܐܝܬܝܗܘܢ ܬܚ̈ܘܡܐ <lb/></p> </div>
      <div type="chapter" n="28"> <milestone unit="section" n="132" rend="ܩܠܒ"/><p>ܗܘܝܬ ܥܗܝܕ ܐܢܬ ܠܗܠܝܢ ܚܡܫܐ ܐܣ̈ܟܡܝܢ ܕܐܝܬ ܠܡܬܕܪܟܢܘܬܐ܆ ܕܬܫܟܚ ܬܬܪܨ <lb/> ܠܙܥܘܪ̈ܝ ܢܦܫܐ: ܘܠܐܝܠܝܢ ܕܬܚܒܝܢ ܒܥܩ̈ܬܗܘܢ. ܡܝܬܪܘܬܐ ܕܝܢ ܕܡܛܫܝܐ܆ ܒܝܕ ܡܬܕܪܟܢܘܬܐ <lb/> ܡܬܓܠܝܐ. ܘܗܝ ܐܝܕܐ ܕܐܬܒܣܝܬ. ܒܝܕ ܡܣܡ ܒܪܫܐ ܥܛܦܐ ܠܕܘܟܬܗ: ܘܗܘܝܐ ܥܠܬܐ ܕܚܝܐ <lb/> ܠܐܚܪ̈ܢܐ. ܘܐܡܬܝ ܕܡܝܬܪܘܬܐ ܕܥܒ̈ܕܐ ܥܡ ܝܕܥܬܐ ܬܫܬܟܚ܆ ܠܗܢܘܢ ܕܩܢܐܘܗ ܡܠܦܐ ܡܟܝܟܘܬܐ. <lb/> ܣܢܐ ܓܝܪ ܠܒܝܫܬܐ ܗܘ ܕܢܣܝܗ. ܢܣܝܢܐ ܕܝܢ ܝܠܕܐ ܗܘ ܕܡܬܕܪܟܢܘܬܐ. ܗܝ ܕܝܢ ܡܬܕܪܟܢܘܬܐ܆ <lb/> <pb n="14bα" ed="14578"/>ܒܪܬܗ ܗܝ ܕܠܐ ܚܫܘܫܘܬܐ </p> </div>
      <div type="chapter" n="29"> <milestone unit="section" n="133" rend="ܩܠܓ"/><p>ܗܠܝܢ ܕܝܠܦܝܢ ܡܢܟ ܡܕܡ ܢܗܘܘܢ ܐܡܪܝܢ ܠܟ ܟܠܫܥ܆ ܪܚܡܝ <lb/> ܐܬܘܪܒ ܠܥܠ. ܫܟܝܪܐ ܗܝ ܓܝܪ ܕܡܐ ܕܣܠܩܬ ܠܥܠ ܒܝܘܠܦܢܟ: ܬܘܒ ܡܢ ܫܡ̈ܘܥܝܟ ܬܬܚܬܐ <lb/> ܠܬܚܬ </p> </div>
      <div type="chapter" n="30"> <milestone unit="section" n="134" rend="ܩܠܕ"/><p>ܪܚܡ ܟܣܦܐ ܐܝܬܘܗܝ܆ ܠܘ ܗܘ ܕܐܝܬ ܠܗ ܟܣܦܐ܆ ܐܠܐ ܗܘ ܕܪܓܝܓ ܠܡܩܢܝܗ. <lb/> ܠܡܦܪܢܣܢܐ ܓܝܪ. ܟܝܣܐ ܡܠܝܠܐ ܡ̈ܠܝܠܐ ܩܪܝܢ ܠܗ </p> </div>
      <div type="chapter" n="31"> <milestone unit="section" n="135" rend="ܩܠܗ"/><p>ܠܣ̈ܒܐ ܐܦܝܣ ܕܢܠܒܟܘܢ ܚܡܬܗܘܢ. <lb/> ܘ̈ܠܛܠܝܐ ܕܢܙܟܘܢ ܟܪܣܗܘܢ. ܥܡ ܣ̈ܒܐ ܓܝܪ ܚܫ̈ܐ ܢܦܫ̈ܢܝܐ ܡܬܟܬܫܝܢ. ܘܥܡ ܛ̈ܠܝܐ ܐܝܟ <lb/> ܕܒܣܘܓܐܐ ܗܠܝܢ ܦܓܪ̈ܢܝܐ. </p> </div>
      <div type="chapter" n="32"> <p>ܒܠܘܡ ܦܘܡܐ ܕܗܢܘܢ ܕܡܪܡܝܢ ܒܐ̈ܕܢܝܟ ܥܠ ܚܒܪ̈ܝܗܘܢ. ܘܠܐ <lb/> ܬܬܕܡܪ ܐܢ ܡܨܚܝܢ ܠܟ ܣ̈ܓܝܐܐ. ܗܢܐ ܓܝܪ ܢܣܝܘܢܐ ܕܝܕܘܥ̈ܬܢܐ ܐܝܬܘܗܝ ܡܢ ܕܝ̈ܘܐ. ܕܠܐ ܨܒܝܢ ܕܗܘܐ <lb/> <pb n="14bβ" ed="14578"/>ܡܚܪܪ ܡܢ ܣܢܐܬܐ ܘܐܟܬܐ ܓܒܪܐ ܓܡܝܪܐ </p> </div>
      <div type="chapter" n="33"> <milestone unit="section" n="136" rend="ܩܠܘ"/><p>ܗܘ ܐܝܢܐ ܕܡܛܠ ܐܠܗܐ ܠܒ̈ܢܝ ܐܢܫܐ ܡܐܣܐ܆ <lb/> ܫܠܝܐܝܬ ܐܣܝܘܬܐ ܥܠ ܢܦܫܗ ܡܥܠ. ܣܡܐ ܓܝܪ ܕܡܩܪܒ ܝܕܘܥܬܢܐ ܠܚܒܪܗ܆ ܐܝܟ ܡܐ <lb/> ܕܡܫܟܚܐ ܡܐܣܐ. ܠܢܦܫܗ ܕܝܢ ܐܠܨܐܝܬ ܟܠܗ </p> </div>
      <div type="chapter" n="34"> <milestone unit="section" n="137" rend="ܩܠܙ"/><p>ܠܐ ܟܠܗܝܢ ܡ̈ܠܐ ܕܡ̈ܟܢܢ ܠܘܬ ܦܠܐ̈ܬܐ ܬܦܫܩ <lb/> ܪܘܚܢܐܝܬ. ܐܠܐ ܐܝܠܝܢ ܕܡܘܬܪ̈ܢ ܠܗ ܠܫܪܒܐ. ܐܢ ܓܝܪ ܗܕܐ ܠܐ ܬܥܒܕ܆ ܙܒܢܐ ܣܓܝܐܐ ܬܦܩ: ܟܕ <lb/> ܡܫܬܥܐ ܐܢܬ ܥܠ ܐܠܦܗ ܕܝܘܢܢ. ܟܕ ܡܬܥܨܐ ܐܢܬ ܕܚܕ ܚܕ ܡܢ ܡܐܢܐ ܕܐܠܦܐ܆ ܒܦܠܐܬܐ <lb/> ܬܣܒܝܘܗܝ. ܠܘ ܒܠܚܘܕ ܝܘܬܪܢܐ ܠܐ ܥܒܕ ܐܢܬ ܠܫܡ̈ܘܥܝܟ܆ ܐܠܐ ܐܦ ܓܘܚܟܐ ܡܢܗܘܢ ܡܩܒܠ<lb/> ܐܢܬ. ܘܟܠܗܘܢ ܗܠܝܢ ܕܫܡܥܝܢ. ܡܘܕܥܝܢ ܠܟ ܥܠ ܡܐ̈ܢܐ ܕܝܠܗ ܕܐܠܦܐ܆ ܘܒܓܘܚܟܐ ܣܓܝܐܐ <lb/> <pb n="15aα" ed="14578"/>ܗܘ ܐܝܢܐ ܕܛܥܐ ܠܡܨܥܬܐ ܡܝܬܝܢ </p> </div>
      <div type="chapter" n="35"> <milestone unit="section" n="138" rend="ܩܠܚ"/><p>ܐܦܝܣ ܠܗܠܝܢ ܝ̈ܚܝܕܝܐ ܕܐܬܝܢ ܨܐܕܝܟ܆ ܕܟܠ ܚܕ ܥܠ <lb/> ܐܣ̈ܟܡܐ ܕܕܚܠܬ ܐܠܗܐ ܘܕܕܘܒܪ̈ܐ ܕܡܝܬܪܘܬܐ ܢܡܠܠܘܢ ܥܡܟ܆ ܘܠܐ ܥܠ ܝܘܠܦܢܐ ܕܐܝܕܥܬܐ ܕܐܠܗܐ. <lb/> ܒܪܡ ܐܠܐ ܐܢ ܐܫܬܟܚ ܐܢܫ: ܕܐܦ ܥܠ ܗܕܐ ܟܡܐ ܕܗܘ ܢܐܡܪ ܡܫܟܚ </p> </div>
      <div type="chapter" n="36"> <milestone unit="section" n="139" rend="ܩܠܛ"/><p>ܗܘܬ ܡܚܦܝܐ ܡܢ <lb/> ܥܠܝܡ̈ܐ ܘܛ̈ܠܝܐ: ܡܠܬܐ ܡܥܠܝܬܐ ܕܥܠ ܕܝܢܐ܆ ܡܛܠ ܕܕܠܝܠܐܝܬ ܡܘܠܕܐ ܪܦܝܘܬܐ. ܠܐ ܓܝܪ <lb/> ܡܣܬܟܠܝܢ ܟܐܒ̈ܐ ܕܢܦܫܐ ܡܠܝܠܬܐ: ܕܡܣܡ ܒܪܫܐ ܡܩܒܠܐ ܠܐ ܝܕܥܬܐ </p> </div>
      <div type="chapter" n="37"> <milestone unit="section" n="140" rend="ܩܡ"/><p>ܐܢܗܘ ܕܦܘܠܘܣ <lb/> ܩܕܝܫܐ ܟܒܫ ܗܘܐ ܦܓܪܗ ܘܡܫܥܒܕ܆ ܠܐ ܬܗܡܐ ܐܢܬ ܡܢ ܕܘܒܪ̈ܝܟ ܒܚ̈ܝܝܟ: ܘܬܨܥܪܝܗ ܠܠܐ <lb/> ܚܫܘܫܘܬܐ: ܕܡܡܟܟ ܐܢܬ ܠܗ̈ ܒܦܓܪܐ ܠܐ ܡܫܥܒܕܐ. ܠܐ ܬܐܨܦ ܥܠ ܣܝܒܪܬܐ ܐܘ ܥܠ ܬܟܣܝܬܐ. <lb/> </p> </div>
      <div type="chapter" n="38"> <p>ܐܠܐ ܗܘܝܬ ܥܗܝܕ ܐܢܬ ܠܥܘܒܪ ܐܕܘܡ ܓܬܝܐ ܠܘܝܐ: ܗܘ ܕܩܒܠ ܩܒܘܬܐ ܕܡܪܝܐ ܘܗܘܐ ܥܬܝܪܐ <lb/> ܡܢ ܡܣܟܢܘܬܗ: ܘܫܒܝܚܐ ܡܢ ܫܝܛܘܬܗ </p> </div>
      <div type="chapter" n="39"> <milestone unit="section" n="141" rend="ܩܡܐ"/><p>ܡܩܛܪܓܢܐ ܡܪܝܪܐ ܕܝܕܘܥܬܢܐ ܐܝܬܝܗ ܬܐܪܬܗ. <lb/> ܘܠܐ ܡܫܟܚ ܡܛܥܐ ܠܗ ܡܕܡ܆ ܡܛܠ ܕܟܣ̈ܝܬܐ ܕܠܒܐ ܝܕܥܐ </p> </div>
      <div type="chapter" n="40"> <milestone unit="section" n="142" rend="ܩܡܒ"/><p>ܐܣܬܟܠ ܕܕܠܡܐ ܬܣܒܪ̈. <lb/> ܕܚܕܐ ܗܝ ܥܠܬܐ ܕܟܠܗܝܢ ܗܠܝܢ ܕܗ̈ܘܝ. ܐܠܐ ܣ̈ܓܝܐܬܐ. ܘܐܝܟ ܡܫܘܚܬܐ ܕܕܘܒܪ̈ܘܗܝ ܕܐܢܫ. ܐܦ <lb/> ܗܠܝܢ ܡܬ̈ܓܠܝܢ ܠܗ. ܐܦ ܓܝܪ ܗܠܝܢ ܚ̈ܝܠܐ ܩ̈ܕܝܫܐ܆ ܒ̈ܥܠܠܬܐ ܣ̈ܓܝܐܬܐ ܡܦܣܝܢ܆ ܠܘ ܕܝܢ <lb/> ܒܗܠܝܢ ܪ̈ܝܫܝܬܐ: ܕܠܡܫܝܚܐ ܒܠܚܘܕ ܝ̈ܕܝܥܢ </p> </div>
      <div type="chapter" n="41"> <milestone unit="section" n="143" rend="ܩܡܓ"/><p>ܐܢ ܟܠ ܫܘܐܠܐ ܕܐܝܬ: ܥܠ ܓܢ̈ܣܐ <lb/> ܡܫ̈ܚܠܦܐ ܡܘܕܥ: ܐܘ ܥܠ ܐ̈ܕܫܐ ܐܘ ܥܠ ܫ̈ܘܚܠܦܐ݊: ܐܘ ܥܠ ܓܕܫ̈ܐ: ܐܘ ܥܠ ܗܘ ܕܡܢ ܗܠܝܢ <lb/> <pb n="15bα" ed="14578"/>ܡܪܟܒ: ܠܝܬ ܕܝܢ ܡܕܡ ܒܬܠܝܬܝܘܬܐ ܩܕܝܫܬܐ ܚܕܐ ܡܢ ܗܠܝܢ܆ ܡܕܝܢ ܒܫܬܘܐ ܢܣܬܓܕ ܗܘ <lb/> ܕܠܐ ܡܬܡܠܠ </p> </div>
      <div type="chapter" n="42"> <milestone unit="section" n="144" rend="ܩܡܕ"/><p>ܢܣܝܘܢܗ ܕܝܢ ܕܝܕܘܥܬܢܐ ܐܝܬܘܗܝ܆ ܡܣܒܪܢܘܬܐ ܕܓܠܬܐ ܕܗܘܝܐ ܒܗܘܢܐ: <lb/> ܐܝܟ ܗܘ ܕܠܐ ܐܝܬܝܗ: ܘܕܗܝ ܕܠܐ ܐܝܬܝܗ ܐܝܟ ܗܝ ܕܐܝܬܝܗ. ܐܝܕܐ ܕܝܢ ܕܐܝܬܝܗ܆ ܠܘ ܕܝܢ ܐܝܟ ܕܐܝܬܝܗ̇ <lb/> <pb n="552" ed="Frankenberg"/>ܐܘ ܗܘܬ ܡܣܬܒܪܐ </p> </div>
      <div type="chapter" n="43"> <milestone unit="section" n="145" rend="ܩܡܗ"/><p>ܚܛܝܬܐ ܕܝܕܘܬܢܐ ܐܝܬܝܗ܆ ܝܕܥܬܐ ܕܓܠܬܐ ܕܨ̈ܒܘܬܐ ܐܘ ܕܣܘܟܠܗܝܢ: <lb/> ܕܐܬܝܠܕܬ ܡܢ ܚܫܐ ܐܝܢܐ ܕܗܘ: ܐܘ ܕܠܘ ܡܛܠܬܗ ܕܫܦܝܪܬܐ ܡܥܩܒܝܢܢ ܥܠܝܗܝܢ ܕܨ̈ܒܘܬܐ </p> </div>
      <div type="chapter" n="44"> <milestone unit="section" n="146" rend="ܩܡܘ"/><p><lb/> ܐܪ̈ܒܥ ܡܝܬܪ̈ܬܐ ܕܕܘܒܪ̈ܐ ܘܕܚܙܬܐ ܫܒܝܚܬܐ: ܡܢ ܛܘܒܢܐ ܓܪܝܓܘܪܝܣ ܝܠܦܢܢ. ܕܐܝܬܝܗܝܢ ܗܠܝܢ. <lb/> ܣܟܘܠܬܢܘܬܐ ܘܢܟܦܘܬܐ. ܘܚܝܠܬܢܘܬܐ ܘܟܢܘܬܐ. ܘܥܒܕܐ ܕܣܟܘܠܬܢܘܬܐ ܐܝܬܘܗܝ܆ ܕܢܚܙܐ ܐܢܫ <lb/> <pb n="15bβ" ed="14578"/>ܐܦ ܚ̈ܝܠܐ ܗܠܝܢ ܝܕܘܥ̈ܬܢܐ ܩ̈ܕܝܫܐ: ܟܕ ܠܐ ܡܦܣ ܒ̈ܥܠܠܬܗܘܢ. ܘܥ̈ܠܬܐ ܓܝܪ ܡܢ ܚܟܡܬܐ <lb/> ܗܘ ܕܐܠܗܐ ܕܡܬ̈ܓܠܝܢ ܐܫܠܡ ܠܢ܀ ܕܚܝܠܬܢܘܬܐ ܕܝܢ ܥܒܕܐ ܐܝܬܘܗܝ܆ ܡܚܡܣܢܢܘܬܐ ܕܠܘܬ <lb/> ܫܪܝܪ̈ܬܐ: ܐܦ ܟܕ ܡ̈ܚܝܢ ܥܡܢ ܩܪܒܐ. ܘܕܠܐ ܗܘܝܢ ܒܨܝܢܢ ܠܗܠܝܢ ܕܠܐ ܐܝܬܝܗܝܢ܀ ܕܢܩܦܘܬܐ ܕܝܢ <lb/> ܥܒܕܐ ܐܝܬܘܗܝ܆ ܕܢܩܒܠ ܙܪܥܐ ܪܝܫܝܐ ܕܡܢ ܐܟܪܐ ܫܡܝܢܐ ܐܙܕܪܥ ܒܢ. ܘܕܢܕܚܘܩ ܡܢܢ ܠܙܪܘܥܐ <lb/> ܕܙܝ̈ܙܢܐ܀ ܕܟܐܢܘܬܐ ܕܝܢ ܥܒܕܐ ܐܝܬܘܗܝ܆ ܕܠܟܠ ܐܢܫ ܐܝܟ ܕܫܘܐ ܬܦܠܓ ܘܬܬܠ ܠܗ. ܐܢ ܡ̈ܠܐ ܘܐܢ <lb/> ܣܘܥܪ̈ܢܐ. ܐܝܬ ܕܝܢ ܐܡܬܝ܆ ܕܥܡܘܛܐܝܬ ܐܡܪܐ ܠܗ̈ܝܢ ܠܡ̈ܠܐ ܘܒܐܘܝܢܕܬܐ ܡܘܕܥܐ ܨܒܝܢܗ: ܘܐܝܬ <lb/> <pb n="16aα" ed="14578"/>ܟܕ ܓܠܝܐܝܬ ܐܡܪܐ ܡܠܬܗ܆ ܐܝܟ ܕܠܝܘܬܪܢܐ ܕܦܫ̈ܝܛܐ </p> </div>
      <div type="chapter" n="45"> <milestone unit="section" n="147" rend="ܩܡܙ"/><p>ܥܡܘܕܐ ܕܫܪܪܐ ܒܣܠܝܘܣ ܩܦܘܕܘܝܐ <lb/> ܐܡܪ ܗܘܐ܆ ܕܝܕܥܬܐ ܕܡܢ ܒܢܝܢܫ̈ܐ ܓܕܫܐ ܨܐܕܝܢ ܡܢ ܗܓܝܢܐ ܐܡܝܢܐ ܘܡܢ ܗܪܓܐ ܬܟܝܒܐ ܡܬܚܝܠܐ. <lb/> ܠܝܕܥܬܐ ܕܡܢ ܛܝܒܘܬܐ ܕܐܠܗܐ ܗܘܝܐ ܨܐܕܝܢ܆ ܟܐܢܘܬܐ ܡܢܛܪܐ. ܘܗܝ ܕܠܐ ܗܘܐ ܣܠܩ ܪܘܓܙܗ <lb/> ܘܡܪܚܡܢܘܬܐ. ܘܠܗܝ ܝܕܥܬܐ ܕܡܢ ܒܢܝ̈ܢܫܐ܆ ܡܫܟܚܝܢ ܐܦ ܐܝܠܝܢ ܕܬܚܝܬ ܚܫ̈ܐ ܐܢܘܢ <lb/> ܠܡܩܒܠܘ. ܕܝܕܥܬܐ ܕܝܢ ܕܐܠܗܐ ܡܩ̈ܒܠܢܐ ܐܝܬܝܗܘܢ: ܗܠܝܢ ܕܡܥܠܝܢ ܡܢ ܚܫ̈ܐ. ܗܠܝܢ ܕܒܙܒܢܐ <lb/> ܕܨܠܘܬܐ܆ ܚܙܝܢ ܨܡܚܐ ܕܢܘܗܪܐ ܕܗܘܢܗܘܢ ܕܕܢܚ ܥܠܝܗܘܢ </p> </div>
      <div type="chapter" n="46"> <milestone unit="section" n="148" rend="ܩܡܚ"/><p>ܟܘܟܒܐ ܩܕܝܫܐ ܕܡܨܪ̈ܝܐ <lb/> ܐܬܢܣܝܘܣ ܐܡܪ ܗܘܐ܆ ܕܐܢ ܡܘܫܐ ܐܬܦܩܕ: ܕܦܬܘܪܐ ܡܢ ܓܒܐ ܕܓܪܒܝܐ ܢܣܝܡ܆ ܘܠܐ ܠܗܘܢ <lb/> ܠܝ̈ܕܘܥܬܢܐ ܕܢܣܬܟܠܘܢ. ܡܢܘ ܗܘ ܕܢܫܡ ܠܘܩܒܠܗܘܢ. ܘܚܝܠܬܢܐܝܬ ܟܠ ܢܣܝ̈ܘܢܝܢ <lb/> <pb n="16aβ" ed="14578"/>ܠܡܣܝܒܪܘ܆ ܘܒܨܒܝܢܐ ܛܒܐ ܠܗܠܝܢ ܕܐܬܝܢ ܨܐܕܝܢ ܢܬܪܣܐ </p> </div>
      <div type="chapter" n="47"> <milestone unit="section" n="149" rend="ܩܡܛ"/><p>ܐܡܪ ܗܘܐ ܡܠܐܟܐ ܕܥܕܬܐ ܕܬܕܡܘܪ <lb/> ܕܫܡܗ ܗܘܐ ܣܪܦܝܘܢ. ܕܗܘܢܐ ܕܡܠܝܐܝܬ ܐܫܬܝ ܝܕܥܬܐ ܪܘܚܢܝܬܐ ܡܬܕܟܐ. ܚܘܒܐ ܕܝܢ ܬܙܝܙܘܬܐ <lb/> ܕܡ̈ܢܘܬܐ ܕܚܡܬܐ ܡܐܣܐ ܪܕܝܐ ܓܝܪ ܕܪ̈ܓܝܓܬܐ ܒܝܫ̈ܬܐ. ܟܠܝܐ ܥܢܘܝܘܬܐ </p> </div>
      <div type="chapter" n="48"> <milestone unit="section" n="150" rend="ܩܢ"/><p>ܒܡ̈ܠܐ ܓܝܪ ܕܥܠ <lb/> ܒܛܝܠܘܬܐ ܕܐܠܗܐ ܘܕܝܢܐ ܕܥܬܝܕ. ܒܝܬ ܠܟ ܘܠܢܦܫܟ ܐܬܗܓܐ ܠܡ ܐܡܪ ܗܘܐ: ܗܘ ܪܒܐ ܝܕܘܥܬܢܐ <lb/> ܘܡܠܦܢܐ ܕܝܕܡܘܣ. ܘܗ̈ܢܝܢ ܗܠܝܢ ܐܬܚܦܛ ܕܬܩܒܘܥ ܐ̈ܢܝܢ ܒܥܘܗܕܢܟ. ܟܠܗܘܢ ܓܪ ܒܢܝܢܫ̈ܐ <lb/> ܐܝܟ ܕܒܣܘܓܐܐ ܒܗܠܝܢ ܡܬܬܩܠܝܢ. ܘܡ̈ܠܐ ܕܥܠ ܕܝܢܐ ܡܫܟܚܬ ܠܗ̈ܝܢ ܒܚ̈ܘܠܦܐ ܕܓܘܫ̈ܡܐ <lb/> ܘܕܥ̈ܠܡܐ ܒܛܝܠܘܬܐ ܕܝܢ ܕܐܠܗܐ ܡܣܬܟܠ ܐܢܬ܆ ܡܢ ܗܠܝܢ ܐܣ̈ܟܡܐ ܕܡܢ ܒܝܫ̈ܬܐ ܠܘܬ ܡܝܬܪܘܬܐ <lb/> <pb n="16bα" ed="14578"/>ܕܝܕܥܬܐ ܡܦܢܝܢ ܠܢ </p> </div>
      <div type="chapter" n="49"> <milestone unit="section" n="151" rend="ܩܢܐ"/><p>ܢܝܫܐ ܕܕܘܒܪ̈ܐ ܛ̈ܒܐ ܕܢܕܟܘܢ ܗܘܢܐ. ܘܢܥܒܕܘܢܝܗܝ ܠܐ ܡܩܒܠܢܐ ܕܚ̈ܫܐ <lb/> ܢܝܫܐ ܕܝܢ ܕܝܕܥܬܐ ܕܟ̈ܝܢܐ܆ ܕܬܚܘܐ ܫܪܪܐ ܕܛܡܝܪ ܒܨ̈ܒܘܬܐ ܕܢܦܪܩ ܕܝܢ ܐܢܫ ܗܘܢܗ ܡܢ ܟܠܗܝܢ <lb/> ܐܪ̈ܥܢܝܬܐ: ܘܢܦܢܝܘܗܝ ܠܘܬ ܗܝ ܝܕܥܬܐ ܪܝܫܝܬܐ ܕܟܠ܆ ܡܘܗܒܬܐ ܗܝ ܕܚܙܬܐ ܕܐܠܗܐ. </p> </div>
      <div type="chapter" n="50"> <p>ܐܬܚܦܛ <lb/> ܠܡܨܪ ܨܠܡܟ܆ ܠܘܩܒܠ ܕܡܘܬܐ ܩܕܡܝܬܐ ܘܪܝܫܝܬܐ. ܘܠܐ ܬܗܡܐ ܡܢ ܝܘܬܪܢܟ. ܟܕ ܡܬܬܓܪ ܐܢܬ <lb/> ܒܟܠܗܝܢ ܕܦܓ̈ܥܢ ܒܟ ܫܠܡ܀܀<lb/> </p> </div>
    </body>
  </text>
</TEI>