<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../TAN-2018/schemas/TAN-T.rnc"?>
<?xml-model href="../../TAN-2018/schemas/TAN-T.sch"?>
<TAN-T xmlns="tag:textalign.net,2015:ns" TAN-version="2018" id="tag:kalvesmaki.com,2014:patrologia:text:cpg-2449:lat:1907:logical">
   <head>
      <name>Latin text of Van Den Ven's 1907 edition, logical reference system</name>
      <license which="by_4.0"/>
      <licensor who="kalvesmaki"/>
      <key>
         <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:tan-key:evagrius</IRI>
         <name>General keywords associated with the TAN collection for Evagrius of Pontus</name>
         <location href="TAN-key/evagrius.TAN-key.xml" when-accessed="2018-05-29-04:00"/>
      </key>
      <model>
         <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:patrologia:text::logical</IRI>
         <name>Greek text of De magistris et discipulis, logical reference system</name>
         <location href="../patrologia/texts/cpg2449.grc.1858.pg.ref-logical.xml" when-accessed="2018-04-04"/>
      </model>
      <source><IRI>tag:evagriusponticus.net,2012:scriptum:van-den-ven-1908</IRI><name>Van Den Ven 1908</name><desc>P. van den Ven, “Un Opuscule Inédit Attribué à S. Nil,” Mémoires Littéraires,
         Philologiques et Archéologiques 2 (1908): 73–81.</desc></source>
      <definitions>
         <div-type xml:id="ch" which="chapter"/>
         <work which="On Masters and Disciples"/>
         <person xml:id="kalvesmaki" which="Joel Kalvesmaki"/>
         <role xml:id="stylesheet" which="stylesheet"/>
         <role xml:id="editor" which="editor"/>
      </definitions>
      <resp roles="editor" who="kalvesmaki"/>
      <change when="2018-03-01-05:00" who="kalvesmaki">Began file</change>
   </head>
   <body xml:lang="grc">
      <div type="ch" n="1">Imperitus magister paratum naufragium et sine disciplina praepositus
         discipulorum pernicies.</div>
      <div type="ch" n="2">Indoctus pastor subvertit ovium plantas et praepositus discipulorum vias.
         Non agnoscit in nebula inter medium ovium imperitus pastor neque in tempore temptationum
         dicit aliquid quid expediat magister indoctus.</div>
      <div type="ch" n="3">Magistratus belli et passionum medicus est peritus praepositus: aut
         vulnerari non sinit aut vulneratum velociter sanat.</div>
      <div type="ch" n="4">Inoboediens discipulus lignum perversum et non emendatur si arguatur
         assiduo.</div>
      <div type="ch" n="5">Incoveniens frater quasi lyrae dissonans nervium et si convenerit commune
         membrum exterminat.</div>
      <div type="ch" n="6">Bombones comedunt apum labores et disidiosus frater concilii magnifica
         gesta inutilia reddit.</div>
      <div type="ch" n="7">Timidus miles dissolvit bellantium manus et negligens monachus
         alacritatem fratrum relaxat.</div>
      <div type="ch" n="8">Examen apum operatur favum et congregatio fratrum regnum dei.</div>
      <div type="ch" n="9">Tuba excitat constantiam bellatorum et discipulorum studium doctrina
         actualis virtutis.</div>
      <div type="ch" n="10">Tuitionum verbis, o praeposite, quasi armis discipulos tuos munire
         festina et lorica circumda promissionibus futurorum bonorum: scuto vero fidei protege eos
         et spei quae in deo est galeam capiti eorum inpone: et evangelicis doctrinis crura eorum
         orna et praecinge lumbos eorum sermonibus castitatis: da in manibus eorum gladium adversus
         passiones acutissimum furorem et resiste aciei vitiorum.</div>
      <div type="ch" n="11">Exerce in cogitationibus quos armasti, si periti sunt ad bellandum: et
         ostende terribilem comminationem aeterni supplicii si vincantur.</div>
      <div type="ch" n="12">Victorem praedica multis et splendidis laudibus: novit siquidem etiam
         laudis praemium studiosiores efficere: et eum quem deceptum videris, compatiendo ei adhibe
         medicinam: non enim minus compassio quam comminatio prudentem commovet.</div>
      <div type="ch" n="13">Ne commovearis in furore delinquente discipulo: non enim iustum est, ut
         te ipsum vulneres prius quam alteri curam adhibeas: sed patienter eum corrige ad bonum: nam
         et medicus curat quidem passionem, non tamen indignatur ei qui invitus aegrotat. Cum
         secaverit medicus, sine ira hoc faciet: et obiurgans magister ne correptionem furori
         inmisceat.</div>
      <div type="ch" n="14">Fugientes terram Aegypti per viam deserti deducas: novit enim raritas ad
         continentiam erudire et incipientes exercere ad virtutem. Commorare facito in Aelim (quae
         portae interpretantur quae ad virtutis viam consuerunt producere) et ostendito quidem
         septuaginta arbores palmarum. Habitare autem fac eos secus duodecim fontes — oportet enim
         ea quae sunt victoriae insinuare (palmae habentur insignia) et, unde passionum flamma
         mitigetur, largissimum fontem —, donec omnes gentes contrarias destruentes in oram
         promissionis perveniant, in qua beatam inpassibilitatis vitam vivere possint mercedem
         laborum suorum veram percipientes laetitiam.</div>
   </body>
</TAN-T>