<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../TAN-1-dev/schemas/TAN-TEI.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-model href="../TAN-1-dev/schemas/TAN-TEI.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<!--<?xml-model href="http://textalign.net/release/1/dev/schemas/TAN-TEI.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-model href="http://textalign.net/release/1/dev/schemas/TAN-TEI.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>-->
<TEI xmlns:tan="tag:textalign.net,2015:ns" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" TAN-version="1" id="tag:kalvesmaki.com,2014:Evagrius_Kephalaia_Gnostika_grc_Frankenberg.TAN-TEI.001">
  <teiHeader type="text">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ἑξακόσια προγνωστικὰ προβλήματα</title>
        <author>Evagrius Ponticus</author>
        <respStmt>
          <resp>edited by</resp>
          <persName instant="false" full="yes"><forename full="yes">W</forename>
            <surname full="yes">Frankenberg</surname></persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p part="N"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <listBibl default="false">
          <bibl default="false" status="draft"><persName instant="false" full="yes"><surname full="yes">Mai</surname>, <forename full="yes">Angelo</forename>. <title>Novae patrum
                bibliothecae</title>.</persName> Rome: Typis Sacri Consilii Propagando Christiano
            Nomini, <date instant="false">1852-1905</date>. Repr. in Patrologia Graeca 39 (version used).</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc default="false">
        <p part="N">Transcribed February 2013 by <persName instant="false" full="yes">Joel Kalvesmaki</persName>, corrected against
          scanned copy secured from Archive.org.</p>
      </projectDesc>
      <samplingDecl default="false">
        <p part="N">Only the main Greek text relevant to the Kephalaia gnostika has been transcribed.
          Footnotes, apparatus, translation, etc. have been omitted. This means that the German
          translation of Babai's comments are missing. But I did decide to include Babai's Syriac
          letters, used to categorize/index the chapters. </p>
      </samplingDecl>
      <editorialDecl default="false">
        <correction default="false" status="unknown" method="silent">
          <p part="N">Corrections to obvious typos to the Greek have been added between pipes: |••|. Text to
            be deleted is between carets: ^••^</p>
        </correction>
        <normalization default="false" method="silent">
          <p part="N">Frankenberg used some final sigmas in medial position; these have been silently
            changed. So too have letters mistakenly printed upside-down.</p>
        </normalization>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <head xmlns="tag:textalign.net,2015:ns">
    <name xml:lang="eng">Frankenberg's Greek retroversion of transcription of Syriac translation S1
      of the Kephalaia Gnostika</name>
    <master-location href="https://raw.githubusercontent.com/Arithmeticus/TAN-Evagrius/master/cpg2432.grc.frankenberg.xml"/>
    <rights-excluding-sources include="WORK"/>
    <inclusion xml:id="WORK">
      <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:Evagrius_Kephalaia_Gnostika_syr_Guillaumont_S2.TAN-TEI.001</IRI>
      <name>Guillaumont's edition of Syriac S2 of the Kephalaia Gnostika</name>
      <location href="CPG2432.syr.guillaumont-s2.xml" when-accessed="2015-10-13-04:00"/>
    </inclusion>
    <source>
      <IRI>http://www.worldcat.org/oclc/4013565</IRI>
      <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:external_Evagrius_syr_Frankenberg</IRI>
      <name>Frankenberg's Euagrius Ponticus (1912)</name>
    </source>
    <declarations>
      <work include="WORK"/>
      <div-type include="WORK"/>
      <recommended-tokenization which="general-words-only-1"/>
      <recommended-div-type-refs>implicit</recommended-div-type-refs>
      <filter/>
    </declarations>
    <agent include="WORK"/>
    <role include="WORK"/>
    <change when="2015-10-13" who="kalvesmaki">Adapted for inclusions</change>
    <change when="2015-08-20-04:00" who="kalvesmaki">Revised to support compact syntax.</change>
    <change when="2015-08-07-04:00" who="kalvesmaki">Corrected metadata in preparation for public
      release.</change>
    <change when="2014-10-31" who="kalvesmaki">Started TAN-TEI file.</change>
  </head>
  <text>
    <body xml:lang="grc" in-progress="false">
      <div type="century" n="I" part="N" org="uniform" sample="complete"><div type="chapter" n="1" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N"> <pb n="49"/> <lb/>Kap. 1. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. Το πρωτον αγαθον ουκ εχει αντικειμενον ως τηι ουσιαι αγαθον· <lb/>η δε ουσια ουκ εχει εναντιον. </p> </div>
        <div type="chapter" n="2" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">2. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. Εναντιοτης εστιν εν ταις ποιοτησι, ποιοτητες δε εν τοις σωμασι· εναν-<lb break="no"/>τιοτης αρα εν τοις κτισμασιν. <pb n="51"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="3" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">3. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <lb/>Πασα φυσις λογικη κτισις νοερα εστι, θεος δε μονος νοητος εστιν ου διασχισθεις <lb/>εν οις κατοικει· πως δε νοειται θεος εν οις κατοικει; ως τεχνη εν τεχνιταις· διαφερει <lb/>δε τωι ουσιωδως κατοικειν εν οις κατοικει. </p> </div>
        <div type="chapter" n="4" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">4. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. Παν γενομενον η δεκτικον της εναντιοτητος η εξ εναντιων <lb/>κατεστη· αλλ ου παν δεκτικον της εναντιοτητος προς τα εξ εναντιων συνεστωτα προσ-<lb break="no"/>δεδεται. <pb n="53"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="5" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">5. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. Αι αρχαι ου τικτουσιν ουδε τικτονται και αι πρωται αιτιαι ου τικ-<lb break="no"/>τουσι τικτονται δε (D), η δε μεσοτης και τικτει και τικτεται. </p> </div>
        <div type="chapter" n="6" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">6. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Κατα συγκρισιν ημεις αλλο τι εσμεν και αλλο το εν ημιν και αλλο το <lb/>εν ῳ ημεις· ως δε εν (ταυτο δε ε.) εστι το εν ῳ ημεις και το εν ῳ εστι το εν ῳ ημεις. </p> </div>
        <div type="chapter" n="7" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">7. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Εαν εκ μεσου αρθηι το εν ον αριθμωι συναιρεται και ο αριθμος· του <lb/>δε αριθμου αρθεντος εν εσται το εν ημιν και εν ωι ημεις. <pb n="55"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="8" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">8. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. Οτε αφωρισθη το εν ωι μελλομεν εσεσθαι εγεννησε το εν ωι ημεις· <lb/>οταν δε το εν ημιν συγκραθηι αρει εκ μεσου το αριθμῳ διασχιζον ημας. </p> </div>
        <div type="chapter" n="9" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">9. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <lb/>Γενομενοι εν τωι οντι ορωμεν την αληθειαν αυτου ως εστι· γενομενοι δε εν <lb/>τωι ουκ οντι γεννησομεν το ουκ ον· αρθεντος δε εκ | μεσου τουτου του εν ωι εσμεν <lb/>αυθις ουκ εσται το ουκ ον. <pb n="57"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="10" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">10. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. <lb/>Των δαιμονων εναντιουνται οι μεν τηι των εντολων θρησκειαι, (= τηι πρακτικηι) <lb/>οι δε τηι των φυσεων επιγνωσει, οι δε τοις περι του θειου λογοις, (= της θεολο-<lb break="no"/>γιαι) δι οτι και η της σωτηριας ημων γνωσις εν τουτοις τοις τρισι καθεστηκε. </p> </div>
        <div type="chapter" n="11" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">11. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Παντες οσοι τα νυν σωματα πνευματικα κεκτηνται βασιλευουσι εν <lb/>τοις γενομενοις αιωσιν· οσοι δε εν σωμασιν εργαταις συνεχονται εν τοις μελλουσιν <lb/>αιωσι βασιλευσουσιν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="12" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">12. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. Εις εστιν ο ων ανευ μεσιτειας και εις αυθις ουτος ο δια μεσιτων εν <lb/>πασιν ων. <pb n="59"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="13" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">13. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. Των λογικων οι μεν θεωριαν τε και θρησκειαν πνευματικην <lb/>κεκτηνται, οι δε θρησκειαν και θεωριαν, οι δε εν εμποδισμωι και κρισει κατεχονται. </p> </div>
        <div type="chapter" n="14" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">14. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. Εν παντι τεχνηματι τον αυτου προεστωτα ορας· εν δε θεωριαι της <lb/>γνωσεως της αληθινης εν πασι τουτοις ευρησεις, διοτι παν ο κυριος εν σοφιαι εκτισεν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="15" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">15. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. Τεσσαρων αρθεντων αιρονται και πεντε· των πεντε δε αρθεντων <lb/>ουκ αιρονται δια ταυτα και τα τεσσαρα. </p> </div>
        <div type="chapter" n="16" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">16. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <lb/>Ος αφωρισται των πεντε ουκ αφεστηκε των τεσσαρων. ος δε αφωρισται των τεσ-<lb break="no"/>σαρων ἀπεδρα και τα πεντε. <pb n="61"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="17" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">17. <lb/>Κατορθουμενον εν ημιν το εν ημιν κατορθοι εν ημιν το εν ωι ημεις και ουτως <lb/>αυξανει η κατορθωσις εως ουκετι τροπικως ονομαζεται το ον. </p> </div>
        <div type="chapter" n="18" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">18. Περας εργασιας τε και βασανισμου η των αγιων κληρονομια εστι· το δε <lb/>αντικειμενον τωι πρωτωι αιτια του δευτερου εσται· και περας τουτου κληρονομια <lb/>εστι των εναντιων. </p> </div>
        <div type="chapter" n="19" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">19. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. Η εν τεσσαρσι γνωσις εστι συνεσεως των φυσεων· η δε ενος γνωσις <lb/>εστι του μονου οντος. <pb n="63"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="20" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">20. <lb/>Οταν παντες οι λογοι μονον των οντων μεινωσιν προς ημας τοτε το γνωστον <lb/>υπο του γιγνωσκοντος μονον γνωσθησεται κατα το γεγραμμενον· ο ουρανος και η <lb/>γη παρελευσεται και οι λογοι μου ου μη παρελθωσιν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="21" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">21. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Αγαθα τε και κακα τα γε ανευ χρησεως νομιζομενα τα μεν εντος της <lb/>ψυχης τα δε εκτος αυτης ευρισκεται· τα δε αληθως κακα | εκτος αυτης ουχ οιον τε <lb/>ευρεθηναι. <pb n="65"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="22" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">22. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. Τα λεπτα των δαιμονων σωματα χρωματος και σχηματος μονον δεκτικα <lb/>αλλα τας αισθησεις ημων φευγει δια το μη ομοιον | ειναι εκεινην την κρασιν τηι <lb/>των σωματων των αισθητων. βουλομενοι γαρ οραθηναι τοις ανθρωποις εν ομοιωματι <lb/>των αισθητων σωματων ορωνται ου δεικνυντες τα λεπτα αυτων σωματα. </p> </div>
        <div type="chapter" n="23" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">23. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. Συνεσεις των λογων των εν τηι γηι ονομαζονται αγαθα της γης. <lb/>ει |εν| δε ταυτα καλως γιγνωσκουσιν οι αγιοι αγγελοι κατα το ρημα της εκ θεκωε γυναι- <pb n="67"/> <lb/>κος, οι τε αγγελοι του θεου τα αγαθα της γης εσθιουσι, κατα το γεγραμμενον αρτον <lb/>των αγγελων εσθιει ο ανθρωπος, δηλον οτι τους των εν γηι συνεσεων λογους και <lb/>εκ των ανθρωπων εγνωσιν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="24" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">24. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Ει ο σταχυς δυναμει κεκρυπται | εν τωι κοκκωι και η τελειωσις <lb/>δυναμει κεκρυπται εν τοις δεκτικοις· ει δε ταυτα ουτως εχει ου ταυτον εστιν ο κοκ-<lb break="no"/>κος και το εν αυτωι ουδε ο σταχυς και το εν τωι κοκκωι· το δε αυτο εστιν ο χορτος <lb/>ο αμφι τον σταχυν και ο σταχυς τουτου του κοκκου· ει γαρ ο κοκκος γενησεται <lb/>σταχυς αλλ ουκετι ο κοκκος ο εν τωι σταχυι τον αυτου σταχυν εδεξατο· εαν δε ο <lb/>κοκκος αποβαληι τον σταχυν και τον αυτου σταχυν αποληψεται. <pb n="69"/> <pb n="71"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="25" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">25. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. Οι θελοντες σινιασαι ημας πειρασμοις η την λογικην δυναμιν της ψυ-<lb break="no"/>χης ζητουσι η το απαθες μερος εν αυτηι καταλαβειν διισχυριζονται η το σωμα η παντα <lb/>τα περι το σωμα. <pb n="73"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="26" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">26. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. Ει μερος εστι του κοσμου τουτου το ανθρωπινον σωμα παραγει <lb/>δε το σχημα του κοσμου τουτου δηλον οτι και το σχημα του σωματος παραγει. </p> </div>
        <div type="chapter" n="27" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">27. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Πεντε θεωριαι αρχικαι εισιν ων ο σκοπος περιεχει πασας τας θεωριας. <lb/>η μεν πρωτη εστι καθως λεγουσιν οι πατερες θεωρια της προσκυνητης Τριαδος, η <lb/>δευτερα τε και η τριτη θεωρια των ασωματων και των σωματων, η δε τεταρτη κα <lb/>η πεμπτη θεωρια της κρισεως τε και της προνοιας του θεου. </p> </div>
        <div type="chapter" n="28" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">28. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Εν πληθει των οδων τρεις εισιν | οδοι της σωτηριας αι κοινως <lb/>κεκτηνται το τας αμαρτιας εξαλειψαι, ιδιως δε δυο κεκτηνται το ελευθερωσαι ημας <lb/>παθων· η δε αρετη ιδια της τριτης εστιν οτι αιτια της δοξης γινεται. επεται δε τηι <lb/>πρωτηι δοξα (?) της ψαλμωδιας τηι δε δευτεραι επιφωνησις της ψαλμωδιας τηι δε <lb/>τριτηι δοξα της υψωσεως. <pb n="75"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="29" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">29. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. Ωσπερ μετα των σωματων υπαγει χρωματα και σχηματα και αριθ-<lb break="no"/>μοι ουτως μετα των τεσσαρων στοιχειων και η υλη αφανιζεται· μετ’ αυτων γαρ κεκ-<lb break="no"/>τηται το οτι ουκ ην και οτι εγενετο. </p> </div>
        <div type="chapter" n="30" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">30. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. Μονον το πυρ των τεσσαρων στοιχειων διαφερει τωι εν αυτωι ζωντι. <pb n="77"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="31" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">31. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <lb/>Ωσπερ εν τοις ανθρωποις Ισραηλ και εν τας χωραις η της Ιουδαιας και εν ταις <lb/>πολεσιν Ιεροσολυμα μερος του Κυριου κεκληται ουτως και ο σκοπος των αλληγοριων <lb/>των διδακτικων εν πασι λογοις μερος του Κυριου εστιν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="32" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">32. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Οιτινες τι των φυσεων ειδον ευχερει (ευτελει) θεωριαι μονον <lb/>επεβλεψαν· την γαρ πνευματικην των φυσεων γνωσιν δικαιοι μονον εδεξαντο· ο <lb/>δ’αν ισχυριζομενος προς ταυτα ομοιος εστι τωι λεγοντι οτι ωμιλησα Αβρααμ οτε μετα <lb/>των δυο γυναικων ην· ουτος μεν το αληθες ειπε τας δε δυο διαθηκας ουχ εωρακε <lb/>τε και τους υπ’ αυτων τεχθεντας ου διενοηθη. <pb n="79"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="33" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">33. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <lb/>Ωσπερ εκαστη τεχνη τρανους αισθησεως αρμοζουσας προς αυτην χρειαν εχει ουτως <lb/>και ο νους πνευματικης αισθησεως χρειαν εχει προς το διακρινειν τα πνευματικα. </p> </div>
        <div type="chapter" n="34" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">34. <lb/>Αισθησις πεφυκε αισθανεσθαι τα αισθητα· το δε νοητικον παντα καιρον εστηκε <lb/>προσδοκων ητις αν θεωρια πνευματικη διδωι αυτην εις ορασιν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="35" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">35. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <lb/>Ωσπερ το φως παντα ημιν αποδεικνυον αλλου φωτος ου δειται προς το θεαθηναι <lb/>εν αυτωι ουτως ουδε ο θεος αποδεικνυων ημιν παν τι φωτος δειται εις το γνωσθηναι <lb/>εν αυτωι. αυτος γαρ τηι ουσιαι φως εστι. <pb n="81"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="36" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">36. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Ου ταυτο εστιν αισθησις και αισθητηριον ουδε αισθητικον και αισθη-<lb break="no"/>τον· η αισθησις εστι δυναμις ηι ειωθαμεν αισθανεσθαι τας υλας· το δε αισθητηριον <lb/>εστι μελος εν ωι ενεργει η αισθησις· το δε αισθητικον εστι ζων οργανον ο κεκτηναι <lb/>τα αισθητερια· το δε αισθητον εστιν οτι τοις αισθητηριοις υποκεται. αλλ’ ουχ ουτως <lb/>και ο νους εν τι των τεσσαρων απεστερηται. </p> </div>
        <div type="chapter" n="37" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">37. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <lb/>Η πνευματικη αισθησις εστιν απαθεια της λογικης φυσεως παρα θεου χαριζομενη. </p> </div>
        <div type="chapter" n="38" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">38. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Ωσπερ ημεις γρηγορουντες αλλα τινα περι των ενυπνιων λεγομεν <pb n="83"/> <lb/>ενυπνοι δε γενομενοι πειραι μανθανομεν ουτως οτου αν ποτε ακουωμεν περι του θεου <lb/>εκτος αυτου οντες οταν εν αυτωι γενωμεθα πειραι αποδειξιν δεξομεθα. </p> </div>
        <div type="chapter" n="39" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">39. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Οτε απαρχης εγενομεθα σπερματα της αρετης πεφυκεν εν ημιν της δε <lb/>κακιας ου· ου γαρ ει τινος δεκτικοι εσμεν τουτου παντως και την δυναμιν εχομεν επει <lb/>και μη ειναι δυναμενοι του μη οντος ουκ εχομεν δυναμιν· ειπερ αι δυναμεις ποι-<lb break="no"/>οτητες εισι το δε μη ον ουκ εστι ποιοτης· <pb n="85"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="40" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">40. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <lb/>Ην οτε ουκ ην κακια και εσται οτε ουκ εσται· ανεξαλειπτα γαρ τα σπερματα της <lb/>αρετης· | πειθει δε με και εκεινος ο πλουσιος εν τωι αιδηι δια κακιαν κρινομενος και <lb/>οικτειρων τους αδελφους· το δε ελεειν σπερμα εστι καλον της αρετης. </p> </div>
        <div type="chapter" n="41" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">41. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <lb/>Ει ο θανατος δευτερος της ζωης και η νοσος δευτερα της υγιειας δηλοντι και η <lb/>κακια δευτερα της αρετης· θανατος γαρ και νοσος της ψυχης εστιν η κακια· η δε <lb/>αρετη και της μεσοτητος αρχαιοτερα εστι. </p> </div>
        <div type="chapter" n="42" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">42. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ενθα λεγεται ο θεος ειναι οπου ενεργει και απου μαλλον <lb/>ενεργει ενθα μαλλον εγγιζει· ενεργει δε μαλλον εν ταις λογικαις και αγιαις φυσεσι· <lb/>| εν ταις ουρανιαις δυναμεσιν αρα μαλλον εγγιζει. </p> </div>
        <div type="chapter" n="43" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">43. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. <lb/>Ο θεος εν παντι τοπωι εστι και ουκ εν τοπωι εστι· εν παντι τοπωι ως εν <lb/>παντι γεγονοτι ων δια την πολυποικιλον σοφιαν, ουκ εν τοπωι δε ως ουκ ων των <lb/>γεγονοτων. <pb n="87"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="44" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">44. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ει η βασιλεια των ουρανων εν τωι παντων προυπαρχοντι τε και <lb/>παν οριζοντι γιγνωσκεται, και ο βασανισμος των νοητων εν τωι εναντιωι γιγνωσκεται. </p> </div>
        <div type="chapter" n="45" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">45. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. Ουδεν των ασωματων δυναμει εστιν εν τοις σωμασι· <lb/>ασωματος δε εστιν ο νους ημων οτε αφομοιουται τωι θεωι. </p> </div>
        <div type="chapter" n="46" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">46. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. <lb/>Α αν κατα δυναμιν | ηι εν τοις σωμασι ενεργειαι κταται, και ομοφυη εστι των <lb/>παρ ων ενεγετο· των δε τυπων και της υλης απηλευθερωται ο νους ο ἀποβλεπων εις <lb/>τον θεον. <pb n="89"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="47" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">47. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Ουδενος ου η δυναμις εστιν τηι ψυχηι ουτως και η ενεργεια <lb/>πεφυκεν εν αυτηι· τωι γαρ αυτεξουσιωι αυτης κατορθου|ν|ται και η δυναμις του θεου <lb/>τελειοι αυτην. </p> </div>
        <div type="chapter" n="48" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">48. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <lb/>Οι τυποι οι οντες εν τοις σωμασιν οι αυτοι εισιν εν τοις γεννησασιν αυτα· η δε <lb/>ψυχη κατα το αυτεξουσιον το δοθεν αυτηι υπο του θεου τυποι αυτην καθως εθελει <lb/>η εις το αφομοιωθηναι τωι θεωι η εις το αφομοιωθηναι τοις κτηνεσιν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="49" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">49. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Η μεν μονας ιδιως ου κινειται κινειται δε εν τωι δεκτικωι του <lb/>νοος ος εν τηι αμελειαι αυτου αποστρεφει το προσωπον αυτου απ’ αυτης και δια την <lb/>αποστερησιν αυτης γενναι την αγνωσιαν. <pb n="91"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="50" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">50. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. Παν γεγονος δια την του θεου γνωσιν γεγονε· αλλα των <lb/>γεγονοτων τα μεν εστι προτερα, τα δε δευτερα· των πρωτων γεγονοτων αρχαιοτερα <lb/>εστιν η πνευματικη γνωσις, των δε δευτερων αρχαιοτερα η κινησις. </p> </div>
        <div type="chapter" n="51" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">51. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <lb/>Η κινησις εστιν αιτια της κακιας, εξαλειπτικον δε της κακιας εστιν η αρετη τα δε <lb/>ονοματα της αρετης εν τροποις της πολιτειας· αιτια τουτων η κινησις εστιν. <pb n="93"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="52" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">52. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Οταν η αληθινη γνωσις εν τοις πρωτοις γενομενοις γενηται τοτε <lb/>και αυτοι χαριτι της της αγιας Τριαδας γνωσεως αξιωθησονται. </p> </div>
        <div type="chapter" n="53" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">53. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Το δαιμονια τα τωι νωι μαχομενα πετεινα ονομάζεται θηρια <lb/>δε τα τον θυμον ταρασσοντα κτηνη δε ονομαζεται τα την επιθυμιαν δελεαζοντα. </p> </div>
        <div type="chapter" n="54" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">54. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Απεραντον εστι το πληρωμα των πρωτων γεγονοτων περατι <lb/>δε περιγεγραπται η ματαιοτης· τα δε δευτερα γεγονοτα συμπαρεκτεινεται τηι ματαιο-<lb break="no"/>τητι. αναπαυσεται δε οταν η τελεια πληροφορια τους δεκτικους αυτης αγαγηι προς <lb/>την της μονοειδους αγιας Τριαδος γνωσιν. <pb n="95"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="55" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">55. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Οι πρωτοι γενομενοι ηλευθερωνται μονον της της φθορας ενεργειας <lb/>τελειωθησεται δε η των παντων ελευθερια εαν θεληι ο των παντων κυριος. </p> </div>
        <div type="chapter" n="56" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">56. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. Οι μεν αγαθοι αιτια εισι της γνωσεως τε και του βασανισμου <lb/>οι δε κακοι μονου του βασανισμου. <pb n="97"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="57" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">57. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Οι ανθρωποι τον αιδην φοβουνται τα δε δαιμονια τον αβυσσον <lb/>φριττει. </p> </div>
        <div type="chapter" n="58" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">58. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Των θανατων των μεν αιτια εστιν η πρωτη κρισις των δε αιτια η χαρις <lb/>η απελευθερουσα του δε τριτου θανατου αιτια εστιν η αφεσις η δι’ ελεος· αθανατος <lb/>δε εστι ωι ουδεν τουτων συμβαινει. <pb n="99"/> <pb n="101"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="59" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">59. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Ωσπερ το φως και ο σκοτος | τυχικα το αερος ουτως η αρετη τε και <lb/>η κακια η γνωσις τε και η αγνοια της λογικης ψυχης προυπαρχουσων εν αυτηι δυο <lb/>της τε αρετης και της γνωσεως. </p> </div>
        <div type="chapter" n="60" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">60. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ει σημερον δεχονται τον φρονιμον οικονομον εν ταις οικιαις αυτων <lb/>δηλοντι εχθες εκαθισε και ελογισατο τα μυστηρια αυτων· αλλα γαρ φρονιμος ωνο-<lb break="no"/>μασται οτι των του κυριου υπαρχοντων αφιει τοις εταιροις αυτου. <pb n="103"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="61" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">61. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. Ουδεν των δευτερων γεγονοτων ου δεκτικον της γνωσεως <lb/>και ουδεν των πρωτων ο τοπωι περιεχεται. </p> </div>
        <div type="chapter" n="62" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">62. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Η γνωσις εν τοπωι λεγεται ειναι ει τοις των κτισεων νοημασιν <lb/>εμπεριφερεται ανευ τοπου δε ει εν τηι αγιαι Τριαδι εξισταται. </p> </div>
        <div type="chapter" n="63" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">63. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Το γενεσθαι τους λογικους και το μη γενεσθαι προς <lb/>τωι του θεου θεληματι εστι, το δε γενεσθαι θνητους η αθανατους επ’ αυτοις εστιν. <pb n="105"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="64" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">64. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <lb/>Η αληθινη των λογικων ζωη εστιν η δια πνευματος αυτων εργασια· ο δε θα-<lb break="no"/>νατος αυτων εστι πραξις παρα την φυσιν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="65" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">65. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. Εν αυξησει των νοηματων των κτισεων πονοι εισι και πολεμοι· <lb/>η δε της αγιας Τριαδος θεωρια ειρηνη και ησυχια αρρητος. </p> </div>
        <div type="chapter" n="66" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">66. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Αι αρεται ενωπιον ημων λεγονται ειναι εναντιον των αισθησεων αυτων <lb/>ορατικων, οπισω ημων δε λεγονται ειναι αι κακιαι διοτι εν σκοτωι πραττονται· κε-<lb break="no"/>λευομεθα φυγειν την πορνειαν και διωκειν την φιλοξενιαν. <pb n="107"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="67" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">67. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. Τις εγνω την του κοσμου τουτου συστασιν και την των <lb/>στοιχειων ενεργειαν και την εργασιαν του οργανου τουτου πως δια την των εντολων <lb/>τηρησιν αρμα γενομενον υψουται αναλημψει πνευματικηι προς την αγιαν Τριαδα. </p> </div>
        <div type="chapter" n="68" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">68. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. Εν τοις αγιοις αγγελοις περισσεια του νοος εστιν εν δε τοις <lb/>ανθρωποις περισσεια της επιθυμιας· εν δε τοις δαιμοσι περισσεια του θυμου· λε-<lb break="no"/>γουσι δε οι πατερες οτι οι πρωτοι προς τους μεσους δια στοματος πλησιαζουσιν οι <lb/>δε τελευταιοι προς τους μεσους δια των ρινων. <pb n="109"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="69" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">69. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ο πρωτευων εν τηι γνωσει εχει τον μετ’ αυτον ο δε πρω-<lb break="no"/>τευων εν τηι αγνοιαι ουκ εχει. </p> </div>
        <div type="chapter" n="70" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">70. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Εικων του θεου εστιν ο αξιωθεις της της αγιας Τριαδος γνω-<lb break="no"/>σεως, μετ’ αυτον δε ωι εστι γνωσις των ασωματων, τριτος δε ωι εστι θεωρια των <lb/>σωματικων, τεταρτος δε ωι εστι συνεσις των αιωνων. πεμπτος δε αξιως λογισθησεται <lb/>ος υγιειαν της ψυχης κεκτηται. <pb n="111"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="71" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">71. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Περας της των φυσεων γνωσεως η της αγιας μοναδος γνωσις εστι· <lb/>περας δε τωι ακαταληπτωι καθως λεγουσιν οι πατερες ουδεν κατα το γεγραμμενον· <lb/>ουκ εστιν εξευρεσις (τελος?) της φρονησεως αυτου </p> </div>
        <div type="chapter" n="72" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">72. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Τουτον ελεει ο κυριος ωι γνωσιν πνευματικην διδωσι διοτι <lb/>γεγραπται ο δικαιος εν φωτι περιπατει ο δε ασεβης εν σκοτωι. ελεει δε ο κυριος <lb/>και τον ασεβη εν τωι μη εφαπαξ βασανιζειν αυτον αλλα διδοναι καιρον το μετανοειν <lb/>και ζην (σωθηναι). <pb n="113"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="73" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">73. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <lb/>Του ανθρωπου ζωη εστιν η αγια Τριας σκοπος δε του ελεους του θεου η των <lb/>οντων θεωρια επειπερ πολλοι σοφοι υπισχνουνται την γνωσιν αλλα γαρ κρεισσον <lb/>εστι το του κυριου ελεος υπερ ζωας. </p> </div>
        <div type="chapter" n="74" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">74. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign> Το του νοος φως διακρινεται (μεριζεται) τρισσως εις την γνωσιν της <lb/>αγιας και προσκυνητης Τριαδος και εις την φυσιν την τε ασωματον και ενσωματον <lb/>και εις την συνεσιν των φυσεων των κτισματων. </p> </div>
        <div type="chapter" n="75" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">75. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ει ο στεφανος της δικαιοσυνης γνωσις της αγιας Τριαδος εστι <lb/>δηλονοτι εν τωι του δρομου τελει οι αγιοι αυτωι στεφανωθησονται. <pb n="115"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="76" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">76. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. Ου τηι αληθινηι γνωσει τηι αποκεκρυμμενηι εν ταις φυσεσιν αντικειται <lb/>η αγνοια αλλ’ η τηι των παιδων (νηπιων) γνωσει· εαν δε τελειωθωσιν οι παιδες <lb/>νικησουσιν την αγνοιαν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="77" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">77. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Νους παντων των λογικων των τηι ομοιωσει του κτιστου <lb/>αυτων τετυπωμενων Χριστος εστιν ο σωτηρ ημων και αυτος τελειωσει αυτους τηι της <lb/>αγιας Τριαδος γνωσει. <pb n="117"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="78" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">78. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Η μεν πρωτη αποταγη του κοσμου εν ψυχηι γενομενη εστι το απο-<lb break="no"/>λειπειν τινα αγαθηι προαιρεσει τα του κοσμου τουτου πραγματα δια την του θεου <lb/>γνωσιν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="79" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">79. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Η δε δευτερα αποταγη εστι το απαλλοτριωθηναι της κακιας <lb/>οτι ζηλωι του ανθρωπου τε και χαριτι του θεου γινεται. </p> </div>
        <div type="chapter" n="80" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">80. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Η τριτη ἀποταγη εστιν αφορισμος της αγνοιας ητις ειωθοτως <lb/>οραται τοις ανθρωποις ως φαντασιαι εν τωι πολεμωι κατα το μετρον της αυξησεως <lb/>αύτων. <pb n="119"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="81" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">81. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Δοξα και φως του νοος εστιν η πνευματικη γνωσις· δοξα δε και <lb/>φως της ψυχης η απαθεια. </p> </div>
        <div type="chapter" n="82" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">82. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. Οτι ο αισθητος θανατος ειωθε ποιεν εν ημιν | ως αυτως η δι-<lb break="no"/>καια του θεου κρισις απασι τοις λογικοις ποιησει εν ωι καιρωι μελλει κρινειν ζωντας <lb/>τε και νεκρους και ανταποδωσει ενι εκαστωι κατα τα εργα αυτου. </p> </div>
        <div type="chapter" n="83" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">83. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. Ει Γιων ποταμος αιγυπτιος εστι κυκλων πασαν την γην Αιθιοπιας <lb/>αφ’ ου δι ενος | των προφητων εκελευσθη Ισραηλ μη πιειν γιγνωσκομεν και τας τρεις <lb/>αλλας αρχας και τον ποταμον αφ’ ου αφοριζονται αι τεσσαρες αρχαι. <pb n="121"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="84" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">84. Ο των λογικων νους δεκτικος εστι της τε γνωσεως και της αγνοιας, το δε <lb/>επιθυμητικον δεκτικον της σωφροσυνης και της αισχυνης, μετα δε τον ζηλον (= θυ-<lb break="no"/>μον) η αγαπη και το μισος τρεχει· κολλαται δε τωι πρωτευοντι εν τοις πρωτοις το <lb/>πρωτευον εν τοις δευτεροις και τωι πρωτευοντι εν τοις δευτεροις το πρωτευον εν <lb/>τοις τριτοις. <pb n="123"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="85" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">85. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Ο νους περιαγεται εμπαθης γεγομενος ουδε συνεχεται πραττων ποικιλας <lb/>επιθυμιας· αφεστηκε δε τοις ορμης και παυεται της πλανης της κυκλωι αυτου απαθης <lb/>γενομενος και ομιλων τοις ασωματοις ατινα πληροι πασας τας πνευματικας επιθυμιας <lb/>αυτου. </p> </div>
        <div type="chapter" n="86" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">86. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Αγαπη εστιν υπερβαλλουσα της λογικης ψυχης καταστασις καθ’ ην <lb/>αδυνατον αγαπαν τι του κοσμου τουτου μαλλον η την του θεου γνωσιν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="87" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">87. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <lb/>Παν γεγομενον δια την του θεου γνωσιν γεγονε παν δε δι’ αλλο τι γενομενον <lb/>ηττον εστι παρα το δι’ ο εγενετο· δια τουτο παντα υπερβαλλει η του θεου γνωσις, <lb/>οτι δι’ αυτην παντα γεγονε. <pb n="125"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="88" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">88. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. Η φυσικη γνωσις εστι συνεσις αληθινη των δια την της αγιας <lb/>Τριαδος γνωσιν γεγομενων. </p> </div>
        <div type="chapter" n="89" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">89. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. <lb/>Πασα λογικη φυσις πεφυκε μανθανειν την αληθινην γνωσιν ο | δε θεος γνωσις <lb/>ουσιωδης εστι· τηι λογικηι φυσει ουν ητις εκτισθη εναντιον εστι το οτι ουκ αν εκ-<lb break="no"/>τισθη, εναντιον δε τωι αυτεξουσιωι αυτης η κακια τε και η αγνοια, εν δε τουτων <lb/>ουκ εστιν εναντιον τωι θεωι. </p> </div>
        <div type="chapter" n="90" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">90. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ει σημερον η παρασκευη εστιν εν ηι ο σωτηρ ημων εσταυρωθη, παντες <pb n="127"/> οι απεθανον εν Χριστωι τυπος εισι του ταφου αυτου εν οις η του θεου δικαιοσυνη <lb/>τεθαπται ητις αναστησεται τηι τριτηι ημεραι ημφιεσμενη σωμα πνευματικον· αληθης <lb/>γαρ ο του σωτηρος ημων λογος οτι σημερον και αυριον δυναμεις ποιησει | τηι δε <lb/>τριτηι ημεραι τελειουται. <pb n="129"/> </p> </div></div>
      <div type="century" n="II" part="N" org="uniform" sample="complete"><div type="chapter" n="1" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">1. Εσοπτρον της αγαθοτητος του θεου και της δυναμεως τε και σοφιας αυτου <lb/>εστιν η κτισις η εξ ουδενος εις τι γενομενη. </p> </div>
        <div type="chapter" n="2" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">2. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. Εν τηι δευτεραι θεωριαι τηι φυσικηι την ποικιλην Χριστου <lb/>σωφιαν ορωμεν ηι χρησαμενος εκτισε τους κοσμους· εν δε τηι περι των λογικων <lb/>φυσεων γνωσει περι της ουσιας αυτου μανθανομεν. <pb n="131"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="3" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">3. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. Πρωτη πασων γνωσεων εστιν η της Μοναδος γνωσις και <lb/>πασης φυσικης θεωριας πρεσβυτερα εστιν η πνευματικη γνωσις· αυτη γαρ πρωτον εκ <lb/>του κτιστου εξηλθε τε και αμα τηι φυσει ητις εκολλατο αυτηι εξελαμψεν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="4" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">4. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Πολλων ουσων μεταθεσεων ημεις την τεσσαρων μονον διακρισιν γινωσ-<lb break="no"/>κομεν. και η μεν πρωτη εστι κατα τους πατερας | η εκ της κακιας εις την αρετην <lb/>μεταστασις, η δε δευτερα η εκ της απειθειας εις την φυσικην θεωριαν την δευτεραν, <lb/>η δε τριτη η εκ ταυτης εις την των λογικων φυσεων γνωσιν αναγωγη. η δε τεταρτη <lb/>η εκ τουτων παντων εις την αγιαν Τριαδα μεταστασις. <pb n="133"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="5" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">5. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. Σωμα πνευματικον των λογικων φυσεων εστιν η παντων των <lb/>οντων θεωρια, ζωη δε αυτων αλητινη η της αγιας μοναδος γνωσις. </p> </div>
        <div type="chapter" n="6" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">6. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Η ψυχη η εργαζομενη εργαζομενη ητις χαριτι του θεου ευοδωθη και του σωματος <lb/>αφωρισται εν εκεινοις τοις τοποις της γνωσεως εσται οπου αι της απαθιας πτερυγες <lb/>αυτην κατανταν ποιησουσιν. <pb n="135"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="7" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">7. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ουτοι κληρονομησουσιν την ψυχην μετα τον θανατον οι η εν <lb/>τηι αρετηι η εν τηι κακιαι αυτηι ζηλωται τε και βοηθοι υπηρξαν </p> </div>
        <div type="chapter" n="8" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">8. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Πλουτος της ψυχης εστιν η πνευματικη γνωσις πτωχεια δε η αγνοια· <lb/>δε η αγνοια αποστερησις εστι της γνωσεως δηλοντι προτερος εστιν ο πλουτος της <lb/>πτωχειας και η της ψυχης υγιεια της νοσου αυτης. </p> </div>
        <div type="chapter" n="9" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">9. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Τις γινωσκει την των εντολων του θεου ενεργειαν και τις συνιησι <lb/>τας της ψυχης δυναμεις και πως εκειναι ταυτας ιωνται τε και προς την αληθινην <lb/>θεωριαν προσαγουσιν. <pb n="137"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="10" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">10. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Επιθυμητα μεν τα πραγματα τα δι’ αισθησεων γινωσκομενα <lb/>μαλλον δε επιθυμητη παρ’ αυτα η της αληθινης γνωσεως θεωρια· αλλα γαρ διοτι <lb/>ουκ εντονως επιβαλλεται η αισθησις της γνωσεως δια την ασθενειαν αυτης υπολαμ-<lb break="no"/>βανεται ως υπερβαλλει εν τωι εγγυς ειναι της μακραν απουσης τε και αυτης υπερ-<lb break="no"/>βαλλουσης. </p> </div>
        <div type="chapter" n="11" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">11. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. Περι παντος εκ των τεσσαρων στοιχειων συνεστηκοτος ειτε εγγυς <lb/>ειτε μακραν οντος δυναμεθα θεωριαν λαβειν τηι ενεργειαι της του κυριου χαριτος, <lb/>μονος δε ο νους ημων ακαταληπτος εστι και μαλλον παρ’ αυτον ο θεος ο ποιητης <lb/>αυτου διοτι γαρ ο θεος ου καταλαμβανεται ουδε το καταλυμα αυτου. <pb n="139"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="12" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">12. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Η δειξια του Χριστου και χειρ αυτου ονομαζεται η δε χειρ αυτου ου <lb/>λεγεται και δεξια αυτου | διοτι της μεν εστιν ο σκοπος εν δοσει της δε εν παιδειαι. </p> </div>
        <div type="chapter" n="13" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">13. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Εξηρκεσε το πρωτον η πνευματκη θεωρια εις το ειναι φυσεις <lb/>λογικας, αρκεσει δε και η δευτερα εις το προσαγειν αυτας προς την τελειοτητα. </p> </div>
        <div type="chapter" n="14" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">14. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>.<foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. | Οι ισοι εν τηι των εργων τελειοτητι ισοι εσονται και εν τηι των <lb/>πονων ανταποδοσει και οι ισοι εν τηι γνωσει αυτων τηι πνευματικηι ισωθησονται και <lb/>εν τηι της κληρονομιας αυτων δοξηι. <pb n="141"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="15" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">15. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Οταν η λογικη φυσις την αυτης θεωριαν δεξηται τοτε και η του νοος <lb/>δυναμις τελειος εσται. </p> </div>
        <div type="chapter" n="16" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">16. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Ουτως εστιν η παντων των οντων γνωσις ωστε την ψυχην την <lb/>κοινωνουσαν αυτης αναγαγειν προς την γνωσιν της αγιας Τριαδος. </p> </div>
        <div type="chapter" n="17" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">17. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Εν τηι της των λογικων γνωσεως αυξησει μεταβαλλονται κοσμοι <lb/>και εξαλειφεται ονοματα μενουσης της ισοτητος (ταυτοτητος) της γνωσεως κατα την <lb/>των προσωπων ισοτητα. <pb n="143"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="18" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">18. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. Ωσπερ τα σωματα καλυπτουσιν η ποιοτητες η χρωματα εν οις <lb/>γενναται, ουτως καλυπτουσι τας λογικας φυσεις αρετη τε και γνωσις η κακια τε και <lb/>αγνοια. </p> </div>
        <div type="chapter" n="19" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">19. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Πασων των λογικων φυσεων πρεσβυτερα η (της αληθειας oder) <lb/>αληθινη γνωσις διοτι μετα το γενεσθαι αυτας εν αυτηι αυξανονται εως κατανταν εις <lb/>την τελειοτητα αυτης. </p> </div>
        <div type="chapter" n="20" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">20. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. <lb/>Την πνευματικην γνωσιν ητις προτερα των σωματων μετα το ειναι εν σωμασιν <lb/>εδιδασκεν ο κτιστης την λογικην φυσιν. <pb n="145"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="21" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">21. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. Παν το γενομενον κηρυξ εστι της του θεου πολυποικιλου <lb/>σοφιας ουδεν δε των οντων καταληπτικον της φυσεως αυτου. </p> </div>
        <div type="chapter" n="22" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">22. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ωσπερ την του πατρος εικονα ο λογος της αληθειας ο υιος αυτου <lb/>ο κυριος ημων Ι. Χ. εξεφηνε και απεδειξε τηι λογικηι φυσει ουτως και την εικονα <lb/>αυτου η λογικη φυσις αποδεικνυσιν. <pb n="147"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="23" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">23. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <lb/>Ο ων εν εικονι του αορατου θεου ουτος εστι διδασκαλος της περι αυτου γνωσεως <lb/>προς γε πασαν φυσιν λογικην ητις ενεγετο εν τηι ομοιοτητι αυτου. </p> </div>
        <div type="chapter" n="24" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">24. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Εις εστι μονος ος τηι χαριτι αυτου υπεδεξατο κτασθαι ονοματα <lb/>τροπικα μετα των ονοματων (κυριων) αυτου. </p> </div>
        <div type="chapter" n="25" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">25. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ωσπερ κοκκος του μελοντος σταχυος ονομαζεται το του εσπαρμενου <lb/>σωμα ουτως και ουτος ο κοσμος ο καθεστως ονομαζεται κοκκος του μελλοντος. </p> </div>
        <div type="chapter" n="26" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">26. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ει ο σιτος συμβολον εστι της αρετης το δε αχυρον της κακιας ο μελλων <lb/>αιων συμβολον εστι του κλιβανου του διαχωριζοντος αναμεσον σιτου και αχυρου. </p> </div>
        <div type="chapter" n="27" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">27. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Ο νους ο πνευματικος ατενιζων εις τα νοητα τοτε μεν κατα διαφοραν <lb/>το ειδος αυτων δεχεται τοτε δε η ορασις αυτων δηλαυγης εσται. </p> </div>
        <div type="chapter" n="28" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">28. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Ο αισθητος οφθαλμος βλεπων εις ορατον τι ου το συνολον καθοραι <lb/>ο δε νοητος οφθαλμος η ουχ οραι η ορων παντοθεν κυκλωι περιλαμβανει το ορωμενον. <pb n="149"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="29" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">29. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. Ωσπερ το πυρ δυναμει κταται το σωμα αυτου ουτως και ο νους <lb/>δυναμει κτησεται την ψυχην πανταπασι κεκραμενος αυτηι εν τωι της αγιας τριαδος φωτι. </p> </div>
        <div type="chapter" n="30" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">30. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. παντων ων την προστατειαν αι αγιαι δυναμεις υπεδεξαντο και την <lb/>συνεσιν της γνωσεως αυτων επιγιγνωσκουσιν αλλ’ ου παντων ων γιγνωσκουσι την <lb/>συνεσιν και την προστατειαν εδεξαντο. <pb n="151"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="31" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">31. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Τρια ειδη εστι της των ανθρωπων ζωης, φυσικως, υπερ την φυσιν <lb/>και παρα την φυσιν· δυο μεν κατα το του θεου θελημα εν δε κατα την αμελειαν του <lb/>θεληματος αυτων. <pb n="153"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="32" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">32. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. Ωσπερ ουχ αι υλαι τρεφουσιν τα σωματα αλλα η δυναμις αυτων <lb/>ουτως ουδε τα πραγματα αυτα αυξανει την ψυχην αλλα αι της των πραγματων γνωσεως <lb/>διακρισεις. </p> </div>
        <div type="chapter" n="33" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">33. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>.<foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>.<foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. <lb/>Η της των λογικων γνωσεως αυξησις εστιν εν ορασει των φθαρτων τε και των <lb/>αφθαρτων· η μεν γυμνασια αυτης εν τοις φθαρτοις η δε τελειωσις εν τοις αφθαρτοις. </p> </div>
        <div type="chapter" n="34" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">34. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. Ωσπερ η μαγνητις λιθος δια φυσικης δυναμεως εν αυτηι κεκρυμ-<lb break="no"/>μενης τον σιδηρον προς αυτην ελκει ουτως και η αγια γνωσις τον νουν τον καθαρον. <pb n="155"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="35" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">35. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Και ο νους πεντε αισθητηρια πνευματικα κεκτηται δι’ ων οραι και <lb/>αισθανεται τας διανοιας των κτισματων. η μεν ορασις αποδεικνυει αυτωι τα οντα ως <lb/>πραγματα, δια της ακροασεως τους λογους περι αυτων δεχεται, δι’ οσφρησεως δε <lb/>ευφραινεται οσμηι αγιαι τε και αμιαντωι | της του στοματος αυτου φαρυγγος τουτοις <lb/>ηδομενης, δια δε της ψηλαφωσεως πεισμονην αληθινην εν αυτοις δεχεται. </p> </div>
        <div type="chapter" n="36" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">36. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. Ου πας ορατικος των νοητων πραγματων και τον λογον τον <lb/>αληθινον περι αυτων επιστευθη, ουδε ος τους λογους αυτων επιστευθη και τα <lb/>πραγματα αυτων οραι· εστι δ’ οι τουτων των δυο μεγαλων διακρισεων ηξιωθησαν οι <lb/>πρωτοτοκοι των αδελφων αυτων ονομαζονται. <pb n="157"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="37" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">37. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Εις εστι μονος παντων των οντων ος ονομα εχει και ο τοπος αυτου <lb/>ου γνωστος. </p> </div>
        <div type="chapter" n="38" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">38. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Της της οικονομιας συνεσεως το μεν εστιν εν ταις προ του παθη-<lb break="no"/>ματος ημεραις το δε εν τηι αγιαι πεντηκοστηι σεσημειωται. <pb n="159"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="39" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">39. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Ο των πεντε αριθμος συμμετοχος του αυτου μυστηριου τωι των <lb/>κεκτηκοντα· ταυτα δε εστιν αιτια συνεσεως. </p> </div>
        <div type="chapter" n="40" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">40. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. Ο των τεσσαρων αριθμος συμμετοχος του αυτου μυστηριου (συμ-<lb break="no"/>μυστης) τωι των τεσσαρακοντα· και εν τουτωι εστιν η θεωρια αυτων. </p> </div>
        <div type="chapter" n="41" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">41. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. Εις εστι ος ανευ των τεσσαρων και των πεντε δυναται γιγνωσκειν το <lb/>των τεσσαρακοντα και των πεντηκοντα μυστηριον. </p> </div>
        <div type="chapter" n="42" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">42. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Τις ερχεται εις το αγιον πασχα και τις γιγνωσκει την αγιαν πεν-<lb break="no"/>τηκοστην. </p> </div>
        <div type="chapter" n="43" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">43. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Εις εστιν ος εν ταυτηι κατελειφθη και ο αυτος εν τηι αυτηι ευρεθησεται. </p> </div>
        <div type="chapter" n="44" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">44. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>.<foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <pb n="161"/> <lb/>Ου παντες οι αγιοι τον αρτον φαγουσι το δε ποτηριον παντες πιουσι. </p> </div>
        <div type="chapter" n="45" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">45. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. Τα αισθητηρια και ο νους διαμεριζουσι (?) τα αισθητα ο δε νους <lb/>μονος εχει επιστημην των νοητων οτι και των πραγματων και των λογων των πραγ-<lb break="no"/>ματων εποπτης εστιν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="46" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">46. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. Η του τεχνιτου τεχνη περιγραφει το εργον αυτου η δε του θεου <lb/>σοφια περιγραφει το παν· και ωσπερ ο αφοριζων την τεχνην του τεχνιτου διαλυει <lb/>το εργον αυτου ουτως και ο τολμων εν τηι διανοιαι αυτου αφοριζειν την του θεου <lb/>σοφιαν αυτου φθειρει το παν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="47" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">47. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Η αγια Τριας ουκ ελλογειται εν τηι των αισθητων τε και των <lb/>νοητων θεωριαι· τα μεν γαρ εστι φθαρτα τα δε δεκτικα της παραλλαγης, η δε αγια <lb/>τριας μονη γνωσις ουσιωδης εστι. <pb n="163"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="48" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">48. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Ει ο νους εν τηι ιδιαι οδωι τρεχει συνανται ταις αγιας δυναμεσι, ει <lb/>δε εν τηι των του σωματος επιθυμιων οδωι συνανται τοις δαιμοσι. </p> </div>
        <div type="chapter" n="49" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">49. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ος προυλαβε τον του κοκκου σταχυν πρωτευει τουτων οι ελαβον <lb/>τον κοκκον και ος ελαβε τον δετερον σταχυν πρωτευει τουτων οι ελαβον τον τριτον <lb/>κοκκον και ουτως εστι διαδοχη -- -- -- εως την του κοκκου δυναμιν υψωθηναι. <pb n="165"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="50" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">50. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Οταν αι τικτουσαι παυσωνται τεκειν τοτε και οι του οικου <lb/>φυλακες κινηθησονται και οι στυλοι αυτου ασθενησουσιν και κλιθησονται· τοτε και <lb/>αι δυο κεφαλαι ροδον και βυσσον περιδεθησονται. <pb n="167"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="51" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">51. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. Αρμα της γνωσεως το τε πυρ και ο αηρ αρμα δε της αγνοιας ο αηρ (?) τε και <lb/>το υδωρ. </p> </div>
        <div type="chapter" n="52" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">52. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. <lb/>Των δαιμονων | οι μεν τα νοητα γνωστικα ελεγον οι δε την του γνωστου γνωσιν <lb/>αφειλον αυτου. </p> </div>
        <div type="chapter" n="53" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">53. <pb n="169"/> <lb/>Εις μονος προσκυνητος ο ων μονοειδως. </p> </div>
        <div type="chapter" n="54" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">54. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Η γνωσις ου τρεχει εν τοις της αγνοιας τοποις αλλα εν τοις της <lb/>γνωσεως τοποις. </p> </div>
        <div type="chapter" n="55" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">55. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <lb/>Των λογικων οι μεν θεληματι αυτων την αγνοιαν προσειλκοντο οι δε ου θελη-<lb break="no"/>ματι αυτων· και οι μεν δευτεροι αιχμαλωτοι λεγονται οι δε πρωτοι αιχμαλωτιζοντες <lb/>αφ’ ων ο σωτηρ ημων ηιχμαλωτευσεν αιχμαλωσιαν </p> </div>
        <div type="chapter" n="56" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">56. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Ο νους ουν | διδασκει την ψυχην, η δε ψυχη το σωμα και μονος ο <lb/>ανθρωπος του θεου τον της γνωσεως ανθρωπον γιγνωσκειν δυναται. <pb n="171"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="57" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">57. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. Τρια θυσιατηρια | του υψους μανθανομεν οτι εστιν, ων το μεν μο-<lb break="no"/>νοειδες και ασυνθετον τα δε δυο αλλα συνθετα. </p> </div>
        <div type="chapter" n="58" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">58. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. Τοις τονυν εν τωι πλατει οικουσι δεδοται τρια θυσιαστηρια, <lb/>τοις δε εν μηκει τε και βαθει οικουσιν εν τωι μελλοντι αιωνι δοθησεται. <pb n="173"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="59" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">59. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. Μαρτυρες της του κυριου ημων Χ. μακροθυμιας εισιν οι τηι <lb/>αρετηι αντικειμενοι, κηρυκες δε του μεγαλου ελεους αυτου ων προνοει αναξιων. </p> </div>
        <div type="chapter" n="60" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">60. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Η του Χ. τραπεζα εστιν ο θεος ο πατηρ, τραπεζα δε των αδελφων <lb/>αυτου εν ελεει εστιν αυτος προς τον πατερα αυτου. </p> </div>
        <div type="chapter" n="61" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">61. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Την πρωτην θεωριαν την πνευματικην εν ταις αγιαις δυνα-<lb break="no"/>μεσιν ορωμεν την δε δευτεραν την φυσκην εν τοις ανθρωποις. <pb n="175"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="62" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">62. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Οταν οι των αγιων νοες δεξωνται την θεωριαν αυτων τοτε και η των <lb/>σωματων παχυτης εκ μεσου αρθησεται τε και η ορασις λοιπον πνευματικη εσται. </p> </div>
        <div type="chapter" n="63" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">63. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. Των γνωσεων αι μεν εισιν ανυλοι, αι δε εν υλαις γιγνωσ-<lb break="no"/>κοται· η δε της αγιας τριαδος γνωσις πασας υπερβαλλει. </p> </div>
        <div type="chapter" n="64" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">64. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Η παντων των γεγονοτων αποκαλυψις αγραφος εστι και εγγραφος· αγρα-<lb break="no"/>φος μεν η παρα του πνευματος τωι νωι αποκεκαλυμμενη, εγγραφος δε η δια του <lb/>πνευματος εν Χωρεβ δεδομενη. </p> </div>
        <div type="chapter" n="65" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">65. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. Απο τουτων οι θεληματι αυτων εις την τελειον κακιαν ηλθον <lb/>μανθανομεν το μεγεθος της του θεου μακροθυμιας, και απο τουτων οι αγαθωι θε-<lb break="no"/>ληματι αυτων αγωνιζονται εις το κατορθουσθαι τοις καλοις μανθανομεν το υπερπε-<lb break="no"/>ρισσευον του κυριου ημων ελεος. <pb n="177"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="66" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">66. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. Εν ταις της των σωματων αυξησεως διαφοραις ορωμεν <lb/>μυστηριον της διαφορας της των λογικων αυξησεως και εν τωι φυσικωι της συνθε-<lb break="no"/>σεως αυτων την διαφοραν της διαταξεως τουτων. </p> </div>
        <div type="chapter" n="67" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">67. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. Οταν οι ανθρωποι εν τηι των ουκ εσχισμενων θεωριαι γενωνται <lb/>και αυτοι α|ν|^υ^ευ σχισματος εσονται μετ’ αυτων. </p> </div>
        <div type="chapter" n="68" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">68. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ανω λεγονται οτι εισιν οι κεκτηνται σωματα | ταχεα και <lb/>φωτεινα κατω δε οι κεκτηνται σωματα βαρεα κατω δε τουτων οι κεκτηνται σωματα <lb/>σκοτεινα και ακαθαρτα. </p> </div>
        <div type="chapter" n="69" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">69. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. Το αγιον πνευμα δια Μωσεως ου περι της των ουρανιων δια-<lb break="no"/>φορας απεκαλυψεν ημιν αλλα περι της των εν τουτωι τωι κοσμωι γεγονοτων δια-<lb break="no"/>φορας εμηνυσεν ημιν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="70" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">70. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. Ει ο θεος παντα α εκτισεν εν σοφιαι εκτισε ουδεν εστι <lb/>των αυτωι εκτισμενων ο μη καθ’ εν εκαστον λυχνιου τυπον παριστησι. <pb n="179"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="71" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">71. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. Η των ασωματων θεωρια ουκ αναγεται και καταγεται η δε <lb/>των σωματων θεωρια καταγεται τε και αναγεται. </p> </div>
        <div type="chapter" n="72" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">72. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Ει η των πνευματικων γνωσις προτερα και τιμιωτερα εστι της των <lb/>σωματικων γνωσεως δηλονοτι και τα σωματα αυτων ταχεα τε και φωτεινα παρ’ εκεινα. </p> </div>
        <div type="chapter" n="73" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">73. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. Ωσπερ ος τωι λογωι αυτου περι των του μελλοντος αιωνος πραγματων <lb/>απεκαλυψεν ημιν ου περι σωματων και ασωματων διηγησατο ουτως και περι της του-<lb break="no"/>του τον κοσμου γενεσεως γνωριζων ημιν εν ορει Σινα ου περι του του μελλοντος <lb/>αιωνος καλλους απεκαλυψεν ημιν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="74" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">74. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Τις διενοηθη τον πρωτον αφορισμον και τις εγνω την πρωτην κινησιν <lb/>και οπως οι λογικοι δια των κοπων αυτων επαναστρεφουσιν προς την κληρονομιαν <lb/>αυτων. <pb n="181"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="75" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">75. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Η των λογικων παραβασις ηναγκασε τον θεον γενεσθαι αυτοις <lb/>κριτην. οι δε τελειουντες τα δικαια της της νιοθεοιας αγαπης επαναστρεφονσι προς <lb/>την κληρονομιαν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="76" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">76. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Ωσπερ αι της καταστασεως διαφοραι χωριζουσιν τους λογικους αλληλων <lb/>ουτως και αι της πολιτειας αυτων διαφοραι χωριζουσι τα σωματα αυτων απ’ αλληλων. </p> </div>
        <div type="chapter" n="77" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">77. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>.<foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>.<foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <pb n="183"/> <lb/>Η εσχατη του δικαιου κριτου κρισις ουκ αλλοιωσιν των σωμ|α|των ποιησει αλλα <lb/>την παχυτητα αυτων εκ μεσου αρει επιδιδουσα αυτοις δυναμιν ωστε οια τε ειναι <lb/>επιμειναι εν τηι κληρονομιαι η της κατακρισεως η της βασιλειας των ουρανων. </p> </div>
        <div type="chapter" n="78" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">78. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Εκαστον ταγμα των ουρανιων δυναμεων η ολον εκ των κατω η <lb/>ολον εκ των ανω η εκ των ανω και εκ των κατω συνεστηκε. </p> </div>
        <div type="chapter" n="79" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">79. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ο εν τηι της γνωσεως οδωι τρεχων εν ανακαινωσει καθ’ εκαστην <lb/>ημεραν τρεχει, ο δε εν τηι της αγνοιας οδωι τρεχων απο της καταστασεως αυτου <lb/>μακραν γινεται. </p> </div>
        <div type="chapter" n="80" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">80. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Διακρισεως μεν εστιν η του της ψυχης οργανου θεωρια πολλων δε <lb/>διακρισεων η των πνευματικων οργανων θεωρια μαλλον δε παρα ταυτα η των πνευ-<lb break="no"/>ματικων αυτων θεωρια διοτι δεκτικη εστι της της αγιας τριαδος γνωσεως. <pb n="185"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="81" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">81. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Η γνωσις την γνωσιν τικτει και αυτη εκτενως τους γνωστικους τικτει <lb/>εις το γιγνωσκειν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="82" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">82. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Κατα την των λογικων διαφοραν εστι και η των τροφων διαφορα <lb/>εν τοις κοσμοις αυτων. </p> </div>
        <div type="chapter" n="83" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">83. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Ωσπερ εν τοις αισθητηριοις η αισθησις ταις των ποιοτητων τε και <lb/>χρωματων διαφοραις μεταβαλλεται (ποιουται) ουτως και ο νους μεταβαλλεται (ποιουται) <lb/>εις τας των θεωριων διαφορας επιβλεπων. </p> </div>
        <div type="chapter" n="84" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">84. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ην οτε ο κυριος ημων των ζωντων μονον ην κριτης αλλ’ <lb/>ουκ εσται οτε των νεκρων μονον κριτης εσται· εσται δε αυτις οτε των ζωντων μονον <lb/>κριτης εσται. </p> </div>
        <div type="chapter" n="85" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">85. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. Ει οι ζωντες της τε αρετης και της κακιας δεκτικοι εισιν δηλον οτι οι εναντιως <lb/>τουτοις εχοντες νεκροι εισιν οι ποτε κατα την αυτων προαιρεσιν της ζωης εξεπεσον. </p> </div>
        <div type="chapter" n="86" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">86. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ων η | αναστροφη εξωθεν εστιν τουτων ο αρτος ουκ εστι προ-<lb break="no"/>θεσεως και το ποτηριον αυτων μυ|ρ|ιων πληρες· ων δε η αναστροφη εσωθεν εστιν ο <lb/>αρτος αρτος προθεσεως και το ποτηριον αυτων αβλαβες. </p> </div>
        <div type="chapter" n="87" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">87. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Χρονου μεν εστιν η των σωματων κινησις αχρονος δε η <lb/>των ασωματων τροπη. <pb n="187"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="88" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">88. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. Η τουτου του κοσμου του ορατου θεωρια ου μονον τοις αν-<lb break="no"/>θρωποις εις τροφην δεδοται αλλα και τοις αλλοις λογικοις </p> </div>
        <div type="chapter" n="89" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">89. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ος μονος καθηται εκ δεξιας του πατρος αυτος μονος κεκτηται την <lb/>της δεξιας γνωσιν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="90" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">90. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <lb/>Οι εωρακοτες το των δυο πνευματικων λαμπαδων φως αυτοι αξιωθησονται οραν <lb/>εκεινο το πρωτον φως το των μακαρισμων ο ορωιμεν τηι του κυριου ημων Ι. Χ. χαριτι <lb/>αξιωθεντες της των σωματων ημων ανακαινωσεως. </p> </div></div>
      <div type="century" n="III" part="N" org="uniform" sample="complete"><div type="chapter" n="1" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">1. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. Μονος ο πατηρ γιγνωσκει τον Χ. και αυτος ο υιος μονος γιγνωσκει τον <lb/>πατερα· ουτος μεν ως μονοειδης μονος εν τηι μοναδι εκεινος δε κατα την της μοναδος <lb/>ενωσιν. <pb n="189"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="2" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">2. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <lb/>Χριστος εστιν εν ωι η μονας πασα ενεστι και την λογικης φυσεως ταπεινωσιν <lb/>εδεξατο. </p> </div>
        <div type="chapter" n="3" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">3. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <pb n="191"/> <lb/>Μονας εστιν ητις τανυν μονον υπο του Χ. γιγνωσκεται ου η γνωσις συσιωδης εστιν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="4" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">4. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܒ</foreign>. Των μεν αγγελων εστι το παντι χρονωι τρεφεσθαι ταις <lb/>των οντων θεωριαις των δε ανθρωπων επι του καιρου των δε δαιμονων ουδαμως. </p> </div>
        <div type="chapter" n="5" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">5. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Οι τε των ουρανιων δυναμεων νοες καθαροι εισι πληρεις της αληθινης <lb/>γνωσεως και τα σωματα αυτων φως εκλαμποντα παρ‘ οις χαριτι αποκαλυψεις γιγνονται. <pb n="193"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="6" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">6. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Νους γυμνος εστιν ος ετελειωθη εν τηι αυτου ορασει και ηξιωθη <lb/>της της αγιας τριαδος θεωριας κοινωνειν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="7" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">7. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Το των ανακαινωσεων διαφορον τουτο επιστευθη το τρεφειν τους λογι-<lb break="no"/>κους, οι δε τρεφονται προς την αρετην πλησιαζουσι, οι δε μη τρεφονται εις τροπας <lb/>υστερουσας μεταβαλλονται. </p> </div>
        <div type="chapter" n="8" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">8. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Νους ος κεκτηται το εσχατον ενδυμα εστιν ουτος ος την δευτεραν <lb/>θεωριαν την φυσικην εχει. <pb n="195"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="9" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">9. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. <lb/>Εν τωι μελλοντι αιωνι η των λογικων αγνοια τελευτησεται περισσευσει δε εν <lb/>αυτοις η των διαφορων γνωσις εξ ων ευφροσυνη τε και λυπη ανατελει, ευφροσυνη <lb/>μεν τοις σπουδαιοις λυπη δε τοις αμελουσιν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="10" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">10. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Νους ατελης εστιν ος ετι χρειαν εχει του πληρωθηναι εν τε τηι των <lb/>φυσεων των κτισματων συνεσει και εν τηι πρωτηι θεωριαι | ατινα εν τουτωι τωι <lb/>οργανωι κτασθαι δυναται. </p> </div>
        <div type="chapter" n="11" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">11. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Την πολυποικιλον σοφιαν το του Χ. σωμα εδεξατο εν ωι ανετειλεν <lb/>ημιν και η της αγιας τριαδος γνωσις. <pb n="197"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="12" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">12. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Νους τελειος εστιν ος την ουσιωδη γνωσιν ραδιως οιος τε εστι δεχεσθαι. </p> </div>
        <div type="chapter" n="13" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">13. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Την της αγιας τριαδος σοφιαν δια της καταβασεως αυτης της προς <lb/>την λογικην φυσιν εγνωμεν και εν αυτηι εδεξαμε^δ^|θ|α τας αποκρυφους του πατρος <lb/>αποκαλυψεις τε και τους τελειους νομους πνευματικους. <pb n="199"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="14" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">14. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Ψυχη ζημιωθεισα (υστερουσα) εστιν ης η παθητικη δυαμις προς το <lb/>ματαιον μετακλινει. </p> </div>
        <div type="chapter" n="15" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">15. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <lb/>Ει η του νοος τελειοτης γνωσις πνευματικη εστιν ως λεγουσιν οι πατερες οτι ο <lb/>στεφανος αυτου εστιν η της αγιας τριαδος γνωσις δηλον οτι ο ταυτα υστερων μακραν <lb/>απεστι της τελειοτητος. </p> </div>
        <div type="chapter" n="16" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">16. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Ψυχη τελειος εστιν ης η παθητικη δυναμις κατα φυσιν | ενεργει. </p> </div>
        <div type="chapter" n="17" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">17. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Οι εν τηι πρωτηι θεωριαι γενομενοι και εν τηι αρχικηι καταστασει <lb/>εστασιν οι δε εν τηι δευτεραι θεωριαι εν τηι φυσικηι καταστασει εστασιν οι δε εν <lb/>ταις της αρετης αναστοφαις καθεστωτες εν τηι της καθαροτητος καταστασει εισι και <lb/>τριτοι τηι ταξει ονομαζονται. <pb n="201"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="18" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">18. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Βασανισμος εστιν η δια του πυρος λυπη η εν κρισει καθαριζουσα το <lb/>της ψυχης παθητικον. </p> </div>
        <div type="chapter" n="19" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">19. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. Ως η πρωτη θεωρια γυμνου νοος χρειαν εχει ουτως και η <lb/>δευτερα θεωρια της γυμνοτητος αυτου καιπερ διαφερουσα της πρωτης τωι σκοπωι αυτης. <pb n="203"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="20" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">20. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Η των εργαζομενων σωματων μεταμορφωσις εστιν ανακαινωσις επ <lb/>του σαρκικου εις το πνευματικον κατα το της καταστασεως αυτων μετρον. </p> </div>
        <div type="chapter" n="21" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">21. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. Η δευτερα και η τριτη θεωρια καινως την των κτισματων γνωσιν <lb/>κεκτηνται· η δε της ετερας προτερα νουν γυμνον κεκτηται. </p> </div>
        <div type="chapter" n="22" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">22. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. Η πρωτη της λογικης φυσεως κινησις αφορισμος τωι νωι αυτης <lb/>απο της ιδιας γνωσεως της εν αυτωι γενομενος. </p> </div>
        <div type="chapter" n="23" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">23. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. Οι λογικοι οι υπο τον ουρανον κοινως μεν κεκτηνται τα <lb/>τεσσαρα στοιχεια ιδιως δε την των ποιοτητων διαφοραν. <pb n="205"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="24" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">24. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. Η περι της πρωτης φυσεως των λογικων γνωσις θεωρια πνευ-<lb break="no"/>ματικη εστι ηι επεκτεινονται μετα την της αναστροφης αυτων τελειωσιν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="25" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">25. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Το πνευματικον σωμα ο ενδυσουσιν οι μεσοι λογικοι εν τηι εσχατηι <lb/>ημεραι ουκ αλλο εστι παρα τουτο ο εκδυουσιν αλλα αυτο το εσπαρμενον εν <lb/>φθοραι ενδυσουσιν αφθαρτον ορθιον και ευλογουν </p> </div>
        <div type="chapter" n="26" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">26. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܒ</foreign> (sic). Η περι της δευτερας φυσεως γνωσις θεωρια πνευματικη εστι <lb/>η εχρησατο ο Χ. και εκτισεν τους κοσμους. <pb n="207"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="27" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">27. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. Η πρωτη της φυσεως θεωρια σκοπος εστι της τε του νοος <lb/>κινησεως και του ακινητου αυτου. </p> </div>
        <div type="chapter" n="28" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">28. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <lb/>Ψυχη αμαρτωλος εστιν | ο νους ο δια την αμελειαν αυτου της της αγιας μοναδος <lb/>θεωριας εκπεσων τε και χρειαν εχων δια πολλου πονου αξιωθηναι της της αγιας <lb/>τριαδος εικονος αφ’ ης επεσεν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="29" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">29. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <lb/>Της ανθρωπινης καταστασεως σημειον εστι το των ανθρωπων σωμα σκοποι δε <lb/>της ενος εκαστου των ανθρωπων καταστασεως εισιν οιδε μεγεθος και σχημα και <lb/>χρωμα, δυναμεις φυσικαι και ασθενεια, και χρονος και τοπος, και πατερες και αυξησις, <lb/>και ποροι και τεχναι, και ζωη και θανατος και ποσον εστι γιγνωσκειν εν τοις τοιουτοις. <pb n="209"/> <pb n="211"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="30" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">30. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Ο νους ο πνευματκος εστιν εποπτης (ορατικος) της αγιας τριαδος. </p> </div>
        <div type="chapter" n="31" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">31. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Τι εστιν η του νοος κινησις οιον τε λεγειν τι δε εστιν η φυσις αυτου <lb/>ου λεκτεον εστι διοτι ουκ εν τοις τεσσαρσι στοιχειοις συνεστηκεν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="32" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">32. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Του θεου εικων θεου ουκ εστιν εν ωι δυναται η σοφια αυτου εκτυ-<lb break="no"/>πωθηναι οτι δυνατον και εν τοις εκ των τεσσαρων στοιχειων συνεστηκοσιν αλλα τουτο <lb/>εστιν εικων του θεου ο εστι δεκτικον της της αγιας τριαδος γνωσεως. </p> </div>
        <div type="chapter" n="33" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">33. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Σκοπος του ζωτικου του νοος αθανασια ονομαζεται σκοπος δε της <lb/>προσκαρτερησεως αυτου οτι εις αιωνα διαμενει· απτεται δε του μεν πρωτου σκοπου <lb/>η της αγιας τριαδος γνωσις, του δε δευτερου η πρωτη της φυσεως θεωρια. <pb n="213"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="34" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">34. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. Ο δαιμων εστι φυσις λογικη δια περισσον θυμου αποστασα της του <lb/>θεου θρησκειας. </p> </div>
        <div type="chapter" n="35" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">35. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. <lb/>Τον νουν θεραπευει η γνωσις και τον θυμον η αγαπη και την επιθυμιαν η <lb/>σωφροσυνη· αιτια δε του πρωτου το δευτερον και του δευτερου το τριτον. <pb n="215"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="36" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">36. <foreign xml:lang="Syr">ܒ</foreign> (sic!). Κοσμος εστι συστασις φυσεως η συνεστηκεν τε εκ σωματων <lb/>κεχωρισμενων και περιεχει λογικους διαφορους αυξησεως της εν τηι του θεου γνωσει <lb/>ενεκα. </p> </div>
        <div type="chapter" n="37" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">37. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Οι αστερες εν δοξηι διαφερουσιν αλληλων αλλ’ ου και εν σωμασι διοτι <lb/>ισα εστι. </p> </div>
        <div type="chapter" n="38" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">38. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Η του θεου κρισις εστι διακρισις δικαια η εν τοις των λογικων <lb/>σωμασι θησει ανταποδομα η κατακριμα κατα τα εργα ενος εκαστου τουτεστιν η δοξαν <lb/>η βασανισμον. </p> </div>
        <div type="chapter" n="39" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">39. <foreign xml:lang="Syr">ܘ</foreign>. Του πυρος εστι το μεν καυστικον το δε ου καυστικον. καυστικον εστι <lb/>το την αισθητην υλην κατακαιον ου καυστικον δε εστι το του των τεθορυβημενων <lb/>θορυβου αναλωτικον. και το μεν πρωτον | ου κατακαιει πασαν υλην αισθητην το δε <lb/>δευτερον παντος του θορυβου πληθους καυστικον εστι. <pb n="217"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="40" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">40. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <lb/>Η εσχατη σαλπιγξ εστι κελευσμα του δικαιου κριτου ος ενδυει τους λογικους <lb/>τα σωματα αυτων κατα την των αναστροφων αυτων καταστασιν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="41" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">41. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. Περι τε της των οντων θεωριας και περι της αγιας τριαδος <lb/>γνωσεως ημεις και οι δαιμονες παντα τον πολεμον τον εν μεσωι εγειρομεν ουτοι μεν <lb/>βουλομενοι κωλυσαι ημας του μη γιγνωσκειν ημεις δε σπουδαζοντες μανθανειν. <pb n="219"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="42" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">42. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <lb/>Θεωρια εστι παντος ο εγενετο και γενησεται γνωσις πνευματικη ητις αυξανει τον <lb/>νουν και τηι της εικονος αυτου καθως εκτισθη τελειοτητι εγγιζειν αυτον ποιει. </p> </div>
        <div type="chapter" n="43" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">43. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Οι σπουδαζοντες τελειωθηναι εν τηι της αληθειας επι γνωσει κοινως <lb/>τοτε υδωρ και το ελαιον κεκτηνται· ιδιως δε οι ανθρωποι το ελαιον κεκτηνται. </p> </div>
        <div type="chapter" n="44" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">44. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Ηλιος νοητος εστιν η λογικη φυσις η το πρωτον της δοξης <lb/>φως αναλαβειν επεκτεινομενη. </p> </div>
        <div type="chapter" n="45" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">45. <foreign xml:lang="Syr">ܒ</foreign> (sic). Ωσπερ ου χωρει λεγειν οτι εστι νους πρεσβυτερος νοος ουτως ουκ <lb/>εστι σωματα πνευματικα ατινα πρεσβυτερα παρα σωματα σαρκικα. <pb n="221"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="46" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">46. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Ο των αγγελων πονος εστι η των νοσουσων ψυχων επιμελεια του <lb/>προσαγειν αυτας προς την της υγιειας τελειωσιν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="47" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">47. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Μια εστιν ανακαινωσις εν ριπηι οφθαλμου εσομενη πασι τοις των <lb/>λογικων σωμασιν η κελευσματι του δικαιου κριτου ενι εκαστωι αυτων το της ασκησεως <lb/>αυτου ανταποδομα ορισει· το δε τολμαν τινα λεγειν οτι εστιν ανακαινωσις ετερα <lb/>παρα ταυτην την κοινην απαντων σημειον εστι της αγνοιας του ουκ αισθομενου της <lb/>δικαιας του θεου κρισεως συνεσεως. </p> </div>
        <div type="chapter" n="48" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">48. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <lb/>Η πνευματικη των δικαιων ανακαινωσις εστιν εξ αρετης εις αρετην τε και εκ <lb/>γνωσεως εις γνωσιν υπερβαλλουσαν αναγωγη (μετεωρισμος). <pb n="223"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="49" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">49. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <lb/>Ου στεφανωθησεται ο νους τωι της ουσιωδους γνωσεως στεφανωι εαν μη την <lb/>των δυο αγωνων γνωσιν αποβαληι. </p> </div>
        <div type="chapter" n="50" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">50. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Η των αμαρτωλων μεταθεσις εστι τροπη εξ αμαρτιων εις αμαρτιας <lb/>σκληροτερας και εξ αγνοιας εις αγνοιαν σκοτεινοτεραν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="51" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">51. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <lb/>Εν πασηι των λογικων φυσει αναζεσει (εξανθησει) η γνωσις ημεραι της ανα-<lb break="no"/>καινωσεως· αλλα γαρ εσται τοις μεν εις ευφροσυνην τοις δε εις βασανισμον. <pb n="225"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="52" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">52. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Σεληνη νοητη εστιν η λογικη φυσις η παρα του της δικαιοσυνης ηλιου <lb/>φωτισθεισα. </p> </div>
        <div type="chapter" n="53" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">53. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. Πας κτισει της του θεου γνωσεως δεκτικος και παρα <lb/>ταυτην την γνωσιν την αγνοιαν προτιμων δικαιως κακος ονομαζεται· αλλ’ ουκ εστιν <lb/>η σωματικη φυσις δεκτικη ταυτης της γνωσεως ωστε ου δικαιως λεγουσιν οι λεγοντες <lb/>οτι τουτο το σωμα κακον εστιν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="54" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">54. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܒ</foreign>. Τωι του κυριου λογωι εν αρχηι τα οντα τα τε ενσωματα και τα <lb/>ασωματα συνεστηκε και ουκ εστιν αυτων πρεσβυτερον παρα το αλλο εν γε τηι του <lb/>κτιστου διανοιαι. <pb n="227"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="55" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">55. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. | Το πρωτον τωι λογικωι νοι η του πνευματος αποκαλυψις διδασ-<lb break="no"/>καλος ην μεταβληθεις δε μαθητης εγενετο των αισθητηριων και εν τηι δια του Χ. <lb/>τελειωσει αυθις του πρωτου διδασκαλου αξιωθησεται. </p> </div>
        <div type="chapter" n="56" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">56. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. Η πνευματικη γνωσις εστι πτερυγες του νοος και γνωστικος <lb/>εστιν ο των πτερυγων νους· ει δε ταυτα ουτως εχει παντα τα τουτου του κοσμου <lb/>πραγματα συμβολικα εστι δενδρων εφ’ ων κατασκηνοι τε ο νους και τοις φυλλοις <lb/>αυτων ηδεται και τοις καρποις αυτων ευφραινεται εως αν αξιωθηι προς το της ζωης <lb/>δενδρον κατανταν. <pb n="229"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="57" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">57. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <lb/>Ωσπερ οι τα γραμματα τοις παιδιοις παραδιδοντες εν τωι εσχατωι (?) του πινακος <lb/>αυτα σημαινουσιν ουτως και ο Χ. διδασκων τους λογικους την σοφιαν αυτου εν τηι <lb/>του σωματος φυσει αυτης τα γραμματα εσημηνε. </p> </div>
        <div type="chapter" n="58" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">58. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܒ</foreign>. <lb/>Ο μελλων δεξεσθαι τα γραμματα φωτος χρειαν εχει ωστε οραν αυτα και ο <lb/>μελλων μαθησειν την εν τοις ουσι σοφιαν αγαπης | πνευματικης χρειαν εχει ωστε το <lb/>της γνωσεως φως οραν εν αυτηι </p> </div>
        <div type="chapter" n="59" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">59. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ει παν το κακον εκ των τριων της ψυχης μερων γενναται τουτ’ <lb/>εστιν εκ του λογιστικου αυτης και εκ του επιθυμητικου αυτης και εκ του θυμικου <lb/>αυτης εστι δε τουτοις χρησθαι αγαθως και κακως δηλον οτι εκ της παρ’ ο πρεπει <lb/>χρησεως (καταχρησεως) γενναται το κακον· ει δε τουτο ουτως | εχει καθως και εχει <lb/>ουδεν των υπο του θεου εκτισμενων και οντων το κακον. <pb n="231"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="60" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">60. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܒ</foreign>. Συμβολον της ημερας ανατολης εστι το των αγιων συμβολον των δε <lb/>δυσμων αι εν αιδου ψυχαι· τελειωσις δε του του παντος δρομου εστιν η αγια τριας. </p> </div>
        <div type="chapter" n="61" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">61. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. Η μεν αρετη αποδεικνυσι τωι νοι την φυσικην θεωριαν την <lb/>δευτεραν και αυτη καθιστησιν αυτον εις την πρωτην αυτου καταστασιν· η δε πρωτη <lb/>αυτου καταστασις αυθις προσαγει αυτον προς την της αγιας μοναδος γνωσιν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="62" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">62. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Φωστηρες νοητοι εισιν αι λογικαι φυσεις αι το τους εν αγνοιαι <lb/>οντας φωτισαι πιστευθεισαι. <pb n="233"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="63" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">63. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ου η γνωσις εν μεταβασει (= παραλλεξει) εστι δηλον οτι και η <lb/>αγνοια αυτου εν μεταβασει και ου η αγνοια ουκ εν μεταβασει εστι δηλον οτι και η <lb/>γνωσις αυτου ουκ εν μεταβασει. </p> </div>
        <div type="chapter" n="64" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">64. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <lb/>Ει εν τοις γευστεοις ουδεν ηδιον μελιτος και εγκριδος υπερ δε ταυτα η του <lb/>θεου γνωσις δηλον οτι ουδεν των εν τηι γηι εστι διδουν τηι ψυχηι ωφελημα (ηδονην) <lb/>ως η του θεου γνωσις. <pb n="235"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="65" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">65. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Παντες οσοι εν τωι κοσμωι εμαθητευσαν τοις αγιοις αγγελοις εν <lb/>τωι μελλοντι αιωνι κοινωνησουσι της δοξης αυτων κατα το της αυξησεως αυτων μετρον. </p> </div>
        <div type="chapter" n="66" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">66. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ωσπερ το πρωτον κελευσμα κτιστης εγενετο παντων των σωματων <lb/>ουτως η εσχατη σαλπιγξ πασης σαρκος ανακαινιστης. </p> </div>
        <div type="chapter" n="67" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">67. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Η φυσικη θεωρια η δευτερα πασα τυπος εστι του γαλακτος η δε <lb/>πρωτη του μελιτος· αι δε δυο εισι γη ρεουσα γαλα και μελι. <pb n="237"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="68" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">68. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ωσπερ η πρωτη του θεου νουθετησις την κακιαν της λογικης <lb/>φυσεως αφωρισεν ουτως η δικαια του θεου κρισις πασης κακιας ολως αφανιστικη εσται. </p> </div>
        <div type="chapter" n="69" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">69. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. Παντος γενομενου μονος ο νους της αγιας τριαδος γνωσεως <lb/>δεκτικος. </p> </div>
        <div type="chapter" n="70" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">70. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Γυμνου νοος εστι το λεγειν τι εστιν η φυσις αυτου· και τουτωι <lb/>τωι ζητηματι τα νυν ουκ εστιν αποκρισις τελος δε ουδε το ζητημα εσται. <pb n="239"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="71" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">71. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <lb/>Ωσπερ ο ανθρωπος δεξαμενος το εμφυσημα εγενετο εις ψυχην ζωσαν ουτως και <lb/>ο νους αυτου οταν δεξηται την αγιαν τριαδα γενησεται εις νουν ζωντα. </p> </div>
        <div type="chapter" n="72" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">72. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <lb/>Η του Χ. κληρονομια εστιν η μονας της αγιας ουσιας και παντες οι συνκλ|η|ρη-<lb break="no"/>ρονομοι αυτου κοινωνοι αυτωι εσονται ταυτης της αγιας γνωσεως. αλλ’ ουκ ενδεχεται <lb/>γενεσθαι αυτους συνκληρο|ν|^μ^ομους αυτου ει μη εγενοντο κληρονομοι αυτου. </p> </div>
        <div type="chapter" n="73" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">73. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ει η του κυριου ημερα ωσπερ κλεπτης ερχεται δηλον οτι ουδεις των <lb/>εν τηι οικιαι δυναται την ημεραν η την ωραν ειδεναι ηι τους καθευδοντας συλησει. <pb n="241"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="74" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">74. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Παν οτι σωματικης φυσεως ον αγιον ονομαζεται τωι του κυριου <lb/>λογωι αγιαζεται, οι δε λογικοι τηι του θεου γνωσει αγιαζονται· εστι δε και των λογι-<lb break="no"/>κων οι τωι του θεου λογωι αγιαζονται, τα παιδια δηλαδη τα και αυτα δεκτικα της <lb/>γνωσεως οντα. </p> </div>
        <div type="chapter" n="75" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">75. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <pb n="243"/> <lb/>Το ακαθαρτον η αιτιαι τηι παρα την χρησιν γινεται η αιτιαι της κακιας· και τα <lb/>μεν παρα την χρησιν δια σωματος διακονειται τα δε δια κακιαν μεμολυσμενα δια <lb/>λογικης φυσεως πραττεται καθως και λεγουσιν οι πατερες. </p> </div>
        <div type="chapter" n="76" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">76. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Μορφουμενοι εν τηι μητραι ζωην των φυτων ζωμεν γεννηθεντες δε <lb/>ζωην των θηρων ζωμεν· οταν δε τελειωθωμεν η την των αγγελων η την των δαι-<lb break="no"/>μονων ζησομεν τουτεστιν η δια της αρετης η δια της ολιγωριας. </p> </div>
        <div type="chapter" n="77" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">77. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ων περι της ζωης τε και του θανατου το αγιον πνευμα διηγη-<lb break="no"/>σατο ημιν τουτων και την αναστασιν την εσομενην (D) προεκηρυξεν ημιν. <pb n="245"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="78" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">78. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. Οι τε αγγελοι και οι δαιμονες προς τον ημων κοσμον εγγι-<lb break="no"/>ζουσιν, ημεις δε προς τους κοσμους αυτων ουκ εγγιζομεν· ου γαρ τους αγγελους <lb/>προσαγειν προς τον θεον μαλλον δυναμεθα ουδε τους δαιμονας μιαινειν υπερ ο εισι <lb/>διανοουμεθα (?). <pb n="247"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="79" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">79. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. <lb/>Παντων των δαιμονων κακων οντων τωι θεληματι αυτων διαφερει εν αυτοις η <lb/>κακια· εστι γαρ εν οις η κακια σκληρα εστι παρα την των εταιρων αυτων. </p> </div>
        <div type="chapter" n="80" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">80. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. Υπο την γνωσιν πιπτει κοινως η των σωματων και η <lb/>των ασωματων φυσις μονον δε νοερα εστιν η των ασωματων φυσις· ο δε θεος και <lb/>νοερος εστι και νοητος αλλ ου κατα την ασωματον φυσιν ουδε κατα την ενσωματον <lb/>φυσιν. <pb n="249"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="81" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">81. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <lb/>Ος γιγνωσκει τον θεον η την της φυσεως αυτου γνωσιν εχει η την της πολυποι <lb/>κιλου σοφιας αυτου γνωσιν ηι χρησαμενος εκτισε τους κοσμους. <pb n="251"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="82" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">82. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <lb/>Μακαριος ος δια των πραγματων αποδειξιν της του θεου χαριτος λαμβανει· <lb/>μακαριος δε και ος δια γνωσεως περι τουτων εξεταζειν δυναται. </p> </div>
        <div type="chapter" n="83" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">83. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <lb/>Η πιστις εστιν αγαθον ο εν αρχηι εν ημιν ετεθη υπο του θεου· οδηγει δε ημας <lb/>εως της μελλουσης μακαριοτητος. <pb n="253"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="84" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">84. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܒ</foreign>. Η φυσικη θεωρια η δευτερα ολη συμβολον εστι των αστερων <lb/>των το τους εν σκοτει φωτισαι πεπιστευμενων. </p> </div>
        <div type="chapter" n="85" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">85. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Παντες οι εν τωι υδατι βαπτισθεντες της του αγιου πνευματος <lb/>οσμης κοινωνουσιν, ο δε βαπτιζων αυτος εχει το ελαιον το ευφραινον (oder της <lb/>ευφροσυνης). <pb n="255"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="86" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">86. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܒ</foreign>. Μακαριος ος ουκ ηγαπησε τι παντων των συμβολων της δευτερας <lb/>γνωσεως, ει μη αυτην την αυτων θεωριαν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="87" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">87. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Μακαριος ος ουδεν μισει των της πρωτης θεωριας της φυσικης <lb/>ει μη την ολιγωριαν αυτων. <pb n="257"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="88" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">88. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <lb/>Μακαριος ος κατηλθε εις την απειρον αγνωσιαν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="89" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">89. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <lb/>Ωσπερ ημων το σωμα υπο των πατερων ημων γεννηθεν ανακαμψαν ου δυναται <lb/>γενναν αυτους ουτως και ο νους χαριτι υπο του θεου γεννηθεις ανταποδιδον|τ|αι αυτωι <lb/>την γνωσιν ου δυναται, καθως γεγραπται· τι ανταποδωσω τωι κυριωι περι | παντων <lb/>ων ανταπεδωκεν μοι. <pb n="259"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="90" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">90. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. <lb/>Ου παυονται οι δαιμονες | επιτιθεντες τωι γνωστικωι καν μη πλημμεληι ινα τον <lb/>νουν τωι θυμωι παρελκωσιν προς αυτους· οτι ως γνοφος νεφελη (?) ισταται ενωπιον <lb/>της διανοιας και αποκρουει την θεωριαν απο του νοος καιρον οτε τους δαιμονας <lb/>ουκ ελεγχει ως συκοφαντουντας. </p> </div></div>
      <div type="century" n="IV" part="N" org="uniform" sample="complete"><div type="chapter" n="1" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">1. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܒ</foreign>. Ο θεος εφυτευσεν αυτωι τους λογικους ηυξησε δε αυτους η <lb/>σοφια αυτου αναγιγνωσκουσα αυτοις γραφας διαφορους. </p> </div>
        <div type="chapter" n="2" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">2. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. Το γνωστον του πατρος εν τοις την γενεσιν πρωτευουσιν εστι το δε <lb/>ακαταληπτον αυτου εν τωι Χ. αυτου εστιν. <pb n="261"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="3" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">3. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Το γνωστον του Χ. εν τοις δευτεροις την γενεσιν εστι το δε ακα-<lb break="no"/>ταληπτον αυτου εν τωι πατρι αυτου εστι. <pb n="263"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="4" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">4. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܒ</foreign>. Κληρονομος του Χ. εστιν ο αξιωθεις εποπτης ειναι των γενητων. </p> </div>
        <div type="chapter" n="5" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">5. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <lb/>Γνωσις τοις γνωστικοις η μεν εν τοις νοηθηναι δυναμενοις εστιν, η δε εν τοις <lb/>νοηθηναι ου δυναμενοις εκλαμπει. </p> </div>
        <div type="chapter" n="6" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">6. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܒ</foreign>. <lb/>Της γνωσεως το μεν γιγνωσκεται τοις καθαροις το δε τοις ου καθαροις· η μεν <lb/>γιγνωσκομενη τοις καθαροις γνωσις πνευματικη λεγεται την δε τοις δευτεροις τυχουσαν <lb/>γνωσιν κοινην της φυσεως ονομαζουσιν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="7" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">7. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܒ</foreign>. <lb/>ος την πολυποικιλον σοφιαν εν τοις γενητοις τεθεικε δυναται τους σπουδαιους <lb/>την τεχνην αυτου διδασκειν και οπως τις ευκοπως εποπτης αυτης γινεται. <pb n="265"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="8" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">8. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Συνκληρονομος του Χ. εστιν ο ων εν τηι μοναδι ευφραινομενος μετ’ <lb/>αυτης (?) εν τηι θεωριαι αυτης. </p> </div>
        <div type="chapter" n="9" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">9. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <lb/>Ει ετερον εστιν ο κληρονομος και ετερον η κληρονομια δηλον οτι οι λογικοι οι <lb/>εκτισθησαν εν τηι του υιου εικονι αυτοι κληρονομοι αυτου εσονται παρα τωι πατρι. </p> </div>
        <div type="chapter" n="10" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">10. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܒ</foreign>. <lb/>Των της πλανης διδασκαλιας συγγραφεων οι μεν της προτης θεωριας της φυσεως <lb/>εξεπεσαν, οι δε της δευτερας, οι δε και εν τηι της αγιας τριαδος γνωσει επταισαν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="11" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">11. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܒ</foreign>. <lb/>Ει ο θεος αναμεσον της φυσεως της σωματικης και της φυσεως της πνευματικης <lb/>γιγνωσκεται η δε τουτων δυο ταγματων θεωρια ζωοποιει τους λογικους καλως <lb/>ειρηται τωι προφητηι οτι ο θεος εν μεσωι δυο ζωων γιγνωσκεται. <pb n="267"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="12" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">12. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Περιτομη πνευματικη εστιν η απο των παθηματων αποχωρησις ητις <lb/>αγαθωι θεληματι δια την του θεου γνωσιν γινεται. </p> </div>
        <div type="chapter" n="13" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">13. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. Οι κεκοινωνηκασι σαρκος και αιματος παιδια εισι, παν δε <lb/>παιδιον νηπιον ου το αγα^δ^|θ|ον ουδε το κακον κεκτηται τελειως· καλως ουν λεγονται <lb/>| οι ανθρωποι οτι μεσοι εισι των τε αγγελων και των δαιμονων. <pb n="269"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="14" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">14. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܒ</foreign>. <lb/>Ωσπερ ο αρραβων ο εν τοις σωμασι μερος τι σμικρον εν τωι σωματι εστιν ουτως <lb/>και ο αρρραβων ο εν ταις γνωσεσι μερος σμικρον της των γενητων γνωσεως. </p> </div>
        <div type="chapter" n="15" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">15. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. <lb/>Ει πας ο των ανθρωπων κοσμος παιδιων κοσμος εστι . . . . <pb n="271"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="16" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">16. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Μονογενης εστιν ου προτερος αλλος ουκ εγεννηθη ουδε μετ’ αυτον αλλος. </p> </div>
        <div type="chapter" n="17" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">17. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ανω λεγεται η της γνωσεως αναγωγη κατω δε η της αγνοιας καταβασις. </p> </div>
        <div type="chapter" n="18" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">18. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Χρισμα νοητον εστιν η της αγιας μοναδος γνωσις διδασκαλος <lb/>δε αυτης προς τους λογικους εστιν ο κυριος Χ. <pb n="273"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="19" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">19. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. Εν εν τωι αριθμωι το ποσον κατηγορει αρμοζει δε προς την <lb/>σωματικην φυσιν· ο αριθμος αρα της φυσικης θεωριας της δευτερας εστιν. <pb n="275"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="20" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">20. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Πρωτοτοκος εστι ου προτερος αλλος μεν ουκ εγεννηθη μετ’ αυτον <lb/>δε αλλοι εγενοντο. </p> </div>
        <div type="chapter" n="21" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">21. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <lb/>Το χρισμα εστιν η σημειον της μοναδος γνωσεως η σκοπος της των οντων <lb/>γνωσεως. <pb n="277"/> <pb n="279"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="22" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">22. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. Ωσπερ οι τα της θυσιας συμβολα δι’ αρετων τωι θεωι προσφε-<lb break="no"/>ροντες τας της ψυχης θηριωδεις ορμας εμπιμπρασιν ουτως οι τοις δαιμοσι θυσιαζοντες <lb/>δια κακιας τας ενεργειας της ψυχης τας κατα φυσιν διαφθειρουσιν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="23" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">23. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ουκ εστι Μωυσης και Ηλειας βασιλεια του θεου διοτι ο μεν την των <lb/>φυσεων θεωριαν ο δε τους αγιους ανθρωπους σημαινει. </p> </div>
        <div type="chapter" n="24" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">24. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Πρωτοτοκος των νεκρων εστιν ος εκ των νεκρων πρωτος ηγερθη <lb/>σωμα πνευματικον ενδυς. <pb n="281"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="25" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">25. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ωσπερ το φως το εν αγιοις ιεροις καιομενον σημανει την πνευματικην <lb/>γνωσιν ουτως και οι λυχνοι οι εν τοις των ειδωλων ναοις καιομενοι σημαντικοι της <lb/>ψευδωνυμου γνωσεως· και το μεν πρωτον φως δια του της αγαπης ελαιου τρεφεται <lb/>το δε δευτερον εκ της του κοσμου τουτου ματαιοτητος επιθυμιας. </p> </div>
        <div type="chapter" n="26" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">26. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ει ο Χ. τηι τριτηι τελειουται τηι δε προ ταυτης ημεραι ο τα ξυλα εν <lb/>τηι ερημωι συλλεξας πεπρησται δηλον οτι η σημερον ημερα σημαινει την παρασκευην <lb/>ης περι την ενδεκατην ωραν τα εθνη υπο του σωτηρος ημων εις σωην κεκληται. <pb n="283"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="27" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">27. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Η της περιστερας της παρα Ιορδανηι τωι βαπτιστηι φανεισης εικων <lb/>μαρτυρια εστι τωι βαπτιζομενωι οτι υιος εστι του υψιστου. </p> </div>
        <div type="chapter" n="28" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">28. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Αζυμα πνευματικα εστιν εχις (= καταστασις) | ψυχης λογικης η εκ <lb/>παθαρων αρετων τε και εκ γνωσεως της αληθειας συνεστηκεν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="29" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">29. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Ωσπερ της γης εκ προσωπου του ηλιου αρθεισης ουκ εσται νυξ εν <lb/>προσωπωι του στερεωματος ουτως της των λογικων αμελειας εκ μεσου αρθεισης <lb/>ουκετι εσται αγνοια. <pb n="285"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="30" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">30. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ει ο πλουτος του θεου ο μελλων η πνευματικη γνωσις η εν αυτωι <lb/>εστιν αισχυνωνται οι την βασιλειαν των ουρανων φαρυγγι τε και γαστρι περιγραφουσιν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="31" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">31. <foreign xml:lang="Syr">ܒ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ωσπερ ο αστηρ ο υπο σκεπηι ετερου αποκρυφθεις υψηλοτερος <lb/>εστιν εκεινου, ουτως ο πραυς παρα τον ετερον διαφεροντως εν τωι μελλοντι αιωνι <lb/>ευρεθησεται υψωθεις υπερ αυτον. </p> </div>
        <div type="chapter" n="32" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">32. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Λοβος του ηπατος εστιν ο πρωτος διαλογισμος ο εκ του επιθυμητικου <lb/>της ψυχης. </p> </div>
        <div type="chapter" n="33" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">33. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Τους ανελεημονας δαιμονες ανελεημονες | εκδεξονται τους δε <lb/>μαλλον ανελεημονας δαιμονες κακιονες εκδεξονται· ει δε τουτο ουτως εχει τους αυτους <lb/>αποκτεινοντας οτι δαιμονες παντων αγριωτατοι εκδεξονται αυτους λανθανει. </p> </div>
        <div type="chapter" n="34" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">34. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Εν τωι μελλοντι αιωνι ουδεις δυναται εκφευγειν εκ της φυλακης εις <lb/>ην αν βληθηι οτι γεγραπται· ου μη εξελθηις εκειθεν εως αν αποδωις τον εσχατον <lb/>κοδραντην· εστι δε τουτο ανταποδοσις της ολιγοστης πλημμελειας. <pb n="287"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="35" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">35. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. Ει το των γλωσσων δομα χαρισμα εστι του αγιου πνευματος δηλον <lb/>οτι οι δαιμονες τουτου ου μετεχουσι, ου γαρ γλωσσολαλουσιν | ουδε εις δαιμων πασας <lb/>γλωσσας επισταται· πεπαιδευνται δε ταις γλωσσαις ως παλαιοι οντες εν τωι κοσμωι. </p> </div>
        <div type="chapter" n="36" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">36. Στεαρ νοητον εστι παχυτης τωι νοι εκ κακιας συμβεβηκυια. </p> </div>
        <div type="chapter" n="37" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">37. <foreign xml:lang="Syr">ܒ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Των ζωων τα μεν εξωθεν την πνοην ελκει των δε η πνοη εσωθεν <lb/>κινειται τα δε εξωθεν ελκοντα εν τωι αερι οικει τα δε εσωθεν εν τωι υδατι εστιν. <pb n="289"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="38" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">38. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Εν τωι μελλοντι αιωνι ανθρωπος θυμικος τοις αγγελοις ουκ <lb/>εναριθμειται ουδε αρχην πιστευθησεται οτι ο θυμος αλλοτριος της αγγελικης πολιτειας. </p> </div>
        <div type="chapter" n="39" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">39. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ει εν τωι μελλοντι αιωνι ο θεος τον πλουτον αυτου τοις λογικοις <lb/>αποδειξει δηλον οτι εν τουτωι τωι κοσμωι μερος ουτου κατεχουσιν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="40" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">40. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Κλεις της των ουρανων βασιλειας εστι το χαρισμα πνευματικον ο τωι <lb/>νοι την της πνευματικης θρησκειας θεωριαν τε και την εν ταις φυσεσιν διανοιαν <lb/>και τους περι της θεοτητος λογους αποκαλυπτει. </p> </div>
        <div type="chapter" n="41" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">41. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. Ο Χ. προ της ελευσεως αυτου τοις ανθρωποις εν διαφοροις εικοσιν εφανη <lb/>εν δε τηι ελευσει αυτου εν τηι του σωματος αυτων αληθειαι ωφθη αυτοις. </p> </div>
        <div type="chapter" n="42" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">42. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Η εκατονταπλασιων ανταποδοσις ην εν τωι ευαγγελιωι αυτου ο κυριος <lb/>επηγγελκεν η των οντων θεωρια εστιν, η δε ζωη αιωνιος η της αγιας τριαδος θεωρια <lb/>καθως γεγραπται· αυτη δε εστιν η αιωνιος ζωη ινα γινωσκουσιν σε τον μονον αληθινον <lb/>θεον και ον απεστειλας Ι. Χ. <pb n="291"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="43" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">43. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <lb/>Η κλιμαξ ην ειδεν Ιακωβ ης η κεφαλη αφικνειτο εις τον ουρανον και ο κυριος <lb/>επεστηρικτο επ’ αυτης σημειον των δυο θεωριαν εστιν· η της καθαροτητος και της <lb/>υπερβολης της γνωσεως αναγωγη. (?) </p> </div>
        <div type="chapter" n="44" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">44. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Σαββατον εστιν ’ησυχια (γαληνη) ψυχης λογικης ητις πεφυκε τους <lb/>της φυσεως ορους ου παραβαινειν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="45" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">45. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Αι αγιαι δυναμεις απωθουνται τους αυτοις θυσιαζοντας διδασκουσι <lb/>γαρ οτι πασα θυσια τωι θεωι προσφερεσθαι δει ωσπερ Γεδεων και Μανωε ειρηται. </p> </div>
        <div type="chapter" n="46" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">46. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Αι τεσσαρες αρχαι σημαινουσι τα τεσσαρα στοιχεια και το σκευος ο <lb/>ωφθη σημαινει την του κοσμου τουτου παχυτητα τα δε παντοια θηρια σημαινει τα <lb/>των ανθρωπων ταγματα. <pb n="293"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="47" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">47. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. Προς τους τα λεπτα προβληματα πνευματικα συγγραφοντας ο του <lb/>θυμου δαιμων νυκτος και ημερας πολεμει· αυτος γαρ την | διανοιαν τυφλουν ειωθε <lb/>τε και αποστερει την πνευματικην θεωριαν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="48" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">48. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Κιδαρις της ιερωσυνης εστι πιστις ουκ εκκλινουσα ητις υποψιαν του <lb/>φοβου ου δεχεται. </p> </div>
        <div type="chapter" n="49" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">49. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Πασης της ωφελειας (χαρας) της τηι των αγαθων εργασιαι γενο-<lb break="no"/>μενης εις τον μελλοντα αιωνα προαποκειμενης η τις πνευματικης γνωσεως μενει <lb/>μετα του νοος εν τουτωι τωι κοσμωι και εν τωι μελλοντι. </p> </div>
        <div type="chapter" n="50" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">50. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Μια εστι η του αγαθου αγαπη η εις αιωνα διαμενουσα ητις εστιν η <lb/>της αληθειας γνωσεως αγαπη. </p> </div>
        <div type="chapter" n="51" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">51. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܒ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Εν τηι φυσικηι θεωριαι τηι δευτεραι οι μεν αρχουσιν <lb/>οι δε αρχονται εν δε τηι μοναδι ουκ εισιν οι αρχουσιν ουδε οι υπ’ αρχας αλλα παντες <lb/>θεοι εισιν. <pb n="295"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="52" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">52. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Πεταλον πνευματικον εστιν η αληθινη της αγιας τριαδος γνωσις. </p> </div>
        <div type="chapter" n="53" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">53. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Υστερειται η γνωσις και καταγεται εν τουτοις οι εκ κακιας τε και <lb/>κενοδοξιας πυργον οικοδομουσιν, καταληψεται δε αυτους αγνοια και συγχυσις <lb/>και τοις τον πυργον ωικοδομηκοσι συνεβη. </p> </div>
        <div type="chapter" n="54" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">54. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Εν πασαις ταις γλωσσαις ονοματα και λογοι γιγνωσκονται γνωριζουσιν <lb/>δε τα πραγματα· ουτως η του πνευματος γλωσσα την των διανοιων διαφοραν γνωριζει. </p> </div>
        <div type="chapter" n="55" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">55. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Οι των αρετων λογοι εσοπτρα των αρετων· ος αρα αν ακουηι τους <lb/>λογους και μη ποιηι μονον την της αρετης σκιαν ως εν εσοπτρωι καθοραι η δε <lb/>αληθινη αρετη το ακριβες της ψυχης προσωπον. <pb n="297"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="56" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">56. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Επωμις πνευμματικη εστιν (εξις) καταστασις περισσευουσα της λογικης <lb/>ψυχης ηι ειωθεν ο ανθρωπος εργαζειν τα αυτου κατορθωματα. </p> </div>
        <div type="chapter" n="57" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">57. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Εν ταις αρεταις ας εποιει ο Χ. και εν τοις σημειοις και τερασι και <lb/>ιαμασιν ας εποιησε οτι κτιστης εστιν απηγγελθη. </p> </div>
        <div type="chapter" n="58" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">58. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. Ο θεος προ του την λογικην φυσιν κτιζειν εν τηι αυτου ουσιαι ενωικησε <lb/>μετα δε το κτιζειν αυτην κατοικητηριον αυτου εποιησεν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="59" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">59. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ει ουσια εκτισμενη παρα την ετεραν οτι περισσευει η υστερει τηι <lb/>κτισει ουκ ενδεχεται λεγειν, ο δε κυριος εν τωι ευαγγελιωι αυτου εγνωρισεν οτι εστι <lb/>δαιμων κακιων του ετερου δηλον οτι οι δαιμονες ου κτισει αλλα θεληματι αυτων <lb/>κακοι εισιν. <pb n="299"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="60" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">60. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Τοις τον κτιστην βλασφημουσι τε και τουτο το της ψυχης σωμα κακως <lb/>λεγουσι τις την του κυριου αγαθοτητα εις αυτους γενονενην και διαπαντος απο των <lb/>δαιμονων αυτους σκεπαζουσαν γνωρισει· μαρτυρες δε μοι τουτου οι εν τοις ενυπνιοις <lb/>υπο των δαιμονων φοβηθεντες προς τους αγγελους προσφευγουσι και ουτως αισθανο-<lb break="no"/>μενοι εξυπνοι γινονται. </p> </div>
        <div type="chapter" n="61" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">61. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Αποκαλυψις διδακτικη εστιν η των του θεου εντολων ερμηνεια ητις <lb/>αποκαλυπτεται εις την των απλων παρακλησιν. <pb n="301"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="62" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">62. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Καθηκει τωι νοι σχολαζειν η τηι των ασωματων θεωριαι· η τηι των <lb/>σωματικων θεωριαι η τηι των πραγματων οπτασιαι οτι εν τουτοις η ζωη αυτου· αλλα <lb/>γαρ τα μεν ασωματα οραν ου δυναται μεμολυσμενος τωι θεληματι αυτου ουδε τα <lb/>σωματα απεστερημενος του οργανου του δια των αισθητηριων αυτου αυτωι αποδει-<lb break="no"/>κνυντος· τουτων δε ουτως εχοντων τι περισσον τηι της ψυχης της νεκρας ορασει <lb/>δωσουσιν οι αδικουντες τον κτιστην και το σωμα τουτο συκοφαντουντες. </p> </div>
        <div type="chapter" n="63" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">63. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Εφωδ πνευματικον εστι γνωσις πνευματικη ητις παρακαλει τους εργατας. <pb n="303"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="64" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">64. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ει τωι πρωτωι Ισραηλ πολλοι οι ουκ εξ Ισραηλ ησαν προσεκολ-<lb break="no"/>ληθησαν, αρα και συν τωι καινωι Ισραηλ ουκ αν πολλοι οι ουκ εξ Ισραηλ εξηλθον. </p> </div>
        <div type="chapter" n="65" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">65. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. Η λογικη φυσις εις τρια μερη διακρινεται του μεν ενος βασι-<lb break="no"/>λευει η ζωη, του δε αλλου η τε ζωη και ο θανατος, του δε τριτου ο θανατος. </p> </div>
        <div type="chapter" n="66" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">66. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Υποδυτης πνευματικος εστιν αποκεκρυμμενη των του θεου εντολων <lb/>γνωσις. </p> </div>
        <div type="chapter" n="67" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">67. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Τα αισθητα πραγματα κινει την ψυχην ενδυεσθαι την εικονα αυτων <lb/>ουτως και αι διανοιαι νοηται τον· νουν κινουσιν την αυτων θεωριαν ενδυεσθαι. </p> </div>
        <div type="chapter" n="68" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">68. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <lb/>Τουτο το σωμα ημων συμβολον εστιν οικου τα δ’αισθητηρια συμβολον θυριδων <lb/>εξ ων διακυπτει τε ο νους και οραι τα αισθητα. </p> </div>
        <div type="chapter" n="69" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">69. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Περιβολαιον πνευματικον εστι διδασκαλια πνευματικη συναγειρουσα <lb/>τους πλανωντας. <pb n="305"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="70" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">70. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ου παντος τινος εστι εν δυναμει ειπειν· εξαγαγε εκ φυλακης την <lb/>ψυχην μου του εξομολογησασθαι τωι ονοματι σου, αλλα τουτων οι δια την της ψυχης <lb/>καθαροτητα και ανευ τουτου του σωματος εις την των οντων θεωριαν βλεπειν οιοι <lb/>τε εισιν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="71" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">71. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. <lb/>Ει μια των δια σωματος αισθησεων υστερει δεινως λυπει τον αυτης απεστερη-<lb break="no"/>μενον· τις δε την πασων εξαπινα γενομενην αποστερησιν την το εν τοις σωμασι <lb/>θαυμαστον αυτον αφαιρουσαν υπομενειν δυνατος; </p> </div>
        <div type="chapter" n="72" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">72. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Περισκελη της ιερωσυνης εστι νεκρωσις της κακης επιθυμιας ητις δια <lb/>την του θεου γνωσιν γινεται. </p> </div>
        <div type="chapter" n="73" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">73. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. Ουτινος ο νους διαπαντος προς τον κυριον εστι και ο ζηλος αυτου <lb/>της μνημης πληρης και η επιθυμια αυτου ολη προς αυτον εκτεινεται τουτωι το τους <lb/>εξω των σωματων ημων περιφερομενους πολεμιους ανυποτακτους οντας ου φοβεισθαι <lb/>εγγυς εστι. <pb n="307"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="74" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">74. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Οσοι εν τηι των του θεου εντολων πληρωσει τετελειωνται και <lb/>τουτου του κοσμου απολελυνται δηλον οτι ου χωριζονται της των αγιων αγγελω^υ^|ν| <lb/>ομιλιας. </p> </div>
        <div type="chapter" n="75" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">75. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Βυσσος πνευματικη εστιν η της ψυχης δικαιοσυνη ηι ειωθοτως εν ταις <lb/>καλαις πραξεσι τε και εν τηι γνωσει της του θεου πιστεως εκλαμπει. </p> </div>
        <div type="chapter" n="76" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">76. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Ος αν εμπαθης ων ευχηται ινα δια ταχους η εκ τουτου του κοσμου <lb/>αναλυσις αυτου γενηται εοικεν ανδρι ασθενουντι τε και τον τεκτονα δια ταχους τον <lb/>κραβαττον αυτου προ του υγιαινειν αυτον καταξαι αναπειθοντι. <pb n="309"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="77" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">77. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. Τα αισθητα εξω του νοος εστιν η δε ορασις αυτων εντος <lb/>αυτου, αλλ’ ουχ ουτως εν τηι αγιαι τριαδι, γνωσις γαρ ουσιωδης εστιν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="78" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">78. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <lb/>Ο μεν Χ. κληρονομειται τε και κληρονομει, ο δε πατηρ μονον κληρονομειται. </p> </div>
        <div type="chapter" n="79" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">79. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ζωνη των οσφυων του ιερεως | εστιν η του θυμου (ζηλου) ταπεινοτης <lb/>ητις την του νοος ταπεινοτητα ζωννυει. <pb n="311"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="80" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">80. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Η του κυριου ημων εις αιδου καταβασις και η προς τον πατερα <lb/>αυτου αναβασις ου δι’ αυτον εγενετο αλλα δι’ ημας· η γαρ φυσις αυτου τουτου <lb/>απροσδεης αλλα γαρ η αγαπη αυτου μονη αυτον τουτο ηναγκασεν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="81" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">81. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܒ</foreign>. Πασα θεωρια κατα τον της διανοιας αυτης σκοπον αυλος τε εστι <lb/>και ασωματος· υλικη δε και αυλος ονομαζεται θεωρια ητις τας των πραγατων εν <lb/>οις νοειται διαστολας κεκτηται η ου κεκτηται. </p> </div>
        <div type="chapter" n="82" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">82. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. Φυγαδευτηριον εστι το ψυχικον σωμα τηι εμπαθει ψυχηι <lb/>σκεπαζον αυτην τε και ρυομενον εκ των κυκλωι αυτης δαιμονων | . <pb n="313"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="83" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">83. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Οστις αν μη καθαρος του σωματος ολιγωρησηι λογιζηται εν τηι <lb/>διανοιαι αυτου μη ποτε ο συγγενης του αποκταθεντος εξω στηι παρα τηι θυραι και <lb/>κατηγορηι αυτου. </p> </div>
        <div type="chapter" n="84" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">84. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <lb/>Αι των ασωματων κινησεις (μεταβασεις) εν γνωσει αι δε των σωματων κινησεις <lb/>εν χρωμασι και εν ποιοτησιν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="85" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">85. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Κατακρατουσιν οι δαιμονες της ψυχης των παθων πλεοναζοντων <lb/>και τον ανθρωπον αναισθητον ποιουσι τας των αισθητηριων αυτου δυναμεις κατασ-<lb break="no"/>βεννυντες ινα παντως τινος των καλων αιτιων των εις ζωην αυτωι παραγιγνομενων <lb/>μη αισθηται ης εαν αισθηται ως εκ λακκου κατωτατου αντλησει αυτον. <pb n="315"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="86" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">86. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. <lb/>Σωματος τωι νοι γενομενου ου δυναται τα ασωματα οραν ασωματος δε γενο-<lb break="no"/>μενος ουχ οραι τα σωματα. </p> </div>
        <div type="chapter" n="87" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">87. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܒ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <lb/>Πασα θεωρια εν τινι υποκειμενωι γιγνωσκεται· αλλ’ ουχ ουτως εν τηι αγιαι τριαδι. </p> </div>
        <div type="chapter" n="88" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">88. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. Των τριων της γνωσεως θυσιαστηριων δυο κυκλωι <lb/>περιγεγραπται το δε εν απειρον. <pb n="317"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="89" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">89. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <lb/>Τις απαγγελει περι της του θεου χαριτος και τις τους της οικονομιας αυτου <lb/>λογους εξιχνιασει και οπως ο Χ. δια της των αγιων εντολων αυτου λατρειας την <lb/>λογικην φυσιν εως της της αγιας τριαδος αυτου επιμιξιας παιδαγωγει. </p> </div>
        <div type="chapter" n="90" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">90. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <lb/>Η του Χ. γνωσις ου ψυχης την ζητησιν δεινης χρειαν εχει αλλ’ ορατικης· την <lb/>γαρ παιδειαν και οι ακαθαρτοι κτασθαι εχουσιν η δε θεωρια μονον εν τοις καθαροις. <pb n="319"/> </p> </div></div>
      <div type="century" n="V" part="N" org="uniform" sample="complete"><div type="chapter" n="1" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">1. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Αδαμ τυπος του Χ. Ευα δε της λογικης φυσεως δι ην ο Χ. <lb/>εξηλθε της παραδεισου αυτου. </p> </div>
        <div type="chapter" n="2" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">2. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Οι ακροωμενοι της φανερας εκκλησιας τοποις των αλλων κεχωρισ-<lb break="no"/>μενοι εισιν οι δε της εν τωι ουρανωι ελλκησιας και τοποις και σωμασιν κεχωρισ-<lb break="no"/>μενοι εισιν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="3" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">3. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Οι εν τουτωι τωι κοσμωι οντες και του μελλοντος επιθυμουντες την <lb/>θεωριαν αυτου εκμερους ορωσι· εαν δε τον δρομον αυτων καλως τελεσωσι και <lb/>καταντησωσι δηλαυγως οψονται αυτον. <pb n="321"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="4" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">4. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Αρχαγγελος εστι φυσις λογικη ασωματος ητις διακονιαν περισσευου-<lb break="no"/>σαν (διαφερουσαν) εν τωι των αγγελων ταγματι πεπιστευται. </p> </div>
        <div type="chapter" n="5" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">5. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Το της ψυχης παθητικον δυο μεγαλαι πολιτειαι καθαιρουσι η τε των <lb/>εντολων εργασια και η του νοος ταπεινοτης και λυπη. </p> </div>
        <div type="chapter" n="6" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">6. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ει η των αγγελων γνωσις επουρανιος Ιερουσαλημ και Σιων <lb/>ονομαζεται οι πιστευουσιν εις Χρ. και προσεληλυθασι τωι αγιωι ορει αυτου και τηι <lb/>| πολει θεου ζωντος δηλον οτι τηι των αγιων αγγελων αυτου γνωσει προσεληλυθασιν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="7" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">7. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Αγγελος εστι φυσις λογικη ασωματος ητις υπο του θεου την προς <lb/>τους αγιους διακονιαν πεπιστευται τους μελλοντας κληρονομειν σωτηριαν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="8" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">8. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Οι την γην αυτων εν τοις εξ ετεσι της εργασιας ειργασαντο ουκ εν <lb/>τωι ογδοωι ετει αλλ’ εν τωι εβδομωι τους τε ορφανους και τας χηρας θρεψουσι· εν <lb/>γαρ τωι ογδοωι ετει ορφανοι και χηραι ουκ εισιν. <pb n="323"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="9" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">9. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Των ανθρωπων οι μεν εορτην ποιουσι μετα των αγγελων οι δε <lb/>ταις των δαιμονων αγελαις επιμιγνυνται οι δε μετα των ανθρωπων βασανιζονται. </p> </div>
        <div type="chapter" n="10" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">10. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Πρωτοτοκοι εισι φυσεις λογικαι αι τηι αρετηι αυτων πρωτευουσι των <lb/>αδελφων αυτων. </p> </div>
        <div type="chapter" n="11" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">11. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Εξ αγγελικης καταστασεως εις την ανθρωπινην πολιτειαν ολισθαινουσιν <lb/>οι ανθρωποι και εξ αυτης αυθις εις την των διαμονων ταπεινοτητα καταβιβαζονται <lb/>εαν δε αναστρεφωνται του αναβηναι εις τους βαθους ων απεπεσον ανερχονται. </p> </div>
        <div type="chapter" n="12" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">12. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Ει ο νους εκδεδυται τα παθη και χαριτι κυριου ορατικος εστι των <lb/>οντων τοτε και παντων των αισθητων καταφρονησει διοτι το πνευματικον αυτου <lb/>οικοδομειται και ευρος (χωρητικος) εν τηι διαθεσει αυτου εσται παρα παντα τον κοσ-<lb break="no"/>μον και εκεισε απο της παντων των φανερων ορασεως την δινοιαν αυτου ελκυσει. </p> </div>
        <div type="chapter" n="13" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">13. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Νεφελη πνευματικη εστι φυσις λογικη ασωματος ητις υπο θεου ποτισαι <lb/>τους ακακους πεπιστευται. </p> </div>
        <div type="chapter" n="14" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">14. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Ωσπερ εν τηι του ηλιου ανατοληι και τα λιθιδια της γης σκιαν ποιει <lb/>ουτως και προ του νοος του αρχομενου εκλαμπειν εν γνωσει τα τουτου του κοσμου <lb/>πραγματα το πρωτον σκοτεινως οραται. <pb n="325"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="15" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">15. <lb/>Οταν ο νους εκδυηται τα παθη ολος εκλαμπει ως φως και εσται δηλαυγως <lb/>ορατικος παντων των του θεου ποιηματων. </p> </div>
        <div type="chapter" n="16" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">16. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ζοφος πνευματικος εστι θεωρια πνευματικη ητις τους της τε προνοιας <lb/>και της κρισεως του θεου λογους πεπιστευται. </p> </div>
        <div type="chapter" n="17" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">17. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Ωσπερ τα κυματα υψουμενα σκιαν ποιει και ευθυς παυεται και η σκια <lb/>λυεται ουτως προ νοος πνευματικου καιπερ εστιν εμποδια μικρα ευχερως αφανιζεται. </p> </div>
        <div type="chapter" n="18" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">18. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. Δαιμονες εν χρωμασι μονον και εν σχημασιν σωματος ομοιουνται <lb/>αι δε αγιαι δυναμεις και εις την του σωματος ποιοτητα θεου εντοληι μεταμορφουνται <lb/>(μετατιθενται). <pb n="327"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="19" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">19. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Η μικρα του σωματος αναστασις εστιν η μεταθεσις αυτου εκ <lb/>πτωσεως της ασελγειας εις την του αγιασμου αναστασιν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="20" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">20. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Η αληθινη ζωη τηρει τους ζωντας ζωοποιει δε και τους νεκρους. </p> </div>
        <div type="chapter" n="21" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">21. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Εν επουρανιωι Ιερουσαλημ και εν ορει Σιων την ασωματων (? -ων) <lb/>θεωριαν ευρησεις. </p> </div>
        <div type="chapter" n="22" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">22. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Μικρα της ψυχης αναστασις εστι μεταθεσις εκ της εμπαθειας εις την <lb/>ης απαθειας καταστασιν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="23" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">23. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Πληθος των λογων και των παθων τον της κρισεως τε και της <lb/>προνοιας του θεου σκοπον γνοφωδη και σκοτεινον ποιει. <pb n="329"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="24" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">24. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Οι πατερες λεγουσιν οτι οι της κρισεως λογοι δευτεροι εισι των <lb/>της κινησεως λογων. </p> </div>
        <div type="chapter" n="25" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">25. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Μικρα του νοος αναστασις εστιν η εξ αγνοιας εις γνωσιν μεταβολη. </p> </div>
        <div type="chapter" n="26" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">26. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ος τον θεον ουχ εωρακε λεγειν περι αυτου ου δυναται. </p> </div>
        <div type="chapter" n="27" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">27. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Ο θυμος ο ταραττων την ορασιν αποτυφλοι η δε κακη επιθυμια τα <lb/>ορατα αποκρυπτει. </p> </div>
        <div type="chapter" n="28" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">28. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Μαχαιρα πνευματικη εστι λογος πνευματικος οστις διαχωριζει τε την <lb/>ψυχην του σωματος και αυτης την της αγνοιας κακιαν αποκοπτει. <pb n="331"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="29" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">29. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܒ</foreign>. Ωσπερ οι θεαται γενομενοι των των πολεων καλλων θαμβωι αυτων <lb/>εκτενει κατεχονται ουτως και ο νους θεατης των του θεου ποιηματων γενομενος εκ-<lb break="no"/>τενει κατεχεται θαμβωι αφ ου ουδεις αυτον αποσπαν δυναται. </p> </div>
        <div type="chapter" n="30" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">30. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Ει βασιλεια των ουρανων η των οντων θεωρια εστι και αυτη κατα <lb/>το ρημα του κυριου εντος ημων εστι τα δε εντος ημων υπο των δαιμονων κεκρατηται <lb/>καλως ειρηται οτι οι Φιλισταιοι την της επαγγελιας γην κατεχουσιν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="31" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">31. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Θυρεος πνευματικος εστιν η γνωσις η εργαζομενη ητις το παθητικον <lb/>της ψυχης αβλαπτον σκεπαζει. </p> </div>
        <div type="chapter" n="32" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">32. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Πληθυνουσης εν ημιν της σεβασμιας του θεου σοφιας εν οινωι <lb/>και εν υδατι η μιξις αυτης εν ημιν· τουτων δε την θεωριαν σπουδαιως ζητει. </p> </div>
        <div type="chapter" n="33" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">33. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Οικονομος σοφος εστιν ος το δομα ο υπο θεου πεπιστευται εν δια-<lb break="no"/>κρισει διαδιδωσι τοις συνδουλοις αυτου, τουτ’ εστιν εν τωι δικαιωι του καιρου. </p> </div>
        <div type="chapter" n="34" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">34. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Η περικεφαλαια η πνευματικη εστιν η πνευματικη γνωσις η το της <lb/>ψυχης λογικον αβλαπτον παρατηρουσα. </p> </div>
        <div type="chapter" n="35" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">35. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Ει της λογικης φυσεως αρτος η των οντων γνωσις εστι ταυτην δε <lb/>εν ιδρωτι του προσωπου ημων φαγειν παρηγγελμεθα δηλον οτι εν τηι των εντολων <lb/>θεου εργασιαι τουτον φαγομεν. <pb n="333"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="36" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">36. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Οι την της επαγγελιας γην εκληρονομησαν πασηι δυναμει τους αλλοφυ-<lb break="no"/>λους αποκτεινατωσαν μηποτε Ι. εν αυτοις γηρασας παυσηται τε εν τηι δυναμει αυτων <lb/>εκπορευομενος και παλιν δουλευωσιν τοις αλλοφυλοις. </p> </div>
        <div type="chapter" n="37" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">37. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Αγκιστρον πνευματικον εστιν η πνευματικη διδασκαλια ητις εκ του <lb/>της κακιας βυθου την ψυχην ανελκει. </p> </div>
        <div type="chapter" n="38" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">38. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ο υπερ της απαθειας στρατευομενος οπλιζεσθω ταις του θεου <lb/>εντολαις ο δε υπερ της αληθειας οπλιζεσθω τηι γνωσει αυτου και ουτως εναντιον <lb/>των πολεμιων αυτου εκπορευεσθω. εστι δε η του πρωτου ηττα εν τωι | μηδεν ποιειν <lb/>αυτον ων παρηγγελται του δε δευτερου εν τωι παρεκπεσειν αυτον της αληθειας εν <lb/>τηι διδασκαλιαι αυτου ωστε αρχηγον γενεσθαι διδασκαλιων πλανουσων. </p> </div>
        <div type="chapter" n="39" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">39. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <pb n="335"/> <lb/>Ο θεου τοπος ειρηνη κεκληται η δε ειρηνη εστι καταστασις απαθειας της λογικης <lb/>φυσεως· ος δη αν επιθυμησηι τον θεον αυτου εν αυτωι ενοικειν σπουδηι την αυτου <lb/>ψυχην παντων | των παθων καθαρισατω. </p> </div>
        <div type="chapter" n="40" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">40. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Πνευματικον ορος εστιν η πνευματικη θεωρια η εν υψει κειμενη <lb/>εις ην ο νους καταντησας παντων των περι των φυσεων λογων εποπτης γινεται. </p> </div>
        <div type="chapter" n="41" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">41. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Ος τον πνευματικον κοσμον εν τηι της ψυχης αυτου θεωριαι <lb/>περιεχων περιπατει, παυσεται δη πασης επιθυμιας της φθορας, μεγα δε αισχυνθησεται <lb/>επι τοις προ του αυτωι πεπραγμενοις της διακρισεως μεμφομενης αυτου πασαν την <lb/>προτεραν αναισθησιαν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="42" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">42. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <lb/>Ο της πνευματικης θεωριας κοσμος ο εν τωι νοι συνεστηκως εν ταις αρεταις <lb/>δηλαυγως οραται εν δε τωι μετακλινεσθαι αυτων διατελως σκοτιζεται. </p> </div>
        <div type="chapter" n="43" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">43. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Η πνευματικη οδος εστιν εξις λογικης ψυχης ευκαταστατος εν <lb/>ηι ο νους τρεχων τοις ουσι συνανται και τηι οψει αυτων ευφραινεται. <pb n="337"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="44" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">44. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Ει θυμος δρακοντων οινος κακος εστι του δε οινου οι νασιραιοι <lb/>απεχεσθαι κελευονται δικαιον αρα εστι τους πνευματικους νασιραιους του θυμου <lb/>διαπαντος απεχεσθαι. </p> </div>
        <div type="chapter" n="45" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">45. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Ο νους κεφαλη της ψυχης ονομαζεται αι δε αρεται τριχες της ναζι-<lb break="no"/>ραιοτητος αυτου ης απεστερημενος αν εις τας των εχθρων αυτου χειρας παραδιδοται. </p> </div>
        <div type="chapter" n="46" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">46. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Αρχιερευς εστιν ο υπερ πασων λογικων φυσεων προς τον θεον <lb/>ικετευων τηι αυτου μεσιτειαι της τε κακιας και αγνοιας αυτας διαχωριζων. </p> </div>
        <div type="chapter" n="47" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">47. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. Τιμωμεν τους αγγελους ου δια την φυσιν αυτων αλλα δια την <lb/>αρετην αυτων και λοιδορουμεν τους δαιμονας δια το πληθος της κακιας αυτων. <pb n="339"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="48" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">48. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Εν εστι σωμα ο υπο παντων προσκυνειται το του Χ., διοτι εν αυτωι <lb/>μονωι ο θεος λογος σωματικως ενεστιν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="49" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">49. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. Θεος καινος (προσφατος? ψ 81,10 cf. Theod. eccl. lib. 4,22) εστιν ος <lb/>κτιζειν τι ου δυναται αλλα μεστος εστι κακιας αποκεκρυμμενης. </p> </div>
        <div type="chapter" n="50" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">50. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܒ</foreign>. Μονη η αγια τριας προ των αιωνων προσκυνητη υφ’ ης υστερον <lb/>παντα τα οντα τα τε ενσωματα και τα ασωματα | εξ ουδενος συνεστηκε. </p> </div>
        <div type="chapter" n="51" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">51. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ος εκ της των οντων οψεως εις τον θεον κατανοει ου την φυσιν <lb/>αυτου οραι αλλα την της σοφιας αυτου οικονομιαν· ει δε τουτο ουτως εχει ποση εστιν <lb/>η μανια των ειπειν οτι την θεου φυσιν γινωσκουσιν τολμωντων. <pb n="341"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="52" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">52. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <lb/> Τα μεν σωματα οραν ζητουντες νοος καθαρου χρειαν εχομεν τα δε ασωματα κα-<lb break="no"/>θαροτητος περισσευουσης μαλλον δε παρα πολυ εαν επιβαλωμεθα του οραν την αγιαν <lb/>τριαδα. </p> </div>
        <div type="chapter" n="53" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">53. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Θυσια πτευματικη εστι θεωρια καθαρα ητις την του νοος καταστασιν <lb/>(= ευεξια) ως επι θυσιαστηριου τιθησι. </p> </div>
        <div type="chapter" n="54" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">54. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Ωσπερ χαλεπον εστι την των φυσεων διανοιαν γιγνωσκευν μαλλον η <lb/>το φανερον αυτων οραν ουτως χαλεπον γιγνωσκειν τους περι των σωματων λογους <lb/>μαλλον η οραν τα σωματα αυτα. <pb n="343"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="55" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">55. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. Ουκ εστιν επιμικτον και συνθετον τι η αγια τριας· τουτο γαρ της κτι-<lb break="no"/>σεως εστιν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="56" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">56. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܒ</foreign>. <lb/>Ος των πραγματων διακεχωρισται και της αυτων θεωριας απεστερηται και ου <lb/>αφηιρηται η θεωρια και εκτος των πραγματων ευρεθησεται. αλλ’ ουχ ουτως η αγια <lb/>τριας, πιστευομεν γαρ οτι γνωσις ουσιωδης εστιν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="57" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">57. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <lb/>Ωσ|π|^κ^ερ τα νυν δι’ αισθητηριων τας φυσεις ορωμεν και κεκαθαρισμενοι την αυτων <lb/>θεωριαν ορωμεν | ουτως μαλλον κεκαθαρισμενοι διακυπτομεν εις την των ασωματων <lb/>θεωριαν τρισσως δε κεκαθαρισμενοι επαξιωθησομεθα και της αγιας τριαδος οψεως. </p> </div>
        <div type="chapter" n="58" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">58. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. <lb/>Η μεν αισθησις τα αισθητα διακρινει ο δε νους την θεωριαν αυτων. <pb n="345"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="59" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">59. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. Η αισθησις την αισθησιν ου διακρινει διακρινει δε τα αισθητηρια <lb/>ου μην αλλα αισθητηρια <lb/>αλλα την αισθησιν· ο δε νους τα τε αισθητηρια και την <lb/>αισθησιν διακρινει. </p> </div>
        <div type="chapter" n="60" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">60. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܒ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <lb/>Αλλη εστιν η του νοος δυναμις οταν βλεπηι εις τας φυσεις αλλη δε η δυναμις <lb/>αυτου οταν εις την θεωριαν αυτων διακυψηι· μια δε εστιν η δυναμις αυτου και ιση <lb/>καθ’ αυτην οταν εις την αγιαν τριαδα διακυψηι. </p> </div>
        <div type="chapter" n="61" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">61. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܒ</foreign>. <lb/>Οταν βλεπωμεν εις τας υλας την θεωριαν αυτων μνημονευομεν και οταν την <lb/>θεωριαν δεξωμεθα αυθις προς την των υλων μνημην ανερχομεθα· αλλ’ ουχ ουτως <lb/>συμβαινει ημιν και εν τηι της αγιας τριαδος θεωριαι. <pb n="347"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="62" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">62. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. Η αγια τριας ουκ εστι πραγμα των συνθεσεων η των ποιοτητων η του <lb/>υστερηματος η της περισσειας· ουσια γαρ μονοειδης εστι παντα και διαπαντος ιση. </p> </div>
        <div type="chapter" n="63" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">63. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܒ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <lb/>Εν τηι των οντων θεωριαι αναβασεις και καταβασεις εισι κατα την σπουδην και <lb/>την αμελειαν· αλλ’ ουχ ουτως εν τηι της αγιας τριαδος θεωριαι· εστι γαρ οψις ιση <lb/>καθ αυτην, εν ηι ουκ εστιν αναβασις και καταβασις. <pb n="349"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="64" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">64. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. <lb/>Ωσπερ εσοπτρον αμιαντον διαμενει παρα των εις αυτο παρακυπτουσων εικονων <lb/>ουτως η ψυχη η απαθης παρα παντων των εν τηι γηι πραγματων. </p> </div>
        <div type="chapter" n="65" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">65. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Εργατης εστιν εργαζομενος μετα διακρισεως γνωστικος δε εστι <lb/>βοηθος της σοφιας. </p> </div>
        <div type="chapter" n="66" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">66. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Αδυνατον τον νουν πνευματικης γνωσεως μετεχειν πριν η το της <lb/>ψυχης παθητικον ιασασθαι. </p> </div>
        <div type="chapter" n="67" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">67. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Ει αι λογικαι φυσεις δενδρων συμβολα ταυτα δε υδατι αυξανει <lb/>καλως η γνωσις υδωρ ζων εστι εκ της ζωης πηγης εκρεον. </p> </div>
        <div type="chapter" n="68" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">68. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Φιλισταιος (oder αλλοφυλος) εστιν ο εναντιουμενος τοις την επαγ-<lb break="no"/>γελιας γην κληρονομειν βουλομενοις. </p> </div>
        <div type="chapter" n="69" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">69. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Η αγια τριας εστιν υδωρ αγιον παρ’ ο το της ζωης δενδρον <lb/>πεφυτευται. <pb n="351"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="70" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">70. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Ωσπερ το σωμα ημων εν τουτωι τωι τοπωι η εν εκεινωι ειναι λεγεται <lb/>ουτως και ο νους ημων εν ταις της γνωσεως διαφοραις. </p> </div>
        <div type="chapter" n="71" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">71. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Δυνατος αθετων (ανυποτακτος) εστιν ο τους εις την της επαγγελιας <lb/>γην εισελθοντας εκβαλειν ισχυριζομενος. </p> </div>
        <div type="chapter" n="72" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">72. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ει τεσσαρες αρχαι απο μιας πηγης αποριζονται εν διακρισει δια-<lb break="no"/>νοηθωμεν την τε εκπορευσιν αυτων και τα χωρια. </p> </div>
        <div type="chapter" n="73" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">73. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܒ</foreign>. Ο νους θαυμαζει κατανοων εις τας φυσεις και ου ταρασσεται οτι <lb/>θεωριαι αδελφηι τε και φιληι αυτωι συνανται. <pb n="353"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="74" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">74. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Πολις εστι θεωρια πνευματικη ηι αι λογικαι φυσεις περιεχονται. </p> </div>
        <div type="chapter" n="75" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">75. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. Οσον ο νους τα παθη εκδυεται τοσουτον εν τοις νοημασι <lb/>μαλλον κατανοει και οσον η σπουδη αυτου επικειται τοσουτον αυτου η γνωσις πλουτει. </p> </div>
        <div type="chapter" n="76" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">76. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Η γνωστικη φυσις την των φυσεων γνωσιν δοκιμαζει η δε γνωσις <lb/>αυτη τους γνωστικους καθαριζει. </p> </div>
        <div type="chapter" n="77" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">77. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. Πυλαι της πολεως εισιν αρεται λογικης ψυχης εκ τε της του <lb/>νοος σπουδης και της θεου δυναμεως συνεστηκυιαι. </p> </div>
        <div type="chapter" n="78" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">78. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Ου μειουται ουδε περισσευεται τα λεπτα των δαιμονων σωματα <lb/>απτεται δε αυτων σηπεδων δεινη ης την οσμην αισθανονται οι παρα θεου την δυναμιν <lb/>του αισθανεσθαι αυτην ελαβον. <pb n="355"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="79" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">79. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܒ</foreign>. Το μεν την φυσεων θεωριαν αισθανεσθαι επι νοι εστι το δε <lb/>εις την αγιαν τριαδα κατανοειν ουκ επ’ αυτωι μονον εστιν αλλα δομα της χαριτος <lb/>περισσευον. </p> </div>
        <div type="chapter" n="80" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">80. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Μοχλος πνευματικος εστιν λογικης φυσεως ελευθερια ητις εν τωι <lb/>ζηλωι αυτης ουκ ανακαμπτει εναντιον | του κακου δια την του αγαθου φιλιαν.</p> </div>
        <div type="chapter" n="81" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">81. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Οταν ο νους του εν τηι της αγιας τριαδος θεωριαι ειναι κατα-<lb break="no"/>ξιωθηι τοτε χαριτι και θεος προσαγορευται ως εν τηι του κτιστου αυτου εικονι <lb/>πληρωθεις. </p> </div>
        <div type="chapter" n="82" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">82. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Τειχος πνευματικον εστι λογικης ψυχης απαθεια διαφυλαττουσα <lb/>αυτην απο των δαιμονων. </p> </div>
        <div type="chapter" n="83" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">83. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Πασας περιτομας επτα κατα τον των πατερων λογον ευρηκαμεν, τεσσαρας <lb/>μεν αυτων | της εκτης ημερας τας δε λοιπας της ογδοης. <pb n="357"/> <pb n="359"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="84" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">84. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Ναος πνευματικος εστιν ο τηι θεου πολυποικιλωι σοφιαι κατοικη-<lb break="no"/>τηριον ειναι ηξιωμενος· τελειται δε ειναι ναος θεωι οταν της αγιας τριαδος γνωσεως <lb/>καταξιωθηι. </p> </div>
        <div type="chapter" n="85" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">85. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. Η πρωτη φυσις δι’ ενα και η δευτερα προς ενα και <lb/>η αυτη εν ενι. </p> </div>
        <div type="chapter" n="86" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">86. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Μοναχος εραστης κενοδοξιας εστιν ος προ απαθειας δοξασθηναι <lb/>υπο των ανθρωπων προσδοκαι, ταπεινος δε πνευμα εστιν ος ουδε μετα την ψυχης <lb/>υγιειαν δοξης παρα των ανθρωπων επιθυμει. </p> </div>
        <div type="chapter" n="87" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">87. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܒ</foreign>. Η δευτερα γνωσις εν τηι πρωτηι θεωριαι και αυτη εν τηι αυτηι. <pb n="361"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="88" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">88. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. Σιων εν τηι πρωτηι θεωριαι εστι πασα δε κακια <lb/>Αιγυπτος χρηματιζει, συμβολον δε της φυσικης θεωριας Ιεροσολυμα εν οις το ορος Σιων.</p> </div>
        <div type="chapter" n="89" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">89. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ωσπερ μετα την του κοσμου συντελειαν ουκ εσται γεννησις <lb/>ανθρωπων, ουτως προ του την πρωτην φυσιν γενεσθαι ου προυπηρχε φθορα. </p> </div>
        <div type="chapter" n="90" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">90. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܒ</foreign>. Την των οντων οψιν ως εστιν αληθειαι η νους καθαρος οραι <lb/>η σοφων λογος γνωριζει· ο δε των δυο | απεστερημενος εις την κατα του συγγραφεως <lb/>μεμψιν επανερχεται (χωρει). <pb n="363"/> </p> </div></div>
      <div type="century" n="VI" part="N" org="uniform" sample="complete"><div type="chapter" n="1" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">1. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Τι εστιν η των οντων θεωρια αι αγιαι γραφαι ου σημαινουσι οπως <lb/>δε προς αυτην εφικνουμεθα δια της των εντολων θρησκειας τε και της γνωσεως <lb/>αληθειας δηλαυγως διδασκουσιν· τις γαρ αναβησεται εις το ορος του κυριου κ.τ.ε. </p> </div>
        <div type="chapter" n="2" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">2. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Η τουτου του κοσμου θεωρια διπλασια εστιν η μεν πραγματικη η <lb/>δε πνευματικη· και προς μεν την πρωτην προσερχονται και ανδρες ασεβεις προς δε <lb/>την δευτεραν μονον αγιοι εγγιζουσιν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="3" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">3. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Τα αισθητα εθνη αλληλων τοποις και γλωσσαις και σχημασι εστι <lb/>δε και κρασεσι διαφερει, εθνη δε αγια πολιτειας και γνωσεσιν και χαρισμασι πνευ-<lb break="no"/>ματικοις. <pb n="365"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="4" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">4. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Πατηρ της αληθειας ο πατηρ Χ. προσαγορευται κεφαλη δε του αγιου <lb/>πνευματος· των δε κτισματων κτιστης εστιν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="5" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">5. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. Ακτιστον εστιν ου εν τηι αυτου ουσιαι υφισταμενου ουδεν προτερευει. <pb n="367"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="6" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">6. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Ωσπερ τον αισθητον Ιουδαιον η μαχαιρα πριτομει ουτως τον νοητον <lb/>Ιουδαιον η εντολων θεου θρησκεια κατα την κυριου διδαχην λεγοντος· μαχαιραν <lb/>ηλθον βαλειν επι την γην. </p> </div>
        <div type="chapter" n="7" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">7. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <lb/>Ει η ογδοη ημερα της αναστασεως αναστασις δε ημων εστι ο κυριος Ι. δηλοντι <lb/>οι περιτεμνομενοι εν τηι ογδοηι ημεραι εν αυτωι περιτεμνονται. </p> </div>
        <div type="chapter" n="8" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">8. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Ωσπερ ο παραδεισος των δικαιων ευφραντικη εστιν ουτως ο αιδης <lb/>των πονηρων βασανιστικος. </p> </div>
        <div type="chapter" n="9" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">9. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ει η φθορα υπο τωι χρονωι εστι το πρωτον γενομενον της φθορας <lb/>προτερον εστιν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="10" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">10. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. Ουκ εστιν η αγια τριας ως τετρας και πεντας κ. τ. ε. αυται γαρ αριθμοι <lb/>εισιν η δε αγια τριας ουσια μονειδης εστιν. <pb n="369"/> <pb n="371"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="11" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">11. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <lb/>Τηι αριθμων τριαδι επακολουθει τετρας, ουκ αρα εστιν η αγια τριας τριας αριθμων. </p> </div>
        <div type="chapter" n="12" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">12. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. Της αριθμων τριαδος προηγειται δυας, της δε αγιας τριαδος ου προτερα <lb/>δυας· ου γαρ αριθμων τριας εστιν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="13" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">13. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. Τριας αριθμων συνθεσει ενος ενος τελειται η δε αγια τριας ουκ εν <lb/>αριθμων συνθεσει εστι δια το μηδε αριθμων τριαδα ειναι. </p> </div>
        <div type="chapter" n="14" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">14. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <lb/>Το Χ. σωμα εκ της ανθρωπινης φυσεως εστιν εν ωι ευδοκησε παν το πληρωμα <lb/>της θεοτητος κατοικειν σωματκος· Χ. δε θεος εστι επι παντων κατα τον αποστολικον <lb/>λογον. <pb n="373"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="15" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">15. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ποδες Χ. εισι πραξις (θρησκεια) τε και θεωρια· και ει παντας τους <lb/>εχθρους αυτου θησει υπο τους ποδας αυτου δηλον οτι παντες οι πειθομενοι αυτωι <lb/>δεκτικοι της τε πρακτικης και της γνωσεως εισιν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="16" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">16. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Χ. εστιν ος εκ ουσιωδους γνωσεως και εκ φυσεως ασωματου τε και <lb/>σωματικης τωι ανθρωπων γενει εφανη· ο δε λεγων | δυο Χ. και δυο υιους ομοιος <lb/>εστι τωι τον σοφον και την σοφιαν αυτου δυο σοφους και δου σοφιας προσαγορευοντι. <pb n="375"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="17" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">17. Δυναμις αγια εστι συστασις εκ της των οντων θεωριας τε και εκ της <lb/>θεου καριτος βοηθειας γενομενη. </p> </div>
        <div type="chapter" n="18" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">18. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ην οτι ουκ ην το φυσικον Χ. σωμα αλλ’ ουκ ην οτε ουκ ην εν <lb/>αυτωι ο θεος λογος, αφ’ ου δ’ ην απυκεκρυμμενως εν αυτωι κατεπαυσε, η δε απο-<lb break="no"/>καλυψις αυτου ην εν ταις εσχαταις ημεραις. </p> </div>
        <div type="chapter" n="19" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">19. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Αποκαταστασις εστιν αναγωγη λογικης φυσεως προς την καταστασιν <lb/>ης αεπεσεν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="20" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">20. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Προ της κινησεως ην ο θεος και αγαθος και ισχυρος και σοφος και <lb/>κτιστης και πατηρ και παντοκρατωρ· μετα δε την κινησιν ην κριτης και ιατρος και <lb/>προνοητης. <pb n="377"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="21" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">21. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Αρετη εστι λογικης ψυχης καταστασις ης αν εχομενη ακινητος <lb/>διαμενει. </p> </div>
        <div type="chapter" n="22" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">22. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ει λογοι αισθητοι και εν τωι μελλοντι αιωνι χρησιμευουσι και οι <lb/>τουτου του κοσμου σοφοι την βασιλειαν των ουρανων κληρονομησουσιν· ει δε η νοος <lb/>καθαροτης της του μελλοντος αιωνος οψεως αξιουται δηλον δηλον οτι οι τουτου του κοσμου <lb/>σοφοι απο της θεου γνωσεως μακραν εσονται. <pb n="379"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="23" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">23. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ωσπερ ουτος ο λογος ο φανερος περι των τουτου του κοσμου πραγ-<lb break="no"/>ματων σημαινει ουτως ο πνευματικος λογος περι της του μελλοντος αιωνος αληθειας <lb/>διηγειται. </p> </div>
        <div type="chapter" n="24" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">24. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Οι εν τωι μελλοντι αιωνι ως αγιοι αγγελοι εσονται και πεντε <lb/>πολεων η δεκα επιστατησουσι δηλον οτι υπερβαλλουσαν δυναμιν παρα της θεου <lb/>χαριτος ως εις την οικονομιαν δεξονται. </p> </div>
        <div type="chapter" n="25" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">25. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. Οταν οι δαιμονες παθη κακα εν γνωστικωι υποκινειν μη <lb/>δυνωνται τοτε προς τους οφθαλμους αυτου εγγιζουσιν και δια πολλου ψυχους αυτους <lb/>νυσταζειν ποιουσι και ουτως αυτον καλου μελετηματος παυουσι (αποσπωσι). </p> </div>
        <div type="chapter" n="26" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">26. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. Εν τοις ανθρωπινοις σωμασι ου τα τεσσαρα στοιχεια αλλ’ η <lb/>δυναμις αυτων εστιν. <pb n="381"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="27" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">27. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Παντα τα εθνη ηξουσιν και προσκυνησουσιν ενωπιον σου κυριε· μετα <lb/>του καταδηλου εστι και το του μυστηριου, οτι πασαι αι γνωσεις προσκυνησουσι και <lb/>υποταγησονται τηι αγιαι θεου γνωσει. </p> </div>
        <div type="chapter" n="28" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">28. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Πατηρ εστι γεννητης γνωσεως ουσιωδους. </p> </div>
        <div type="chapter" n="29" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">29. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Πατηρ χαριτι εστιν ος ελεει αυτου την λογικην φυσιν της <lb/>εικονος αυτου δεκτικην εγεννησεν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="30" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">30. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Πατηρ αυξανων (cf. I Cοr. 3,7) εστιν ος τους νηπιους αυξανει <lb/>--ης το καταξιωθηναι αυτους της αγιας τριαδος γνωσεως. </p> </div>
        <div type="chapter" n="31" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">31. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Γεννητον εστι τι υπο τινος γεννωμενον ωσπερ υιος υπο πατρος. <pb n="383"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="32" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">32. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ποιητον εστι τι υπο τινος πεποιημενον ωσπερ η κτισις υπο κτιστου. </p> </div>
        <div type="chapter" n="33" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">33. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <lb/>Οταν Χ. τηι λογικηι φυσει μηκετι εν πολλαις διαφοραις οραται τοτε και παντα <lb/>δι’ αυτου τωι της αληθειας πατρι υποταγησεται. </p> </div>
        <div type="chapter" n="34" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">34. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <lb/>Δια της των εντολων θρησκειας ενδυει ημας ο θεος την της καθαροτητος αυτου <lb/>σφραγιδα, τηι δε του αγιου πνευματος αυτου αποκαλυψει την αληθινην αυτου εικονα <lb/>τελεσιουργει. </p> </div>
        <div type="chapter" n="35" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">35. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Εν τηι θεωριαι της θεου εντολων θρησκειας αι αγιαι δυναμεις <lb/>--κακιας ημας καθαριζουσι τε και απαθεις ημας ποιουσιν· εν δε των φυσεων θεωριαι <lb/>και τοις περι του θειου λογοις αγνοιας ημας ελευθερουσι και σοφους και γνωστικους <lb/>ημας παριστασιν. <pb n="385"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="36" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">36. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ο πεποιημενος εγκαταπαιζεσθαι υπο των αγγελων αυτου εστιν <lb/>-ισως ος της κινησεως ηρξατο εν τωι πρωτον ορων της κακιας επιβηναι και δια τουτο <lb/>αρχη πλασματων κυριου εχρηματισεν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="37" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">37. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ωσπερ αι γερανοι τυπωι | γραμματων πετονται την γραφην ουκ <lb/>επισταμεναι ουτως οι δαιμονες λογους της θεοσεβειας προφερουσιν την θεοσεβειαν ου <lb/>γιγνωσκοντες. </p> </div>
        <div type="chapter" n="38" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">38. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Κλινη κοιμωμενου εστι νεκρωσις του σωματος η αγαθωι θεληματι εν <lb/>τωι ανθρωπωι την εν Χ. αγνειαν αποτελει. </p> </div>
        <div type="chapter" n="39" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">39. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Η Χ. γεννησις εστι πρωτοτοκια του καινου κοσμου. <pb n="387"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="40" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">40. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Σταυρωσις Χ. εστιν η του παλαιου ημων ανθρωπου νεκρωσις τε και <lb/>της καθ’ ημων καταδικης λυσις και αφεσις εις ζωην ημας αποκαθιστασα. </p> </div>
        <div type="chapter" n="41" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">41. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Τελεια κοσμου αποχωρησις το μεν επιθυμητικον της ψυχης μερος <lb/>μαραινει τον δε ζηλον μαλλον οξυν παριστασιν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="42" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">42. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Νεκρωσις Χ. εστιν ενεργεια μυστικη η τους εν ταυτι τηι ζωηι <lb/>επ’ αυτωι ηλπικοτας εις την αιωνιον ζωην μετακαθιστησιν. <pb n="389"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="43" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">43. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Η θεου προνοια μετα το αυτεξουσιον τρεχει (μεταδιωκει) η δε <lb/>δικαια κρισις αυτου μετα την ψυχης διαγωγην. <pb n="391"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="44" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">44. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Αποδειξις πνευματος εστιν α πνευματι αγιωι εν προφητειαι πρου-<lb break="no"/>πηρξεν και εν τωι καινωι ευαγγελιωι καιρωι αυτων τετελεσται. </p> </div>
        <div type="chapter" n="45" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">45. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Το οτι κατ’ εικονα θεου εγενετο ο ανθρωπος ανευ ελαττωσεως <lb/>κειται, καθικνουνται δε αυτου οι φιλεργοι κατα τον των πατερων λογον. </p> </div>
        <div type="chapter" n="46" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">46. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Κιθαρα εστι ψυχη πρακτικη ταις Χ. εντολαις κινουμενη. </p> </div>
        <div type="chapter" n="47" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">47. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Η δικαια θεου κρισις πατα οπισω Ιησου πορευομενον εις την <lb/>της επαγγελιας γην εισαγει κληρονομουσα αυτωι μετ’ αυτου κληρον | αφθαρτον. </p> </div>
        <div type="chapter" n="48" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">48. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ψαλτηριον εστι νους καθαρος υπο γνωσεως πνευματικης κινουμενος. </p> </div>
        <div type="chapter" n="49" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">49. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Η Αιγυπτος συμβολον εστι της κακιας η δε ερημος συμβολον της <lb/>θρησκειας, και η γη Ιουδα της σωματων θεωριας η δε Ιερουσαλημ των ασωματων <lb/>και Σιων της αγιας τριαδος. <pb n="393"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="50" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">50. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. Παν οτι μερος εστι τουτου του κοσμου μερος εστι του σωματικου <lb/>και παν οτι μερος εστι του σωματικου μερος του κοσμου τουτου. </p> </div>
        <div type="chapter" n="51" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">51. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ει μαλλον πασων της ψυχης δυναμεων το λογιστικον προτιμαται <lb/>ως της θεου σοφιας μετεχον παντων αρα δοματων κρειττον εστι το της πνευματικης <lb/>γνωσεως· τουτο γαρ και οι πατερες πνευμα της υιοθεσιας καλουσιν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="52" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">52. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Πολλα παθη εν τηι ψυχηι αποκεκρυμμενα εστιν α ημας λανθανοντα <lb/>οι πειρασμοι επιτυχοντες ημιν αποδεικνυουσι· και πασηι φυλακηι τηρειν την καρδιαν <lb/>πρεπει μηποτε απροσδοκητως καταλαβον ημας το παθος το αποκεκρυμμενον ερεθιζηι <lb/>εφελκεσθαι οπισω πραγματος υπο θεου μη εργαζε|σ|θαι απειρημενου. <pb n="395"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="53" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">53. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Βελος πονηρον εστι διαλογισμος πονηρος πρωτον εκ της ψυχης <lb/>επιθυμιας εκβαλλων (εκπορευομενος). </p> </div>
        <div type="chapter" n="54" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">54. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Ει ο νους τους τε λογους και τα ονοματα διακρινει λογοι δε και <lb/>ονοματα περι πραγματων δηλουσι κρινει αρα ο νους τα πραγματα. </p> </div>
        <div type="chapter" n="55" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">55. <lb/>Ο νους τοτε εις τα νοητα επισκεπτεται οταν των τε κινησεων και των ψυχης <lb/>παθων ελευθερος καταστηι. </p> </div>
        <div type="chapter" n="56" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">56. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Ει δια λεγεται αισθησει και διανοιαι, ουτως δε ελευσεται Χ. <lb/>ον τροπον εθεασαντο αυτον οι μαθηται αναβαντα εις τον ουρανον, λεγετω τις οπως <lb/>αυτον εθεασαντο· πλην τοις αγιοις διαπαντος αναβαινει ο Χ. καν προς αλλους κατα-<lb break="no"/>βαινηι του αναγωγειν (αναβιβαζειν) αυτους. <pb n="397"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="57" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">57. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Οτι ανταποδιδοται | λογικη φυσις εμπροσθεν του βηματος του <lb/>Χ. η αρθαρσια εστιν η φθορα, η γνωσις η αγνωσια. <pb n="399"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="58" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">58. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Η μεταμορφωσις των αγιων σωματων αναστασεως ημεραι καθ’ <lb/>ομοιωσιν του σωματος της κυριου δοξης εσται και φθαρτον εν αυτοις ουκετι οφθησεται <lb/>διοτι κατεποθη εν αφθαρσιαι. </p> </div>
        <div type="chapter" n="59" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">59. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Η θεου επιμελεια δισση εστιν η μεν την των ασωματων <lb/>καταστασιν διατηρει η δε την ενσωματων νηπιοτητα αυξανει. </p> </div>
        <div type="chapter" n="60" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">60. <foreign xml:lang="Syr"><foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign></foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Αγονος εστι νους διδαχης πνευματκης απεστερημενος η των σπερ-<lb break="no"/>ματων των υπο του αγιου πνευματος εσπαρμενων υστερων.</p> </div>
        <div type="chapter" n="61" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">6^0^|1|. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ει ο θεος των ζωντων θεος εστι και ου των νεκρων κατα δε το του <lb/>αγιου Μωυσεως ρημα οι γνωσται τους νεκρους επιζητουσιν, η εγγαστριμυθος ου την <lb/>ψυχην ανηγαγε του αγιου Σαμουηλ· ου γαρ νεκρος | εστιν αλλα ζων ως Αβρααμ και <lb/>Ισαακ κα Ιακωβ. </p> </div>
        <div type="chapter" n="62" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">62. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. στειρα εστι ψυχη λογικη διαπαντος μανθανουσα τε και εις επιγνωσιν <lb/>αληθειας εξικνεισθαι ου δυναμενη. <pb n="401"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="63" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">63. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Οσπερ οι ασθενεις το ομμα και εις τον ηλιον ατενιζοντες υπο δακρυων <lb/>εμποδιζονται και εν τωι αερι μαρμαρυγας ορωσιν ουτως και νους καθαρος οταν υπ’ <lb/>οργης συγχυθηι εις πνευματικην θεωριαν τρανως διοραν ου δυναται αλλ’ ως γνοφον <lb/>οραι εκπεπετασμενον υπερ τα πραγματα α επισκεπτεσθαι ζητει. </p> </div>
        <div type="chapter" n="64" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">64. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Ωσπερ παρα τωι παραλυτικωι εκεινωι δια της φανερας υγιειας <lb/>περι της κρυπτης ημιν ο κυριος εσημηνεν ουτως δια της φανερας Ισραηλ εξ Αιγυπτου <lb/>εξοδου περι της κρυπτης ημων εκ της κακιας τε και αγνοιας εξοδου ημιν εσημηνεν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="65" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">65. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Μυστηριον εστι θεωρια πνευματικη ου παντι ανθρωπωι καταληπτικη. </p> </div>
        <div type="chapter" n="66" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">66. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Μαχαιρα πετρινη εστι διδασκαλια του κυριου Ι.Χ. ητις τον νουν <lb/>παθεσι κεκαλυμμενον επιγνωσει αληθειας περιτεμνει. <pb n="403"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="67" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">67. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <lb/>Καθ’ οσον ο νους γνωσει πνευματικηι καθαριζεται τοσονδε προς την της αγιας <lb/>τριαδος θεωριαν εγγιζει. </p> </div>
        <div type="chapter" n="68" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">68. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Λογικης φυσεως υπο θεου γνωσιν υποταγη εστι συμφωνησις <lb/>αγαθου θεληματος. </p> </div>
        <div type="chapter" n="69" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">69. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. Οι αγγελοι τους ανθρωπους ορωσιν και τους δαιμονας οι δε <lb/>ανθρωποι της των αγγελων και των δαιμονων οψεως απεστερηνται οι δε δαιμονες <lb/>τους ανθρωπους μονον ορωσιν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="70" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">70. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. Υποταγη εστιν ασθενια λογικης φυσεως παραβαινειν τα <lb/>ορια αυτης ου δυναμενης· ουτως γαρ παντα υπεταξεν υπο τους ποδας ουτου κατα <lb/>το ρημα του μακαριου Παυλου. </p> </div>
        <div type="chapter" n="71" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">71. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. Ωσπερ τωι αισητωι Ισραηλ αντικειται εθνη αισθητα ουτως <lb/>τωι πνευματικωι Ισραηλ εθνη νοητα. <pb n="405"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="72" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">72. <foreign xml:lang="Syr">ܓ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Αλλο εστι λογος της υλης και αλλο λογος της δυναμεως αυτης <lb/>και αλλο εστι λογος στοιχειων και αλλο της κοινης κρασεως και αλλο εστιν ο των <lb/>σωματων αλλο δε ο του ανθρωπινου οργανου. <pb n="407"/> <pb n="409"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="73" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">73. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ουκ εν τωι ασωματος ειναι ο νους εικων εστι θεου αλλ’ εν <lb/>τωι δεκτικος ειναι της αγιας τριαδος. </p> </div>
        <div type="chapter" n="74" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">74. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <lb/>Γνωστος ο κυριος προ της κρισεως αυτου τοις φρονιμοις μετα δε την κρισιν ουτου <lb/>γιγνωσκεται τοις τε φρονιμοις και τοις αφροσι καθως γεγραπται· γιγνωσκεται κυριος <lb/>κριματα ποιων (ψ 9,17) </p> </div>
        <div type="chapter" n="75" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">75. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. <pb n="411"/> <lb/>Η πρωτη γνωσις εν λογικηι φυσει γενομενη εστι της αγιας τριαδος θεωρια μετα <lb/>δε εγενετο η του αυτεξουσιου κινησις μετα δε ταυτην η θεου προνοιας βοηθεια δια <lb/>παιδειας εις ζωην αποστρεφουσης η δια διδαχης προς την πρωτην θεωριαν προσαγουσης. </p> </div>
        <div type="chapter" n="76" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">76. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. <lb/>Ει ο αναβας υπερανω παντων των ουρανων τα παντα πεπληρωκε γνωστον οτι <lb/>τα λογικων ταγματα ολα εκαινωσε πλην γε της των αποστατων αγελης. </p> </div>
        <div type="chapter" n="77" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">77. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܫ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <lb/>Το του κυριου ημων μυστηριον το εν πατρι αυτου απο των αιωνων και των <lb/>γενεων αποκεκρυμμενον αποκεκαλυπται τηι αυτου επιφανειαι και η των αγιων αυτου <lb/>αποστολων εκλογη η προ καταβολης κοσμου εν τωι αυτου ευαγγελιωι εγνωσθη· και <lb/>επι των φυλωμ των ελπιδος αυτου μακραν εφανερωθη και αυτας προς αυτον ηγαγεν. <pb n="413"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="78" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">78. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Αντισον σωματος εστι το κρασει ισον αυτωι. </p> </div>
        <div type="chapter" n="79" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">79. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <lb/>Χ. σωμα ομοφυες τωι ημων σωματι εστι και ψυχη αυτου απο της ημετερων ψυχων <lb/>φυσεως ουτως και η θεοτης αυτου ομουσιος εστι τωι πατρι. <pb n="415"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="80" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">80. | <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. ^Λ^|Α|ντισον λογικης φυσεως εστι το γνωσει ισον αυτηι. </p> </div>
        <div type="chapter" n="81" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">81. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <lb/>Ωσπερ φυσιν λογικην μετα του σωματος χωρις του κοσμου τουτου ειναι ου χωρει, <lb/>ουτως ουδε χωρει φυσιν λογικην χωρις σωματος εν τωι καινωι κοσμωι ειναι. </p> </div>
        <div type="chapter" n="82" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">82. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ουτως λεγεται οτι ο θεος εν τηι κτισει αυτου κατοικει ως οικοδομων <lb/>εν τηι οικιαι αυτου. <pb n="417"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="83" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">83. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ταυτα λεγεται ο νους θεασθαι α γιγνωσκει και ταυτα ου θεαται <lb/>α ου γιγνωσκει και δια τουτο ου παντες λογισμοι αυτον της θεου γνωσεως αποσπωνται <lb/>αλλ’ οι η εξ επιθυμιας η εκ θυμου αυτωι επανασταντες. </p> </div>
        <div type="chapter" n="84" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">84. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. <lb/>Ο θυμος εν τηι καρδιαι ερπεται η δε επιθυμια σαρκος εν τωι αιματι. παρηγγελ-<lb break="no"/>μεθα δε απωσαι τον θυμον της καρδιας και το κακον της σαρκος χωρισαι. </p> </div>
        <div type="chapter" n="85" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">85. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ει την επιθυμιαν και τον θυμον επικοινως τοις θηριοις κεκτημεθα <lb/>γνωστον οτι αρχηι της κτισεως ταυτα μεθ’ ημων ουκ εκτισται αλλα μετα την κινησιν <lb/>εις την λογικην ψυχην παρεισηλθεν. <pb n="419"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="86" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">86. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Οι αγιοι αγγελοι τους μεν των ανθρωπων λογωι παιδευουσι <lb/>τους δε ενυπνιοις μεταστρεφουσι τους δε φοβητροις σωφρονιζουσι το^ο^|υ|ς δε αλλους <lb/>μαστιξι προς την αρετην επαναστρεφουσιν. </p> </div>
        <div type="chapter" n="87" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">87. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ο νους κατα το ρημα Σολομωντος εν τηι καρδιαι αναπαυει η δε <lb/>φρονησις εν τωι εγκεφαλωι. </p> </div>
        <div type="chapter" n="88" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">88. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Ου μονον οι αγιοι αγγελοι πονουνται μεθ’ ημων εις την σωτηριαν <lb/>ημων αλλα και οι αγιοι οι εταιροι ημων και αυτοι εν τωι του κυριου ευαγγελιωι <lb/>βοηθοι εισιν. <pb n="421"/> </p> </div>
        <div type="chapter" n="89" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">89. <foreign xml:lang="Syr">ܐ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Ωσπερ εν τωι κοσμωι τουτωι ο κυριος πρωτοτοκος εγενετο <lb/>οτι ανεστη εκ των νεκρων ουτως και εν τωι μελλοντι αιωνι πρωτοτοκος εσται μετα <lb/>πολλων αδελφων. </p> </div>
        <div type="chapter" n="90" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N">90. <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܡ</foreign>. <foreign xml:lang="Syr">ܟ</foreign>. Οστις αν χαριτι του κυριου πνευματικης γνωσεως αξιωθηι <lb/>σπουδαιως τοις αγιοις αγγελοις τας λογικας ψυχας εκ της κακιας προς την αρετην <lb/>και εκ της αγνοιας προς την αληθειας επιγνωσιν ρυομενοις συνυπουργειτω. </p> </div>
        <div type="epilogue" n="ep" part="N" org="uniform" sample="complete"> <p part="N"><pb n="423"/> <foreign xml:lang="Syr">ܢ</foreign>. Επιζητειτε λογους μου αδελφοι καληι διανοιαι εξηγουμενοι τοις εχομενοις <lb/>τουτου του σκοπου του ημιν εν αριθμωι τουτωι των εκατοναδων κειμενου. </p> </div></div>
    </body>
  </text>
</TEI>