<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../TAN-2020/schemas/TAN-TEI.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-model href="../../../TAN-2020/schemas/TAN-TEI.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<!--<?xml-model href="http://textalign.net/release/TAN-2020/schemas/TAN-TEI.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-model href="http://textalign.net/release/TAN-2020/schemas/TAN-TEI.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" TAN-version="2020" id="tag:kalvesmaki.com,2014:Evagrius_Kephalaia_Gnostika_grc_Hausherr.TAN-TEI.001">
  <teiHeader xmlns:tan="tag:textalign.net,2015:ns" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ἑξακόσια προγνωστικὰ προβλήματα</title>
        <author>Evagrius Ponticus</author>
        <respStmt>
          <resp>edited by</resp>
          <persName instant="false" full="yes"><forename full="yes">Irénée</forename>
            <surname full="yes">Hausherr</surname></persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <listBibl default="false">
          <bibl default="false" status="draft">
            <persName instant="false" full="yes"><surname full="yes">Hausherr</surname>, <forename full="yes">Irénée</forename></persName>.
              "<title>Nouveaux Fragments Grecs d’Évagre Le Pontique</title>." <title type="journal">Orientalia Christiana Periodica</title> 5 (<date instant="false">1939</date>): 229–33. [Presents <msIdentifier>
              <placeName instant="false" full="yes">Moscow</placeName>
              <idno>425</idno>
            </msIdentifier> (16th c.), fols. 216v-219]</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc default="false">
        <p>Transcribed February 2013 by <persName instant="false" full="yes">Joel Kalvesmaki</persName>, corrected against
          volume owned by Dumbarton Oaks Research Library and Collection.</p>
      </projectDesc>
      <samplingDecl default="false">
        <p>Only the main Greek text relevant to the Kephalaia gnostika has been transcribed.
          Footnotes, apparatus, translation, etc. have been omitted.</p>
      </samplingDecl>
      <editorialDecl default="false">
        <correction default="false" status="unknown" method="silent">
          <p>No corrections were found to be needed.</p>
        </correction>
        <normalization default="false" method="silent">
          <p>Transcription should reflect the original.</p>
        </normalization>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <head xmlns="tag:textalign.net,2015:ns">
    <name xml:lang="eng">Fragments of the Kephalaia Gnostika preserved in MS Moscow 425</name>
    <master-location href="https://raw.githubusercontent.com/Arithmeticus/TAN-Evagrius/master/cpg2432/cpg2432.grc.1939.hausherr.xml"/>
    <license which="by_4.0" licensor="kalvesmaki"/>
    <work which="KG"/>
    <vocabulary>
      <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:tan-key:evagrius</IRI>
      <name>General keywords associated with the TAN collection for Evagrius of Pontus</name>
      <location href="../TAN-voc/evagrius.TAN-voc.xml" accessed-when="2017-12-16-05:00"/>
    </vocabulary>
    
    <source which="Hausherr 1939b"/>
    
    <adjustments>
      <normalization which="no reference markers"/>
    </adjustments>
    <vocabulary-key>
      <algorithm xml:id="xslt2">
        <IRI>tag:textalign.net,2015:stylesheet:convert-tan2018-to-tan2020</IRI>
        <name>Converter from TAN 2018 to TAN 2020</name>
        <location href="../../../TAN-2020/applications/convert/convert%20TAN%202018%20to%20TAN%202020.xsl" accessed-when="2019-05-29T22:29:50-04:00"/>
      </algorithm>
    
      <person xml:id="kalvesmaki" which="Joel Kalvesmaki"/>
      <algorithm xml:id="xslt1">
        <IRI>tag:textalign.net,2015:stylesheet:convert-tan2017-to-tan2018</IRI>
        <name>Stylesheet to populate a TAN-A-div file from collections.</name>
        <location
          href="../../../TAN-2020/applications/convert/convert%20TAN%202017%20to%20TAN%202018.xsl"
          accessed-when="2019-05-29"/>
      </algorithm>
    </vocabulary-key>
    
    <file-resp who="kalvesmaki"/>
    <resp roles="editor" who="kalvesmaki"/>
    <resp roles="stylesheet" who="xslt1 xslt2"/>
    
    <change when="2020-10-02" who="kalvesmaki">Moved file; cleaned tags</change>
    <change when="2018-03-05" who="kalvesmaki">Removed extraneous TEI attributes. Adjusted &lt;name&gt;</change>
    <change when="2017-05-19-04:00" who="kalvesmaki">Removed reference numbers.</change>
    <change when="2015-10-13" who="kalvesmaki">Adapted for inclusions</change>
    <change when="2015-08-08-04:00" who="kalvesmaki">Revised to support compact syntax.</change>
    <change when="2015-08-07-04:00" who="kalvesmaki">Corrected metadata in preparation for public
      release.</change>
    <change when="2014-10-31" who="kalvesmaki">Started TAN-TEI file.</change>
    <change who="xslt1" when="2017-12-16T12:47:25.3-05:00">TAN file updated to 2018 schemas.</change>
    <change when="2018-01-09" who="kalvesmaki">Removed reference numbers.</change>
    <change who="xslt2" when="2019-05-29T22:29:50-04:00">Converted from 2018 to 2020 schemas.</change>
    <to-do/>
  </head>
  <text>
    <body xml:lang="grc">
      <div type="century" n="I">
        <div type="chapter" n="39"> <pb n="230"/><p>Ἀρετῆς γεγόναμεν σπέρματα, κακίας δὲ οὔ· οὐ γὰρ <lb/>εἴ τινος δεκτικοί ἐσμεν, τούτου πάντως καὶ τὴν δύναμιν ἔχομεν, ἐπεὶ <lb/>καὶ μὴ εἶναι δυνάμενοι, τοῦ μὴ ὄντος οὐκ ἔχομεν δύναμιν· εἴπερ αἱ <lb/>δυνάμεις ποιότητες, τὸ δὲ μὴ ὄν οὐκ ἔστι ποιότης.</p> </div>
        <div type="chapter" n="53"> <p>Τὰ μὲν τῷ νοῒ μαχόμενα δαιμόνια καλοῦνται πτηνά, θηρία <lb/>δὲ τὰ τὸν θυμὸν ἐκταράσσοντα, κτήνη δὲ ὀνομάζεται τὰ τὴν ἐπιθυμίαν <lb/>κινοῦντα.</p> </div>
        <div type="chapter" n="78"> <p>Ἀπόταξις μὲν πρώτη ἐστὶ κατάλειψις κοσμικῶν πραγμάτων <lb/>ἑκούσιος τῆς τοῦ Θεοῦ γνώσεως ἕνεκεν·</p> </div>
        <div type="chapter" n="79"> <p>ἀπόταξις δὲ δευτέρα ἀπόθεσις κακίας χάριτι Θεοῦ καὶ <lb/>σπουδῇ τοῦ ἀνθρώπου προσγινομένη·</p> </div>
        <div type="chapter" n="80"> <p>ἀπόταξις δὲ τρίτη ἐστὶ χωρισμὸς ἀγνοίας τῶν πεφυκότων <lb/>ἐμφανίζεσθαι τοῖς ἀνθρώποις κατ᾿ ἀναλογίαν τῆς καταστάσεως.</p> </div>
        <div type="chapter" n="81"> <p>Δόξα οὖν καὶ φῶς τοῦ νοός ἐστιν ἡ γνῶσις, δόξα δὲ καὶ <lb/>φῶς ζωῆς ἡ ἀπάθεια.</p> </div>
      </div>
      <div type="century" n="II">
        <div type="chapter" n="6"> <p>Ψυχὴ δὲ ἡ τὴν πρακτικὴν σὺν Θεῷ κατορθώσασα καὶ <lb/>λυθεῖσα τοῦ σώματος, ἐν ἐκείνοις γίνεται τοῖς τῆς γνώσεως τόποις, ἐν <lb/>οἷς αὐτὴν τὸ τῆς ἀπαθείας πτερὸν καταπαύσει. = E 4.</p> </div>
        <div type="chapter" n="10"> <p>Τερπνὰ μὲν τὰ διὰ τῶν αἰσθήσεων ἡμῖν προσπίπτοντα <lb/>πράγματα· τερπνοτέρα δὲ πολλῷ μᾶλλον τούτων ἐστίν ἡ θεωρία, <lb/>ἀλλ᾿ ἐπειδὴ μὴ φθάνει τὴν γνῶσιν ἡ αἴσθησις διὰ τὴν ἡμετέραν ἀσθέ-<lb break="no"/>νειαν, αὐτὴ προτιμοτέρα εἶναι δοκεῖ τῆς μηδέπω παρούσης. = E6.</p> </div>
        <div type="chapter" n="83"> <p>Ὥσπερ αἱ αἰσθήσεις ἀλλοιοῦνται διαφόρων ἀντιλαμβα-<lb break="no"/>νόμεναι ποιοτήτων, οὕτω καὶ ὁ νοῦς ἀλλοιοῦται ποικίλαις θεωρίαις <lb/>ἐνατενίζων ἀεί. = E 7.</p> </div>
      </div>
      <div type="century" n="III">
        <div type="chapter" n="59"> <p>Εἰ πᾶσα κακία ἐκ τοῦ λογιστικοῦ, ἐκ τοῦ ἐπιθυμητικοῦ, <lb/>ἢ ἐκ τοῦ θυμικοῦ πέφυκε γίνεσθαι, ταύταις δὲ ταῖς δυνάμεσιν ἔστιν <lb/>εὖ ἢ κακῶς χρήσασθαι, παρὰ τὴν χρῆσιν δηλονότι τούτων τῶν μερῶν <lb/>ἐπισυμβαίνουσιν ἡμῖν αἱ κακίαι· εἰ δὲ τοῦτο οὕτως ἔχει, οὐδὲν τῶν <lb/>ὑπὸ Θεοῦ γεγονότων ἐστὶ πονηρόν. = E 8.</p> </div>
      </div>
      <div type="century" n="IV">
        <div type="chapter" n="31"> <p>Ὥσπερ ὁ κρυπτόμενος ἀστὴρ τοῦ κρύπτοντος αὐτὸν <lb/>ἀστέρος ἀνώτερος ἀποδείκνυται, οὕτως ὁ μᾶλλον πρᾳῢς τοῦ ἧττον <lb/>πρᾳέος ἐν τῷ αἰῶνι τῷ μέλλοντι ὑψηλότερος εὑρεθήσεται. = E 9.</p> </div>
        <div type="chapter" n="33"> <p>Τοὺς ἀνελεήμονας μετὰ θάνατον ἀνελεήμονες ὑποδέχονται <lb/> <pb n="231"/><lb/>δαίμονες, τοὺς δὲ μᾶλλον ἀνελεήμονας οἱ μᾶλλον τούτων ἀπανθρω-<lb break="no"/>πότεροι. Εἰ δὲ τοῦτο οὕτως ἔχει, λέληθεν ἄρα τοὺς ἑαυτοὺς ἐκ τοῦ <lb/> σώματος ὑπεξάγοντας, ὁποῖοι αὐτοῖς μετὰ τὴν ἔξοδον ὑπαντιάζουσι <lb/>δαίμονες· καὶ γὰρ λόγος ἐστὶ μηδένα τῶν βουλήσει Θεοῦ ἐξιόντων <lb/>τοῖς τοιούτοις παραδίδοσθαι δαίμοσιν. = E 10.</p> </div>
        <div type="chapter" n="68"> <p>Οἴκου μὲν εἰκόνα σώζει τὸ σῶμα τὸ τῆς ψυχῆς, αἱ δὲ <lb/>αἰσθήσεις θυρίδων ἐπέχουσι λόγον, δι᾿ ὧν παρακύπτων ὁ νοῦς βλέπει <lb/>τὰ αἰσθητά. = E13.</p> </div>
        <div type="chapter" n="70"> <p>Οὐ πάντων οὖν ἐστι τὸ λέγειν· ἔκβαλλε ἐκ φυλακῆς τὴν <lb/>ψυχήν μου ἀλλὰ τῶν δυναμένων διὰ καθαρότητα ψυχῆς καὶ χωρὶς τοῦ <lb/>σώματος τούτου τῇ θεωρίᾳ τῶν γεγονότων ἐπιβάλλειν. = E13.</p> </div>
      </div>
      <div type="century" n="V">
        <div type="chapter" n="27"> <p>Ὁ θυμὸς μὲν ταρασσόμενος τὸν ὁρῶντα τυφλοῖ, ἐπιθυμία <lb/>δὲ ἀλόγως κινουμένη τὰ ὁρώμενα πράγματα κρύπτει. = E14.</p> </div>
        <div type="chapter" n="41"> <p>Ὁ τὸν νοητὸν κόσμον ἐν ἑαυτῷ περιφέρων τυπούμενον, <lb/>παύεται μὲν ἁπάσης ἐπιθυμίας φθαρτῆς· αἰσχύνεται δὲ ἐπὶ τούτοις <lb/>λοιπὸν ἐφ᾿ οἷς πρότερον ἥδετο, τοῦ λογισμοῦ πολλάκις ἐγκαλοῦντος <lb/>αὐτῷ τὰ τὴς προτέρας ἀναισθησίας. = E15.</p> </div>
        <div type="chapter" n="45"> <p>Ὁ νοῦς μὲν κεφαλὴ τῆς ψυχῆς ὀνομάζεται, αἱ δὲ ἀρεταὶ <lb/>τριχῶν ἐπέχουσι λόγον, ὧν στερηθεὶς Ναζιραῖος, τῆς γνώσεώς τε χω-<lb break="no"/>ρίζεται καὶ δέσμιος ὑπὸ τῶν πολεμίων ἀπάγεται. = E 17.</p> </div>
        <div type="chapter" n="57"> <p>Ὥσπερ νῦν μὲν διὰ τῶν αἰσθήσεων τοῖς αἰσθητοῖς ἐπι-<lb break="no"/>βάλλομεν πράγμασιν, ὕστερον δὲ καθαρθέντες, καὶ τοὺς λόγους τούτων <lb/>ἐπιγινώσκομεν· οὕτω πρότερον μὲν ὀψόμεθα αὐτὰ τὰ πράγματα, ἐπὶ <lb/>πλεῖον δὲ καθαρθέντες, καὶ τὴν περὶ αὐτῶν θεωρίαν εἰσόμεθα, μεθ’ ἣν <lb/>ἔστι γνῶναι λοιπὸν καὶ αὐτὴν τὴν ἁγίαν Τριάδα. = E 18.</p> </div>
        <div type="chapter" n="90"> <p>Τὰ πράγματα ὡς ἔχει φύσεως ἢ νοῦς καθαρὸς ὁρᾷ, ἢ <lb/>λόγος πνευματικὸς σαφῶς παρίστησιν· ὁ δὲ ἀμφοτέρων ἐστηρημένος <lb/>πρὸς κακηγορίαν χωρήσει τοῦ συγγράφεως. = E 2.</p> </div>
      </div>
      <div type="century" n="VI">
        <div type="chapter" n="21"> <p>Ἀρετὴ δέ ἐστιν ἕξις ἀρίστη ψυχῆς λογικῆς, καθ᾿ ἣν δυσκί-<lb break="no"/>νητος γίνεται πρὸς κακίαν. = E 24.</p> </div>
        <div type="chapter" n="22"> <p>Εἰ αἰσθητοὶ λόγοι ἐν τῷ αἰῶνι τῷ μέλλοντι παριστῶσι <lb/>τὰ πράγματα οἱ σοφοὶ δηλονότι τοῦ αἰῶνος τούτου λήψονται τὴν <lb/>βασιλείαν τῶν οὐρανῶν. Εἰ δὲ καθαρότης ὁρᾷ διανοίας καὶ λόγος <lb/>σημαίνει ταύτην κατάλληλος, μακρὰν οἱ σοφοὶ γενήσονται τῆς γνώσεως <lb/>τοῦ Θεοῦ. = E 19.</p> </div>
        <div type="chapter" n="52"> <p>Πολλὰ πάθη κέκρυπται ἐν ταῖς ψυχαῖς ἡμῶν, ἅπερ λαν-<lb break="no"/>θάνοντα ἡμᾶς οἱ ὀξύτεροι τῶν πειρασμῶν φανεροῦσι, καὶ δεῖ πάσῃ <lb/>φυλακῇ τηρεῖν τὴν καρδίαν, μήποτε παραφανέντος ἐκείνου τοῦ πράγ-<lb break="no"/>ματος, πρὸς ὃ τὸ πάθος κεκτήμεθα, συναρπασθέντες ἐξαίφνης ὑπὸ <lb/>δαιμόνων, δράσωμέν τι τῶν ἀπηγορευμένων παρὰ Θεοῦ. = E 22.<lb/> <pb n="232"/></p> </div>
        <div type="chapter" n="55"> <p>Ὁ νοῦς τὸ τηνικαῦτα ἐπιβάλλει τοῖς νοητοῖς, ὁπηνίκα <lb/>ἂν μηκέτι ποιῶται τοῖς ἀπὸ τοῦ παθητικοῦ μέρους τῆς ψυχῆς λογι-<lb break="no"/>σμοῖς. = E 23.</p> </div>
        <div type="chapter" n="62"> <p>Στεῖρά ἐστι ψυχὴ λογικὴ ἡ πάντοτε μανθάνουσα καὶ <lb/>μηδέποτε εἰς ἐπίγνωσιν ἀληθείας ἐλθεῖν βουλομένη· = E 24.</p> </div>
        <div type="chapter" n="63"> <p>Ὥσπερ οἱ τὰς ὄψεις κεκαθαρμένοι καὶ τῷ ἡλίῳ ἐνα-<lb break="no"/>τενίζοντες εἰς δάκρυά τε προσπίπτουσι καὶ τὸν ἀέρα ποικίλοις χρώ-<lb break="no"/>μασι κεκραμένον ὁρῶσιν, οὕτω καὶ ὁ καθαρὸς νοῦς ὑπὸ ὀργῆς <lb/>ταρασσόμενος περιδράξασθαι τῆς θεωρίας ἀδυνατεῖ καὶ νεφέλας τινὰς <lb/>περιπετομένας τοῖς πράγμασιν ὁρᾷ. = E 25.</p> </div>
      </div>
      <div type="century" n="V">
        <div type="chapter" n="42"> <p>Ὁ ἐν τῇ διανοίᾳ κόσμος κτιζόμενος μεθ’ ἡμέραν μὲν δυσ-<lb break="no"/>διάγνωστος εἶναι δοκεῖ, τῶν αἰσθήσεων περισπωσῶν τὸν νοῦν, καὶ <lb/>τοῦ αἰσθητοῦ φωτὸς περιλάμποντος· νύκτωρ δὲ ἔστιν ἰδεῖν αὐτὸν <lb/>περιφανῶς κατὰ τὸν καιρὸν τῆς προσευχῆς ἐκτυπούμενον.</p> </div>
      </div>
      <div type="century" n="VI">
        <div type="chapter" n="51"> <p>Εἰ πασῶν τῶν τῆς ψυχῆς δυνάμεων τὸ λογιστικὸν μέρος <lb/>ἐστὶ τιμιώτατον, τοῦτο δὲ μόνον τῇ σοφίᾳ ποιοῦται, προτέρα ἂν εἴη <lb/>πασῶν τῶν ἀρετῶν ἡ σοφία· ταύτην γὰρ καὶ υἱοθεσίας πνεῦμα ὁ <lb/>σοφὸς ἡμῶν διδάσκαλος εἴρηκεν.<lb/> <pb n="233"/></p> </div>
        <div type="chapter" n="25"> <p>Ὅταν ἀδυνατήσωσι δαίμονες κινῆσαι λογισμοὺς γνωστικῷ, <lb/>τὸ τηνικαῦτα τῶν ὀφθαλμῶν αὐτοῦ δράσσονται καὶ τούτους πάνυ <lb/>καταψυχρώσαντες εἰς βαρύτατον αὐτοὺς ὕπνον καθέλκουσι· ψυχρὰ <lb/>γὰρ πάντα τὰ τῶν δαιμόνων σώματα καὶ κρυστάλλῳ παρεμφερῆ.</p> </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>