<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../TAN-2021/schemas/TAN-T.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-model href="../../../TAN-2021/schemas/tan.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TAN-T xmlns="tag:textalign.net,2015:ns" TAN-version="2021"
  id="tag:kalvesmaki.com,2014:cpg2460:syr:fra:muyldermans:1946">
  <head>
    <name xml:lang="eng">French translation of the Syriac version of On the
      Seraphim (CPG 2460) by Evagrius</name>
    <master-location
      href="https://raw.githubusercontent.com/Arithmeticus/TAN-Evagrius/master/cpg2460/cpg2460.fra.1946.muyldermans.xml"/>
    <license which="by_4.0" licensor="kalvesmaki"/>
    <work which="on the seraphim"/>
    <vocabulary>
      <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:tan-key:evagrius</IRI>
      <name>General keywords associated with the TAN collection for Evagrius of Pontus</name>
      <location href="../TAN-voc/evagrius.TAN-voc.xml" accessed-when="2022-01-07"/>
    </vocabulary>

    <source which="Muyldermans 1946"/>
    <adjustments>
      <normalization which="accents normalized"/>
    </adjustments>
    <vocabulary-key>
      <person xml:id="kalvesmaki" which="Joel Kalvesmaki"/>
    </vocabulary-key>

    <file-resp who="kalvesmaki"/>
    <resp roles="editor" who="kalvesmaki"/>
    <change when="2025-10-09" who="kalvesmaki">Started file</change>
    <to-do/>
  </head>

  <body xml:lang="fra">
    <div n="1" type="section">Les Séraphins aux six ailes sont des êtres raisonnables; ils ont (en
      propre) la contemplation des choses (les plus) profondes; l'excellence (sur tous les autres)
      et la connaissance intellective.</div>
    <div n="2" type="section">Que de deux ailes ils se couvrent la face, c'est (pour signifier)
      qu'ils ne regardent pas avec témérité les choses inscrutables. Que de deux ailes (ils se
      couvrent) les pieds, c'est (pour signifier) qu'ils ne disent pas le secret ineffable du
      jugement et (ce qui fait l'objet de) la prescience providentielle de Dieu. Que de deux (ailes)
      ils volent de deux côtés, c'est (pour signifier) qu'ils voient, à droite, les choses
      inscrutables, et se soutiennent. Qu'ils clament et disent: «Saint, Saint, Saint!», c'est la
      confession incessante et la proclamation de la gloire de la sainte Trinité, car cette
      glorification croît avec les êtres raisonnables et elle les affecte à proportion de la
      perfection de (leur) intelligence et elle les élève, afin qu'ils confessent de toute leur âme
      la grandeur de la sainteté de (cette) gloire.</div>
    <div n="3" type="section"> Car la règle de la contemplation spirituelle, c'est non seulement que
      nous admirions; mais aussi que nous n'osions pas scruter toute chose, ni l'ineffable, ce qui
      serait (user) de la face, ni ce qui a trait au jugement, ce qui serait user des pieds, mais
      les choses qui sont scrutées par la prescience providentielle, ce qui est (user) des ailes
      ouvertes et éployées. </div>
    <div n="4" type="section">Double est la puissance de l'intelligence: la rationalité et
      l'intellectivité. La rationalité est (le domaine de) ce qui s'exprime; l'intellectivité est
      (le domaine de) l'ineffable (qui procède) par l'obéissance de la foi. Car la droite de
      l'intelligence, c'est la foi; sa gauche, c'est le verbe; sa face, c'est la révélation; les
      pieds, c'est la non-rationalité procédant par l'esprit et l'étude; la clameur, c'est la
      proclamation inspirée par une volonté bonne; le triple «Sanctus!», c'est la glorification
      mystérieuse qui fait l'objet du ministère des êtres incorporels auprès de la divine, glorieuse
      et consubstantielle Trinité du Seigneur Sabaoth, de la gloire duquel sont remplis les cieux et
      la terre. Ses œuvres, en effet, proclament justement sa gloire, mais surtout la nature
      raisonnable, qui a été faite à son image et conformément à sa ressemblance, entendez:
      conformément au Fils et à l'Esprit-Saint; quand, (en effet), le Père saint commanda, c'est
      avec eux aussi qu'il créa. </div>
  </body>

</TAN-T>
