<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../TAN-2020/schemas/TAN-TEI.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-model href="../../../TAN-2020/schemas/TAN-TEI.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<!--<?xml-model href="http://textalign.net/release/TAN-2020/schemas/TAN-TEI.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-model href="http://textalign.net/release/TAN-2020/schemas/TAN-TEI.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" TAN-version="2020" id="tag:kalvesmaki.com,2014:Evagrius_Gnostikos_grc_Frankenberg.TAN-TEI.001">
  <teiHeader xmlns:tan="tag:textalign.net,2015:ns" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Λόγος γνώστικος</title>
        <author>Evagrius Ponticus</author>
        <respStmt>
          <resp>edited by</resp>
          <persName instant="false" full="yes">W. <surname full="yes">Frankenberg</surname></persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p part="N"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <listBibl default="false">
          <biblStruct type="book" default="false" status="draft">
            <monogr>
              <title>Euagrius Ponticus</title>
              <author>
                <name full="yes" instant="false">Evagrius Ponticus</name>
              </author>
              <editor>
                <forename full="yes">W.</forename>
                <surname full="yes">Frankenberg</surname>
              </editor>
              <imprint>
                <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                <publisher>Weidmannsche buchhandlung</publisher>
                <date instant="false">1912</date>
              </imprint>
            </monogr>
            <series>
              <title>Abhandlungen der Königlichen gesellschaft der wissenschaften zu Göttingen.
                Philologisch-historische klasse</title>
              <biblScope>n.F. 13, no. 2</biblScope>
            </series>
          </biblStruct>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc default="false">
        <p part="N">Transcribed July 2012 by <persName instant="false" full="yes">Joel Kalvesmaki</persName>, based on scan then
          available at Archive.org.</p>
      </projectDesc>
      <samplingDecl default="false">
        <p part="N">Only the facing Greek retroversion has been transcribed.</p>
      </samplingDecl>
      <editorialDecl default="false">
        <correction default="false" status="unknown" method="silent">
          <p part="N">This transcription silently corrects typographical errors confusing ν and υ, and
            corrects all other typos with the element "corr". Frankenberg's alternate words or
            comments have been tagged with the add element, but his expressions of doubt for certain
            words or constructions, signaled by (?) have not been tagged.</p>
          <p part="N">For the purposes of workflow, I also had to force 2 false paragraph breaks, so that
            canonical division numbers could be discrete.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <head xmlns="tag:textalign.net,2015:ns">
    <name xml:lang="eng">Frankenberg's Greek retroversion of a Syriac translation of the
      Gnostikos</name>
    <master-location href="https://raw.githubusercontent.com/Arithmeticus/TAN-Evagrius/master/cpg2431/cpg2431.grc.1912.frankenberg.tei.xml"/>
    <license which="by_4.0" licensor="kalvesmaki"/>
    <work which="Gn."/>
    <version>
      <IRI>tag:evagriusponticus.net,2015:cpg2431,grc1912</IRI>
      <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:cpg2431,grc1912</IRI>
      <name>Frankenberg's Greek retroversion</name>
    </version>
    <vocabulary>
      <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:tan-key:evagrius</IRI>
      <name>General keywords associated with the TAN collection for Evagrius of Pontus</name>
      <location href="../TAN-voc/evagrius.TAN-voc.xml" accessed-when="2017-12-16-05:00"/>
    </vocabulary>
    
    <source which="Frankenberg 1912"/>
    <adjustments>
      <normalization which="no notes"/>
      <normalization which="no reference markers"/>
    </adjustments>
    <vocabulary-key>
      <algorithm xml:id="xslt2">
        <IRI>tag:textalign.net,2015:stylesheet:convert-tan2018-to-tan2020</IRI>
        <name>Converter from TAN 2018 to TAN 2020</name>
        <location href="../../../TAN-2020/applications/convert/convert%20TAN%202018%20to%20TAN%202020.xsl" accessed-when="2019-05-28T04:21:08.89-04:00"/>
      </algorithm>
    
      <role xml:id="stylesheet" which="stylesheet"/>
    
      <person xml:id="kalvesmaki" which="Joel Kalvesmaki"/>
      <algorithm xml:id="xslt1"><IRI>tag:textalign.net,2015:stylesheet:convert-tan2017-to-tan2018</IRI><name>Stylesheet to populate a TAN-A-div file from collections.</name><desc>Stylesheet at: ../../TAN-2018/do%20things/convert/convert%20TAN%202017%20to%20TAN%202018.xsl</desc> <location href="../../../TAN-2020/applications/convert/convert%20TAN%202017%20to%20TAN%202018.xsl" accessed-when="2019-05-28"/></algorithm>
    </vocabulary-key>
    
    <file-resp who="kalvesmaki"/>
    <resp who="xslt1 xslt2" roles="stylesheet"/>
    <resp who="kalvesmaki" roles="editor"/>
    <change when="2015-10-13" who="kalvesmaki">Adapted for inclusions</change>
    <comment when="2017-05-14" who="kalvesmaki">Check milestones to see numeration system in the original</comment>
    
    <change when="2020-10-02" who="kalvesmaki">Moved file, cleaned tags.</change>
    <change when="2018-03-05" who="kalvesmaki">Removed extraneous TEI attributes.</change>
    <change when="2015-08-08-04:00" who="kalvesmaki">Revised to support compact syntax.</change>
    <change when="2015-08-07-04:00" who="kalvesmaki">Corrected metadata in preparation for public
      release.</change>
    <change when="2014-10-29" who="kalvesmaki">Started TAN-TEI file.</change>
    <change when="2017-05-13" who="kalvesmaki">Moved Greek numerals into milestones. Moved all |'s to @rend in &lt;pb&gt;. Deleted bad &lt;name&gt;</change>
    <change who="xslt1" when="2017-12-16T12:23:05.186-05:00">TAN file updated to 2018 schemas.</change>
    <change who="xslt2" when="2019-05-28T04:21:08.89-04:00">Converted from 2018 to 2020 schemas.</change>
    <to-do/>
  </head>
  <text>
    <body xml:lang="grc">
      <div type="chapter" n="1"> <p><milestone unit="section" rend="ρδ"/>οι πρακτικοι και οι γνωστικοι συνιασι τους των πραγματων λογους τα δε <lb/>της γνωσεως ζητηματα ορωσιν οι <pb n="12aα" ed="14578" rend="|"/> γνωστικοι.</p> </div>
      <div type="chapter" n="2"> <p><milestone unit="section" rend="ρε"/>πρακτικος εστιν ο το παθητον της ψυχης απαθες κεκτημενος.</p> </div>
      <div type="chapter" n="3"> <p><milestone unit="section" rend="ρϛ"/>γνωστικος εστιν ο μεν αλατι ομοιος προς τους ακαθαρτους φωτι δε προς <lb/>τους καθαρους.</p> </div>
      <div type="chapter" n="4"> <p><milestone unit="section" rend="ρζ"/>η εκτοθεν ημιν συμβαινουσα γνωσις δια λογων ημιν την αυτης υλην απο&#xad;<lb break="no"/>δεικνυσι η δε χαριτι θεου παρ' ημιν υφισταμενη αυτα τηι διανοιαι ακριβως παρισ&#xad;<lb break="no"/>τησι <add resp="Frankenberg" instant="false" status="unremarkable">(δηλοι)</add> τα πραγματα εις α ο νους αποβλεπων λογους περι αυτων εκτιθησιν· <lb/>εστι δε τηι εκτοθεν γνωσει εναντιον η πλανη τηι δε αλληι θυμος και οργη και τα <lb/>τουτοις επακολουθουντα.</p> </div>
      <div type="chapter" n="5"> <p><milestone unit="section" rend="ρη"/>πασαι αι αρεται ομαλιζουσιν την οδον εμπροσθεν του γνωστικου περισσο&#xad;<lb break="no"/>τερον δε πασων η αοργησια· ο γαρ τηι γνωσει επιβαλλων ραδιως δε τηι οργηι <lb/>σαλευθεις ομοιος τωι σιδηραι ραφιδι <pb n="12aβ" ed="14578" rend="|"/> τους οφθαλμους εξορυσσοντι.</p> </div>
      <div type="chapter" n="6"> <p><milestone unit="section" rend="ρθ"/>προσεχετω ο γνωστικος εις την παλαιστραν καταβαινων ινα μη πλανηθεις <lb/>κατασπευδηι πασας τας αρετας ομου επιτελεσαι εφεξης μιαν κατα μιαν υπακολου&#xad;<lb break="no"/>θουσας οτι ο νους πεφυκε απο του μειονος τελειωθηναι.</p> </div>
      <div type="chapter" n="7"> <p><milestone unit="section" rend="ρι"/>ο γνωστικος διαπαντος γυμναζετω αυτον προς ελεος και εις ευεργεσιαν ετοιμος <lb/>εστω ει δε αργυριον χρηιζει το σκευος <add precision="low" resp="Frankenberg" instant="false" status="unremarkable">(αγγειον?)</add> της ψυχης σειετω· παν γαρ πεφυκε <lb/>και ανευ αργυριου ενεργετειν· α δη ουκ εποιησαν αι πεντε παρθενοι ων αι λαμπαδες <lb/>κατεσβεσαν.</p> </div>
      <div type="chapter" n="8"> <p><milestone unit="section" rend="ρια"/>αισχρον τωι γνωστικωι δικαζεσθαι ειτε αδικουμενωι ειτε αδικουντι· αδικου&#xad;<lb break="no"/>μενωι μεν οτι ουκ υπεμεινε αδικουντι δε δι' αυτην την αδικιαν. </p> </div>
      <div type="chapter" n="9"> <p>γνωσις φυλαττομενη <lb/>διδασκει τους αυτην υποδεχομενους πως φυλασσεται και πως προκοπτει.</p> </div>
      <div type="chapter" n="10"> <p><milestone unit="section" rend="ριβ"/>εννοειτω ο γνωστικος ει καιρωι <pb n="12bα" ed="14578" rend="|"/> οτε εξηγειται ελευθερος εστι οργης και <lb/>κοτου και λυπης και παθων σωματικων και μεριμνης.</p> </div>
      <div type="chapter" n="11"> <p><milestone unit="section" rend="ριγ"/>ου δει πολλοις συντυχειν εως αν εν τοις αγαθοις εμβαφθωμεν ουδε συνη&#xad;<lb break="no"/>θειαν προς πολλους κτασθαι του μη τον νουν φασματων πληρουσθαι.</p> </div>
      <div type="chapter" n="12"> <p><milestone unit="section" rend="ριδ"/>εις την ζωην ημων συμφερον τι της πρακτικης η της φυσικης η της θεο&#xad;<lb break="no"/>λογικης λεγειν τε και πραττειν εως θανατου πρεπει· ει δε εκεινων των μεσων εστιν <lb/>ου λεγειν αναγκη ουδε πραττειν δια τους ραδιως σκανδαλιζομενους.</p> </div>
      <div type="chapter" n="13"> <p> <milestone unit="section" rend="ριε"/>δει τοις παισι και τοις νεοις περι της πρακτικης διαλεγεσθαι και περι της <lb/> θεολογιας και της φυσιολογιας ολιγον τι εξηγεισθαι οτι ανευ τουτων ουδεις τον <lb/>κυριον οραι.</p> </div>
      <div type="chapter" n="14"> <p> <milestone unit="section" rend="ριϛ"/>τοις ιερευσι μονον αποκρινον σε ερωτωσι και τοις εν τηι θεοσεβειαι σπευ&#xad;<lb break="no"/>δουσι μονον τι εστι τα μυστηρια <pb n="12bβ" ed="14578" rend="|"/> υπ' αυτων αποτελουμενα τε και του εντος ημων <lb/>ανθρωπου καθαριζοντα και οτι το εν ημιν υποδεχομενον και το δοκιμαζον αποδειξις <lb/>εστι του παθητου της ψυχης και του λογιστικου και τις η συμμιξις αυτων ου δια&#xad;<lb break="no"/>κρινομενη και οποτε μερος μερους υπερισχυει και οτι εν εκαστον των πραγματων <lb/>πληρωτικον εστιν ενος τυπου· ειπε δε αυτοις παλιν τινος ο ταυτα ποιων συμβολον <lb/>εστι και τινες οι μετ' αυτου τους καθαρως ζην κωλυοντας αποδιωκοντες και οτι των <lb/>θηριων τα μεν εχει μνημην τα δε ου.</p> </div>
      <div type="chapter" n="15"> <p> <milestone unit="section" rend="ριζ"/>εννοει χρονον των λογων τε και των εργων των νομων ινα εχηις λεγειν <lb/>περι των συμφεροντων.</p> </div>
      <div type="chapter" n="16"> <p> <milestone unit="section" rend="ριη"/>δει σε εχειν ικανως εις εκδιηγησιν παντων των ειρημενων και αρκεισθω <lb/>σοι παντα τα πραγματα <add resp="Frankenberg" instant="false" status="unremarkable">(= τα οντα)</add> ει και τι των αυτων μερων ημας εκφευγει· <lb/> <pb n="13aα" ed="14578" rend="|"/> αγγελου γαρ εστι μηδεν των επι γης αυτον λανθανειν. </p> </div>
      <div type="chapter" n="17"> <pb n="549" ed="Frankenberg"/> <p> <milestone unit="section" rend="ριθ"/>αναγκαιον τους των πραγματων ορους γιγνωσειν και περισσοτερον τους <lb/>των αρετων και των κακιων· αυται γαρ πηγαι και αρχη της τε γνωσεως και της <lb/>αγνωσιας και της βασιλειας του ουρανου και της κατακρισεως. </p> </div>
      <div type="chapter" n="18"> <p><milestone unit="section" rend="ρκ"/>δει ημας συνιεναι και τας αλληγοριας των μυστηριων και τα αισθητα ει <lb/>περι της πρακτικης εισιν η περι της φυσεως η της θεου γνωσεως· και ει περι της <lb/>πρακτικης εννοωμεν ει περι θυμου η περι των εξ αυτου συμφορων η περι επιθυμιων <lb/>και των αυταις επακολουθουντων η περι του νοος και των αυτου κινησεων· ει δε <lb/>περι των φυσεως δει ημας βλεπειν ειποτε περι των ταξεων <add resp="Frankenberg" instant="false" status="unremarkable">(αξιωματων)</add> των φυσεων <lb/>και περι των τοιουτων σημαινει· ει δε περι θεοτητος εστιν αλληγ<corr instant="false">ο</corr>ρουμενο<corr rend="ν" instant="false">υ</corr> ποσως <lb/> κατα δυναμιν εραυναν· ει δε <pb n="13aβ" ed="14578" rend="|"/> περι της αγιας τριαδος γνωριζει και τουτο απλως η <lb/> τροπικως <add resp="Frankenberg" instant="false" status="unremarkable">(κατα μετονομασιαν)</add> ει δε ουδεν τουτων οραμα εστι ψιλον η προφητειαν <lb/>γνωριζον. </p> </div>
      <div type="chapter" n="19"> <p><milestone unit="section" rend="ρκα"/>καλον την των αγιων γραφων συνηθειαν γιγνωσκειν και αυτο τουτο <lb/>καθοσον δυναμεθα δια τεκμηριων παρισταναι. </p> </div>
      <div type="chapter" n="20"> <p><milestone unit="section" rend="ρκβ"/>και τουτο παλιν γιγνωσκωμεν οτι ου παντος ρυματος παραινεσιν εχοντος <lb/>και το νοητον παραινετικον ουδε παντος φυσικου και το νοητον φυσικον αλλα και το <lb/> προτρεπτικον σημαινει περι φυσεως και το φυσικον εστι προτρεπτικον και τουτο <lb/>παλιν λεγει περι της θεοτητος. </p> <!-- Note that 20 is given 2 chapters in the Syriac --> <p><milestone unit="section" rend="ρκγ"/>το λεγον περι της πορνειας και της μοιχειας Ιερουσαλημ και περι θηριων <lb/>του τε ξηρου και της θαλασσης και των πετεινων και των καθαρων και των ακα&#xad;<lb break="no"/>θαρτων και της ανατολης του ηλιου και της δυσεως τουτων <pb n="13bα" ed="14578" rend="|"/> το αναγνωσμα δοκει <lb/>δηλουν αλλο το δε νοητον αλλο τι εστι. το γαρ περι της πορνειας Ιερους. γνωριζει <lb/>περι της θεοτητος δοκουν προτρεπτικον ειναι και το των καθαρων και ακαθαρτων <lb/>θηριων δοκει εινα<corr instant="false">ι</corr> φυσικον, εστι δε ρημα παραινεσεως το δε του ηλιου εστι <w xml:id="w1">φυσι&#xad;<lb break="no"/>κον</w> <certainty target="#w1" locus="value" rend="(?)"/>· και εδοξε το πρωτον ρημα ειναι παραινετικον, τα δε δυο αλλα φυσικα. </p> </div>
      <div type="chapter" n="21"> <p><milestone unit="section" rend="ρκδ"/>λογους αισχρων προσωπων μη οιου περιεχειν μυστηρια μηδε τι πνευματι&#xad;<lb break="no"/>κον εν αυτοις επιζητει· αλλ' οικονομικως ενεργει ο θεος ως εν βαλααμ και καιαφα ων <lb/>ο μεν περι της του σωτηρος γεννησεως ο δε περι του θανατου αυτου προειπεν. </p> </div>
      <div type="chapter" n="22"> <p><milestone unit="section" rend="ρκε"/>ου πρεπει τον γνωστικον ειναι στυγνον και <pb n="13bβ" ed="14578" rend="|"/> αχαριστον προς τους αυτωι <lb/> παραβαλλοντας· το γαρ ειναι λυπηρον ανδρος εστιν ουκ επισταμενου τους των <w xml:id="w2">οντων</w> <certainty target="#w2" locus="value" rend="(?)"/> <lb/> λογους και το ειναι ουχ ιλαρον προς τους αυτωι πλησιαζοντας ανδρος εστιν ου <lb/>θελοντος παντας ανθρωπους σωθηναι και εις επιγνωσιν αληθειας ελθειν. </p> </div>
      <div type="chapter" n="23"> <p><milestone unit="section" rend="ρκϛ"/>αναγκαιον ενιοτε ημας υποκρινεσθαι μηδεν ειδεναι δια τους ημας ερω&#xad;<lb break="no"/>τωντας ακροασθαι δε ουκ αξιους οντας· πιστευηι δε λεγων οτι σωματικος ων ουκ <lb/>εχεις νυν γνωσιν ακριβη των πραγματων. </p> </div>
      <div type="chapter" n="24"> <p><milestone unit="section" rend="ρκζ"/>προσεχε σαυτωι μηποτε δι' αιτιαν κερδους η ευπαθειας η κενοδοξιας προς&#xad;<lb break="no"/>καιρου τι λεγηις ου πρεπον λεγεσθαι και εξω της θειας <w xml:id="w3">ελευθεριας</w> <certainty target="#w3" locus="value" rend="(?)"/> εκβληθηις ως <lb/> ο εν τωι ιερωι περιστερας πωλων. </p> </div>
      <div type="chapter" n="25"> <p><milestone unit="section" rend="ρκη"/>τους ανευ γνωσεως πολεμιζοντας ουκ απο της τελειοτητος αλλ' απο της <lb/>αρχης δει προσαγειν <pb n="14aα" ed="14578" rend="|"/> τηι αληθειαι, τοις δε νηπιοις μη τα των γνωστικων υπομηνυσαι <lb/>μηδε τοιαυτα βιβλια αυτοις εγχειρισαι· ου γαρ εχουσιν αντιστηναι ολισθημασι ταυτης <lb/>της θεωριας ακολουθοις· δια τουτο τοις υπο τουτων των παθων κατεχομενοις ουκ <lb/>δικαιον λογους της ειρηνης λεγειν αλλα πως αμυνουνται τους πολεμιους οτι <cit> <quote defective="false">ουκ <lb/>εστιν αποστολη εν ημεραι πολεμου κατα τον εκκλησιαστην</quote> <ref cRef="Ecc 8.8"/> </cit>. </p> <!-- Note that 25 is divided in the Syriac --> <p><milestone unit="section" rend="ρκθ"/>οι υπο τα παθη οντες και περι των λογων των τε ενσωματων και των <lb/>ασωματων εραυνωντες ομοιοι νοσηλευουσι περι της υγιειας ζητουσιν. </p> </div>
      <div type="chapter" n="26"> <p><milestone unit="section" rend="ρλ"/>γευεσθαι των υγιεινων της γνωσεως εγκριδων τοτε ημας προσηκει οταν υπο <lb/>των ψυχικων παθων μη σαλευωμεθα. ουκ ο αυτος καιρος ζητησεως και εξηγησεως, <lb/>διο δει ημας επιτιμαν τοις ακαιρως <pb n="14aβ" ed="14578" rend="|"/> μεταξυ υπολαβουσι κατα δε τον λογον στρε&#xad;<lb break="no"/>φουσιν· η γαρ αιρετικων εστι τουτο η αντιλογιστικων. </p> </div>
      <div type="chapter" n="27"> <p><milestone unit="section" rend="ρλα"/>μηποτε απερισκεπτως τι θεολογησηις μηδε τι αυτον <add resp="Frankenberg" instant="false" status="unremarkable">(τον θεον)</add> οριζηις <lb/>ποτε οτι των τε γεγονοτων και των συνθετων οι οροι. </p> </div>
      <div type="chapter" n="28"> <pb n="551" ed="Frankenberg"/> <p><milestone unit="section" rend="ρλβ"/>μνημονευε τα πεντε της δοκιμασιας ειδη ινα εχηις ορθωσαι τους ολιγοψυ&#xad;<lb break="no"/>χους και τους λυπηι εκλυομενους. η δε κρυπτη αρετη δια δοκιμασιας αποκαλυπτεται <lb/> και η αμελουμενη δια καταδικης μετανερχεται και γιγνεται αιτια ζωης τοις αλλοις, <lb/>και ει η πρακτικη μετα της γνωσεως συνυπαρχει τους αυτην κεκτημενους διδασκει <lb/> ταπεινοφροσυνην. μισει γαρ την κακιαν ο αυτης πειραν λαβων η δε πειρα εκγονος <lb/>εστι δοκμασιας, <seg xml:id="seg1">η δε δοκιμασια θυγατηρ της <w xml:id="w4">απαθειας</w></seg> <certainty target="#w4" locus="value" rend="(?)"/> <add xml:id="seg2" precision="low" resp="Frankenberg" instant="false" status="unremarkable">της δε δοκιμ. θυγατ. <lb/>η απαθεια</add><alt target="#seg1 #seg2" weights=".5 .5"/>. </p> </div>
      <div type="chapter" n="29"> <p><milestone unit="section" rend="ρλγ"/>οι παρα σου τι μανθανοντες <pb n="14bα" ed="14578" rend="|"/> λεγετωσαν αει <cit> <quote defective="false">φιλε προσαναβηθι ανωτερος</quote> <lb/> <ref cRef="Lk 14.10"/> </cit>. αισχρον γαρ σε τηι διδαχηι σου ανω αναβαντα παλιν υπο των ακροατων <lb/>σου κατω καταβιβαζεσθαι. </p> </div>
      <div type="chapter" n="30"> <p><milestone unit="section" rend="ρλδ"/>φιλαργυρος ουχ ο αργυριον εχων αλλ' ο κτασθαι επιθυμων· τον γαρ <lb/>οικονομον λογικον μαρσιππιον οι λογικοι ονομαζουσιν. </p> </div>
      <div type="chapter" n="31"> <p><milestone unit="section" rend="ρλε"/>τους γεροντας μεν πειθε του θυμου κατακρατειν τους δε νεους της γαστρος <lb/>οτι τοις γερουσι τα ψυχικα παθη πολεμει τοις δε νεοις ως επι πλειστον τα σωματικα <lb/> <add resp="Frankenberg" instant="false" status="unremarkable">(σαρκικα)</add>· </p> </div>
      <div type="chapter" n="32"> <p>επιστομιζε τους εν τοις ωσι σου των εταιρων καταλαλουντας και μη θαυ&#xad;<lb break="no"/>μαζε ει πολλοι σε ονειδιζουσιν· ουτος γαρ εστιν ο των γνωστικων παρα των δαι&#xad;<lb break="no"/>μονων πειρασμος ου βουλομενων τον τελειον ειναι μισους και κοτου αμοιρον. </p> </div>
      <div type="chapter" n="33"> <p><milestone unit="section" rend="ρλϛ"/><pb n="14bβ" ed="14578" rend="|"/> ο δια θεον τους ανθρωπους θεραπευων καθ' ησυχιαν τηι αυτου ψυχηι <lb/>ιασιν επαγει· το γαρ φαρμακον υπο του γνωστικου επιβαλλομενον ποσως κατα δυνα&#xad;<lb break="no"/>μιν του εταιρου αυτου ιαται την δε αυτου ψυχην αναγκαιως ολως. </p> </div>
      <div type="chapter" n="34"> <p><milestone unit="section" rend="ρλζ"/>ου παντα ρηματα προς αλληγοριας πεφυκοτα πνευματικως εξηγησαι αλλα <lb/>τα την υποθεσιν ωφελουντα· τουτο γαρ μη ποιων χρονον πολυν καταναλωσεις διεξη&#xad;<lb break="no"/>γουμενος περι του Ιωνα πλοιου· βιαζομενος εν τι των του πλοιου σκεων διεξιων <lb/>προς αλληγοριαν εκλαβειν ου μονον ουκ ωφελεις τους ακροωμενους αλλα και κατα&#xad;<lb break="no"/>γελαστος αυτοις γιγνηι, παντων των ακουοντων σοι περι των του πλοιου σκευων <lb/> γνωριζοντων τε και το αν πλανωμενον δια πολλου γελωτος <pb n="15aα" ed="14578" rend="|"/> προφεροντων. </p> </div>
      <div type="chapter" n="35"> <p><milestone unit="section" rend="ρλη"/>αναπειθε τους μοναχους σοι παραβαλλοντας ενα εκαστον περι των ειδων <lb/>της θεοσεβειας και της εναρετου πολιτειας σοι διαλεγεσθαι, περι δε διδαχης της θεου <lb/> γνωσεως μη· πλην ει τις υπαρχει και περι τουτου ποσως λεγειν δυναμενος. </p> </div>
      <div type="chapter" n="36"> <p><milestone unit="section" rend="ρλθ"/>καλυφθητω απο των νεων και νηπιων ο υψηλος περι της κρισεως λογος <lb/>ως ραδιως ραθυμιαν γεννων οτι ουκ συνιασιν οδυνας ψυχης λογικης εκδικησιν δεχο&#xad;<lb break="no"/>μενης την αγνωσιαν. </p> </div>
      <div type="chapter" n="37"> <p><milestone unit="section" rend="ρμ"/>ει ο αγιος Παυλος υπωπιαζεν αυτου το σωμα και εδουλαγωγησε μη αμελει <lb/>συ της αναστροφης σον εν τηι ζωηι ωστε ονειδισαι την απαθειαν καταταπεινουντα <lb/>εν σωματι ανυποτακτωι· </p> </div>
      <div type="chapter" n="38"> <p>μη μεριμνα περι βρωματος η ενδυματος αλλα μνημονευσον <lb/><pb n="15aβ" ed="14578" rend="|"/> Αβεδδαδομ του γεθθαιου λευιτου ος υποδεξαμενος την κιβωτον του θεου εγενετο <lb/>πλουσιος εκ πενητος και ενδοξος εξ αδοξον. </p> </div>
      <div type="chapter" n="39"> <p><milestone unit="section" rend="ρμα"/>κατηγορος πικρος του γνωστικου η συνειδησις και ουδεν αυτην λαθειν <lb/>δυναται τα της καρδιας κρυπτα ειδυιαν. </p> </div>
      <div type="chapter" n="40"> <p><milestone unit="section" rend="ρμβ"/>εννοει μηποτε οιηι οτι μια παντων των γεγονοτων αιτια αλλα πολλαι και <lb/>κατα μετρον της αναστροφης τινος και αυται αυτωι αποκαλυπτονται· και γαρ αι αγιαι <lb/> δυναμεις πολλας επιστανται αιτιας αλλ' ου τας αρχικας μονωι τωι Χ. γνωστας. </p> </div>
      <div type="chapter" n="41"> <p><milestone unit="section" rend="ρμγ"/>ει πασα προτασις η γενος εχει κατηγορουμενον η ειδος η διαφοραν η ιδιον <lb/>η συμβεβκος η το εκ τουτων συγκειμενον ουδεν δε επι της αγιας τριαδος των ειρη<lb break="no"/>μενων εστι λαβειν <pb n="15bα" ed="14578" rend="|"/> σιωπηι προσκυνεισθω το αρρητον.</p> </div>
      <div type="chapter" n="42"> <p><milestone unit="section" rend="ρμδ"/>πειρασμος του γνωστικου εστιν οιησις ψευδης εν νοι υπαρχουσα πραγ&#xad;<lb break="no"/>ματος οντος μεν ως ουκ οντος του δε ουκ οντος ως οντος, του δε οντος αλλ' ουχ <lb/>ως εστι η ην νομιζομενου. </p> </div>
      <div type="chapter" n="43"> <p><milestone unit="section" rend="ρμε"/>αμαρτια του γνωστικου εστι γνωσις ψευδης των πραγματων η των αυτων <pb n="553" ed="Frankenberg"/>νοηματων γεννωμενη υπο παθους ουτινοσουν η δια το μη δι' αυτο το καλον ημας <lb/>εραυναν περι των οντων <add resp="Frankenberg" instant="false" status="unremarkable">(= πραγματων)</add>. </p> </div>
      <div type="chapter" n="44"> <p><milestone unit="section" rend="ρμϛ"/>τεσσαρας αρετας και τας θεωριας αυτων παρα του δικαιου Γρηγοριου <lb/>μεμαθηκαμεν ειναι, φρονησιν και ανδρειαν σωφροσυνην και δικαιοσυνην. και φρονη&#xad;<lb break="no"/>σεως μεν εργον ελεγεν ειναι το θεωρειν τας νοερας και αγιας δυναμεις διχα των <lb/>λογων· τουτους γαρ υπο της <pb n="15bβ" ed="14578" rend="|"/> σοφιας δηλουσθαι παραδεδωκεν. ανδρειας δε το εγκαρ&#xad;<lb break="no"/>τερειν τοις αληθεσι και πολεμουμενον και μη εμβατευειν εις τα μη οντα. το δε παρα <lb/> του πρωτου γεωργου δεχεσθαι σπερματα και απωθεισθαι τον επισπορεα της σωφρο&#xad;<lb break="no"/>συνης ιδιον απεκρινατο ειναι. δικαιοσυνης δε παλιν το κατ' αξιαν εκαστου λογον <lb/>αποδιδοναι τα μεν σκοτεινως απαγγελουσαν τα δε δι' αινιγματων σημαινουσαν τινα <lb/>δε και φανερουσαν προς ωφελειαν των απλουστερων. </p> </div>
      <div type="chapter" n="45"> <p><milestone unit="section" rend="ρμζ"/>της αληθειας ο στυλος καππαδοκης Βασιλειος την μεν απ' ανθρωπων φησιν <lb/> επισυμβαινουσαν γνωσιν προσεχης μελετη <pb n="16aα" ed="14578" rend="|"/> και γυμνασια κρεισσω ποιει την δε εκ <lb/>θεου χαριτος εγγιγνομενην δικαιοσυνη και αοργησια και ελεος· την μεν προτεραν <lb/>δυνατον και τους εμπαθεις υποδεξασθαι της δε δευτερας οι απαθεις μονοι εισι δεκτικοι <lb/>οι και παρα τον καιρον της προσευχης το οικειον φεγγος του νου περιλαμπον αυτους <lb/>θεωρουσι. </p> </div>
      <div type="chapter" n="46"> <p><milestone unit="section" rend="ρμη"/>των Αιγυπτιων ο αγιος φωστηρ Αθανασιος την τραπεζαν φησι μωυσης ει <lb/>εις το βορρειον μερος στησαι προστασσεται γιγνωσκετωσαν οι γνωστικοι τις ο πνεων <lb/>εστι κατ' αυτων και παντα περασμον γενναιως υπομενετωσαν και μετα προθυμιας <lb/>τους προσιοντας τρεφετωσαν. </p> </div>
      <div type="chapter" n="47"> <p><milestone unit="section" rend="ρμθ"/>ελεγεν ο της Θμυιτων <pb n="16aβ" ed="14578" rend="|"/> εκκλησιας αγγελος Σεραπιων οτι ο νους μεν <lb/>πεπωκως πνευματικην γνωσιν τελειως καθαιρεται αγαπη δε τα φλεγμαινοντα μορια <lb/>του θυμου θεραπευει πονηρας δε επιθυμιας επιρρεουσας ιστησιν εγκρατεια. </p> </div>
      <div type="chapter" n="48"> <p><milestone unit="section" rend="ρν"/>τους περι προνοιας και κρισεως κατα σαυτον αει γυμναζε λογους φησιν ο <lb/>μεγας και γνωστικος διδασκαλος Διδυμος και τουτων τας υλας δια μνημης φερειν <lb/>πειρασθητι· απαντες γαρ σχεδον εν τουτοις προσπταιουσι· και τους μεν περι κρισεως <lb/>λογους εν τηι διαφοραι των σωματων και κατα τον κοσμον ευρησεις τους δε περι <lb/>προνοιας εν τοις τροποις τοις απο κακιας και αγνωσιας επι την αρετην η επι την <lb/>γνωσιν ημας επαναγουσιν. </p> </div>
      <div type="chapter" n="49"> <p><milestone unit="section" rend="ρνα"/>σκοπος της μεν πρακτικης τον νουν αποκαθαριζειν και των <pb n="16bα" ed="14578" rend="|"/> παθων ου <lb/>δεκτικον καθισταναι, της δε φυσιολογιας την αληθειαν αποφηναι την εν τοις πραγ&#xad;<lb break="no"/>μασιν κρυπτην· το δε αποστησαι τινα τον νουν παντων των γηινων και προς την <lb/>κεφαλαιωδη απαντων επαναγειν γνωσιν χαρισμα εστι της θεου οψεως. </p> </div>
      <div type="chapter" n="50"> <p><seg xml:id="seg3">σπευδε</seg> <add xml:id="seg4" resp="Frankenberg" precision="low" instant="false" status="unremarkable">(πει&#xad;<lb break="no"/>ρασθητι?)</add><alt target="#seg3 #seg4" weights=".5 .5"/> την εικονα σου μεταναπλαττειν καθ' ομοιωσιν του αρχετυπου και μη αμελει <lb/>του κερδους σου εν τοις σοι συμβαινουσιν ολοις εμποριζομενος. </p> </div>
    </body>
  </text>
</TEI>