<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../TAN-2021/schemas/TAN-T.rnc"?>
<?xml-model href="../../../TAN-2021/schemas/tan.sch"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" TAN-version="2021" id="tag:kalvesmaki.com,2014:text:cpg6583b:hye:venice-1855:a">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <ab/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <ab/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <head xmlns="tag:textalign.net,2015:ns">
      <name>First Armenian translation of the Greek text of Maxims Useful for Life, part two from the Vitae Patrum (1855)</name>
      <master-location href="https://raw.githubusercontent.com/Arithmeticus/TAN-Evagrius/master/cpg6583b/cpg6583b.hye.1855.venice.a.xml"/>
      <license which="by_4.0" licensor="kalvesmaki"/>
      <work which="cpg6583b"/>
      <vocabulary>
         <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:tan-key:evagrius</IRI>
         <name>General keywords associated with the TAN collection for Evagrius of Pontus</name>
         <location href="../TAN-voc/evagrius.TAN-voc.xml" accessed-when="2018-05-29-04:00"/>
      </vocabulary>
      <source which="CAM 1855"/>
      <adjustments>
      </adjustments>
      <vocabulary-key>
         <div-type xml:id="ch" which="chapter"/>
         <person xml:id="karapetyan" which="Hovsep Karapetyan"/>
         <person xml:id="kalvesmaki" which="Joel Kalvesmaki"/>
      </vocabulary-key>
      <file-resp who="kalvesmaki"/>
      <resp roles="transcriber" who="karapetyan"/>
      <resp roles="editor" who="karapetyan kalvesmaki"/>
      <change when="2025-11-13" who="kalvesmaki">Started file</change>
      <comment when="2025-11-13" who="kalvesmaki">Fr. Hovsep Karapetyan transcribed the 1855 publication, and
         Joel Kalvesmaki arranged the material into the TAN-TEI file.</comment>
      <to-do> </to-do>
   </head>
   <text>
      <body xml:lang="hye">
         <milestone unit="volume" n="2"/>
         <milestone unit="page" n="684"/>
         <div type="title" n="title">
            <p>ՈՐ Ի ԲԱՑ ՄԵՐԺԵՆ ՅԱՊԱԿԱՆԱՑՈՒԱՑՆ </p>
            <p>ԵՒ ՄԵՐՁԵՑՈՒՑԱՆԵՆ ՅԱՆԱՊԱԿԱՆ ԿԵԱՆՍՆ ԶՄԱՐԴՆ </p>
         </div>
         <div type="ch" n="115">
            <ab>ՃԱՆԱՊԱՐՀՔ յառաքինութիւնս հրաժարումն յաշխարհէս, եւ բարիոք եւ կարճահատ։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="116">
            <ab>Պարտ է որք ցանկ անանապական կենացն, յոչինչ համարել զապականացուս։</ab>
         </div>
         <div type="ch" n="117">
            <ab>Եթէ յարդարեւ 'ի կեանսն անձկաս, հանապազ ակն կալմարդկօրէն մահու ելանելոյ։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="118">
            <ab>Ատեա զժամանակեայ վարս, քանզի տեսանես զանիւ սորա ստահակապէս հոլովեալ։</ab>
         </div>
         <div type="ch" n="119">
            <ab>Մի՛ ցանկար բարեաց սնոտեաց, որոց պէտք անցանեն եւ ստացուածն կորնչի։</ab>
         </div>
         <div type="ch" n="120">
            <ab>Արհամարհեա զյղփասէրս, եւ վշտակից լեր չքաւորաց. քանզի այս վարձուց արժանի է, իսկ այն հանճարոյ։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="121">
            <ab>Համբերութեան յոյժկալ, որպէս ծանեաք՝ սովաւ վարժեալ զմարտիրոս. քանզի եւ մեք զխղճմտութեան մարտիրոսութիւն պահանջիմք։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="122">
            <ab>Քան զամենայն իմիք խնամատար լեր հոգւոյ, եւ առաքինութեան ընթացումն առանց  վաստակոց պատրաստի։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="123"><ab>Ամենայն որ այսրէն է, ապականացու են. իսկ հոգին անմահ է. այսուհետեւ պարտ է խնամել անմահին, քան ապականացուին։</ab>
         </div>
         <div type="ch" n="124">
            <ab>Պատրաստեա զքեզ առ 'ի տրտմականսն յուսով, եւ շնորհեսցես զաւելիսն արդեանցն։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="125">
            <ab>Մի՛ խնդրեր յայ զհրեշտականսն, այլ զօգտակարսն. զի զայն խնդիրսն ոչ տայ որ ապականի։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="126">
            <ab>Մի՛մեղադրիր աղքատութեան, քանզի անզբաղ՝ օրինաց զնահատակն պատրաստէ։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="127">
            <ab>Մի՛ ուրախանար ընդմեծութիւնս. քանզի որ սորա հոգսն է՝ մեկնէ զմեզ յԱստուծոյ, թէպէտ եւ ոչ կամիցիմք զայնոսիկ։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="128">
            <ab>Մերձ է վախճան. որ ոք հեղգայ, պատրաստէ զնա 'ի հարուածս ըստ արդար դատաստանին։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="129">
            <ab>Ոչ են հեռի հունձք, ոչ հեռի դատաւորն. զագարակ հոգւոյն սրբեսցուք. </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="130">
            <ab>այսուհետեւ յունայնաց կամք՝ զմեղս ծածկեալ 'ի հարց։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="131">
            <ab>Քան 'ի մարդկանէ 'իհրեշտակաց պատկառեա, քանզի բազումք են զմեօք, եւ յամենայն զազիր գործոց անջատեն զմեզ։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="132">
            <ab>Հոգս կալցուք զդատաւորին կշռոց. եւ զամենայն որ ինչ անարգ է, յաշխարհական մախաղէ 'ի բաց հանցես։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="133">
            <ab>Զրկումն համարեա զպարապումն եւ զհանգիստ, եւ փութացիր գործել զոր ինչ խնդրելոցն է 'ի քէն։</ab>
         </div>
         <div type="ch" n="134">
            <ab>Իմիտ առ հանապազ զանհաստատուն զաշխարհիս զվարս, եւ ոչ ինչ որ 'ի սոցանէ է՝ զբաղեցուցանել կարէ զքեզ։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="135">
            <ab>Առ ժամանակ է պայծառութիւնք աշխարհիս, մի՛ զուարճացուսցէ զքեզ, քանզի գործիք են որսալով զմարդիկ որպէս զձկունս։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="136">
            <ab>Մի՛ խնդրեր փորձութիւնս. իսկ եթէ եկեսցէ, ցոյց 'ի նա զզօրութիւնս քո։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="137">
            <ab>Մի՛ անտես առներ զաղքատ արտասուեալ, զի մի՛ անտես լինիցին աղօթից քոց արտասուք։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="138">
            <ab>Հանճարութիւն գանձ է ընտիր մարդկան. իսկ միադէմ գոլով՝ միայն ընդ միայնոյ հաճի բնակիլ ընդ ստացողին։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="139">
            <ab>Հանդերձ է առաքինութիւն՝ Աստուծոյ. զսա ագիր, եւ լինիս զգեցուցող այնմ՝ որ զտիեզերս ամենայն զգեցուցանէ։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="140">
            <ab>Որ ինչ յերկրիս է, 'ի ձեռս գողոց մատնի. յերկինս գանձեա, զի այն 'ի ձեռս կապտողաց ոչ անկանի։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="141">
            <ab>Հրաժարել պարտ է 'ի փափկութէան. զի ձգէ 'ի գործ, յորում հեծումն լինի յետ սթափելոյն։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="142">
            <ab>Ի խորհրդականաց աշխարհիս գարշեա, որ ապականեն զմարմին եւ զոգին պղծեն։</ab>
         </div>
         <div type="ch" n="143">
            <ab>Ոչ երկրի բարութիւնք առանց աշխատութեան ժողովին. արդ ո՞րպէս ջանալոյ յերկնայնոցն վրիպեսցիս. </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="144">
            <ab>կամի՞ս զառաքինութիւնն առանց ջանալոյ գործել, 'ի միտ առ զգանն եթէ ժամանակեայ է, իսկ վարձքն յաւիտենականք։</ab>
         </div>
         <div type="ch" n="145">
            <ab>Որք յապիրատ ցանկութիւնս մոլեալ են, զվայելչութիւնս դուզնաքեայ եւ զտանջանացն յերկարութիւնն իմասցին։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="146">
            <ab>Որոյ վարքն աղտեղի են, անասնական յիրաւի իցէ եւ հոգին. եւ սգալ պարտ է որպէս   բանաւոր յանձնէկամօք զրկեալ։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="147">
            <ab>Զամենայն երկրաւոր իրս համարեա յապականութիւն, իսկ զառաքինութիւնսն անապական։</ab>
         </div>
         <div type="ch" n="148-149">
            <ab>Պղերգ լեր որք անասնաբար զքեզ ձգեն յարգելեալսն. եւ խնամատար լեր առաքինութեան, քանզի սա 'ի ձեռն հանճարոյ զքեզ հրեշտակացուցանէ։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="150">
            <ab>Որովայնի ժոյժ կալ եւ լեզուոյ. զի մի՛ գուցէ միոյն ծառայ լինիցիս, իսկ միւսովն հրով այրիս որպէս անմտաբար։</ab>
         </div>
         <div type="ch" n="151">
            <ab>Սիրեա զԱստուած. իսկ առաւել քան զնա ընտանեաց մի՛ վշտակցեր, մի՛ գուցէ ընդ նորա բանին գտանիս անարժան 'ի սէր նորա։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="152">
            <ab>Համբերեա նեղութեանց, զի նոքօք պատրաստին ճգնաւորացն պսակք 'ի Քրիստոսէ։</ab>
         </div>
         <div type="ch" n="153">
            <ab>Երանի որ սուգ առնու վասն մեղաց. իսկ որ առնէ զչարն, թշուառական է. քանզի Քրիստոսի ժառանգորդ է որ վշտանայն. իսկ որ առնէ զչարն՝ ժառանգորդ է սատանայի։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="154">
            <ab>Բարւոք է հաց պահոց, քանզի 'ի խմորոյ անտի ցանկութեանց մեկնեալ է։</ab>
         </div>
         <div type="ch" n="155">
            <ab>Սուրբ է տաճար աղօթից, քանզի ձգէ առ ինքն զսրբութեանցն Տէր։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="156">
            <ab>Մի՛ կարծեր զարդարութիւն առաքինութեանցն հարեւանցի գործով, քանզի առանց նորա ամենայն գործք պիղծ են։</ab>
         </div>
         <div type="ch" n="157">
            <ab>Եթէ սերմանես աղքատաց, զքոյսն սերմանեա. քանզի որ յօտարացն է, քան զորոմն դառնագոյն է։</ab>
         </div>
         <div type="ch" n="158">
            <ab>Կոյր է ողորմածն, եթէ ոչ իցէ յիրաւանցն ժողովեալ եւ արդարութեամբ գործեալ զերկիր։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="159">
            <ab>Ակն կալ հանապազ մահու. բայց մի՛ երկնչիր, քանզի ճշմարիտ նկարագիր են հանճարոյ երկոքեան սոքա։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="160">
            <ab>Ձեւացո զառաքինութիւն, ոչ զի պատուեսցիս, այլ զի օգտեսցին տեսողքն։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="161">
            <ab>Պարտ է ասել զբարւոքն. եւ որք ոչն գործեն զբարւոքն, որպէս զի սկսանիցին զբարին գործել, եւ 'ի բանից իւրեանց ուղղեալք։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="162">
            <ab>Եթէ յերկինս բաղձաս մտանել, մի՛ ինչ լիցի քո յերկրի. քանզի ոչ տայ թոյլ սա 'ի վեր ելանել, ըմբռնեալ է զքեզ։</ab>
         </div>
         <div type="ch" n="163">
            <ab>Մի՛ կամիր մեծատուն լինել յաղքատսիրութեան պատճառս, քանզի 'ի գոյից անտի ողորմել օրինադրէ Աստուած արդարոց։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="164">
            <ab>Եթէ բաժակ ցուրտ ողորմի գթածողին, ո՞րքան արդեօք փոխադարձ եղիցի որ զամենայն գոյսն իւր ետ աղքատաց։</ab>
         </div>
         <div type="ch" n="165">
            <ab>Մայր առաքինութեան են սրբութիւն եւ վշտակցութիւն. յերկոցունց այսուհետեւ մի՛ պղերգանար զինուորել Քրիստոսի.</ab>
         </div>
         <div type="ch" n="166">
            <ab>քանզի վշտակցութեան գործարանն է, որ վասն մեր մարմնացաւն, մարդկան պատրաստեաց զայս։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="168">
            <ab>Մի՛ ասէր՝ հատուցից թշնամւոյն, քանզի դատաւոր արդար ունիս յերկինս զԱստուած։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="169">
            <ab>Մի՛ կամիր մեծատուն լինել, եւ մի՛ փափկութեան ըղձանար եւ փառաւորել 'ի յերկրիս.  քանզի ապականութեան ցաշխարհիս չարեաց են վարք, իսկ մեք ոչ լիցուք ապականելիք։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="170">
            <ab>Զմեռեալ մի՛ սգար, զի հասարակաց է ճանապարհն. իսկ որ հասանէ յարդարսն, երանելի է։</ab>
         </div>
         <div type="ch" n="171">
            <ab>Զմեղուցեալսն սգացիր եւ մի՛ զաղքատացեալսն. քանզի սա պսակի, իսկ նա տանջի։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="172">
            <ab>Ծիծաղեա զանիւ կենցաղոյս, զի յանարգս հոլովի. եւ զգուշացիր 'ի խորխորատէ անտի, յորում հոլովի որ 'ի նմա քնովն են ծանրացեալք։</ab>
         </div>
         <div type="ch" n="173">
            <ab>Խօսեաց ընդ Աստուծոյ բազում ինչ եւ ընդ մարդկան սակաւ. բայց խորհելով զօրէնսն՝ ուղղեսցես զերկոսին առ Աստուած։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="174">
            <ab>Աւազան բարի հոգւոյ արտօսր. այլ յետ աղօթելոյն յիշեա՝ թէ ընդէր արտասուեցեր։</ab>
         </div>
         <div type="ch" n="175">
            <ab>Զհզօրս աշխարհի մի՛ երաներ, քանզի հզօրք զօրութեամբ դատեսցին. ուստի զդատաւոր նոքա անաչառ ունիցին։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="176">
            <ab>Պարտէ վաստակել որք յԱդամայ, իսկ զվաստակոյն օրինօք զփոխադարձն շահել։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="177">
            <ab>Հարկ է ժառանգաց Եւայի տրտմել. այլ յորժամ զտրտմութին գոհութեամբ ընդունիմք,  յօրհնութիւն մեզ լինի անէծքն՝ որ յարարչէն մերմէ։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="178">
            <ab>Իբրեւ զճրագ զմիտս քո առ գործն ստացիր. քանզի սա յայտնէ քեզ որ ինչ բարին է, եւ որ ինչ ապիրատն գործեցեր։</ab>
         </div>
         <div type="ch" n="179">
            <ab>Զանձինս դատեսցուք, եւ դատաւորն հաճեալ լինի. քանզի ուրախ լինի որպէս բարերար՝ տեսանելով զմեղաւորն ցրուեալ զմեղսն։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="180">
            <ab>Որ ինչ աղտեղի գործեմք, ապաշխարութեան արտասուօք լուասցուք, քանզի զպատկերն սուրբ ընդունելոց եմք։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="181">
            <ab>Յառաջ քան զյանդիմանելով մերոց անձանց խոստովանութեամբ բժշկեսցուք, որպէս  զիշահեսցուք դեղովք զտանջանսն։</ab>
         </div>
         <div type="ch" n="182">
            <ab>Որպէս կապեալք դժուարաւ գնան, այնպէս զընթացս առաքինութեան որք պատաղեալ են յաշխարհիս սէր։</ab>
         </div>
         <div type="ch" n="183">
            <ab>Պարտ է զմեղս ատել. քանզի այսպէս յորոգայթէ վաղվաղակի ելցէ, թէ եւ սողոսկեաց  ոք 'ի նա։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="184">
            <ab>Որ ոք ոչ ատէ զմեղս, ընդ մեղաւորս դատի 'ի Տեառնէ, թէպէտ եւ մեղս ոչ գործէ։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="185">
            <ab>Ի վերայ մերձաւորի մեղուցելոյ հառաչեա, որպէս զի եւ զանձնդ սգասցես, քանզի ամենեքեան մեղաց պարտաւոր եմք։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="186">
            <ab>Յիշեցս սիրելւոյ ոք մեղուցելոյ զերկիւղ դատաստանին, քանզի բուժան հասարակաց է դեղն խորհելոյն զայսոսիկ։</ab>
         </div>
         <div type="ch" n="187">
            <ab>Ասել ինչ կամ գործել նկատելով հոգ տար, որ յետ սակաւ միոյ տալոց ես պատասխանի. եւ զգաստանաս յերկիւղէ անտի ուղղելով գիրսն։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="188">
            <ab>Ի մեղաց տանջանաց երկիր եւ յամօթոյ անտի սարսեա, քանզի անբաւ չար են։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="189">
            <ab>Հանդերձեալ բարեացն գեղեցկութիւնք անբաւ են, իսկ արդիս հովանի եւ ծուխ է պղպջակք։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="190">
            <ab>Մի՛ սերմաներ չարիս, քանզի հունձք մերձեալ են, եւ հուրն զերկրագործս փշոյն ընդունի։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="191">
            <ab>Վարդք աշխարհիս կեղծաւորք եւ ագահք եւ ցանկասէրք են. այլ փոքր մի ներեա, եւ տեսցես զխոտն առ ոտն կոխեալ։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="192">
            <ab>Ամենայն գործք չարք սպառազէն՝ են սատանայի. իսկ նորա սպառազինեալ՝ չարաչար մարտնչի ընդ այնոսիկ որք սպառազինեցինն զնա։</ab>
         </div>
         <div type="ch" n="193">
            <ab>Կամիս զտկարութիւն թշնամւոյն վանել. զմեղս 'ի բաց արա 'ի քէն եւ մերկացեալ նորա 'ի թեւոցն՝ որպէս ճնճղուկ կատակի։</ab>
         </div>
         <div type="ch" n="194">
            <ab>Վայ ամբարշտին, յորժամ ամենեքեան լոսաւորին նա միայն խաւարի։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="195">
            <ab>Վայ հայհոյիչին, զի կապի լեզուն եւ պատասխանի տալ դատաւորին ոչ կարէ։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="196">
            <ab>Վայ անօրինին, զի առ դատաւոր խիստ եւ արդար օրէնսգիր երթալոցէ։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="197">
            <ab>Վայ ագահին, զի մեծութիւն նորա եթող զնա, եւ հուրն անշէջ ընդունի զնա։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="198">
            <ab>Վայ հեղգոյն, զի խնդրեսցի ժամանակն զոր ծուլութեամբ մաշեաց։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="199">
            <ab>Վայ ամբարհաւաճին, յորժամ մտանէ՝ 'ի գերեզմանն, ուսանի զինքն թէ ով իցէ։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="200">
            <ab>Վայ պոռնկասիրին, զի աղտեղացուցանէ զպատմուճանն զհարսնական, եւ յարքունական հարսանեացն ամօթով մտանի 'ի տանջանս։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="201">
            <ab>Վայ բամբասողին եւ ընդ նմին արբեցողին. ընդ սպանողս եւ ընդ պոռնիկս դատեսցին։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="202">
            <ab>Վայ փափկացողին, զի առժամանակեայ է, եւ որպէս զուարակ 'ի զենումն պարարի։</ab>
         </div>
         <div type="ch" n="203">
            <ab>Վայ կեղծաւորին, զի հովիւն ուրասցի զնա, եւ դատաւորեն՝ գայլ համարի զնա հօտին։</ab>
         </div>
         <div type="ch" n="203b">
            <ab>Վայ յաչաղկոտին, զի մախացաւ ընդ բարիսն՝ որ նմա պատրաստեաց արդարադատն։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="203c">
            <ab>Վայ բարկացողին. որ ոչ ունի զհամեստութիւն՝բարւոյ, զի վրէժխնդիր է դատաւորն։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="203d">
            <ab>Վայ ոխակալին եւ անողորմին, զի անհաշտ եւ անողորմ դատաւորի հանդիպին։</ab>
         </div>
         <div type="ch" n="204">
            <ab>Երանի որ գնայ զնեղ ճանապարհն, քանզի պսակազգեաց եւ սուրբ մտանէ յերկինս։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="205">
            <ab>Երանի որ եթող զամենայն ցանկութիւնս, քանզի դողան մարտնչելով ընդ նմա դեւք։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="206">
            <ab>Երանի որ հոգւով սուրբ է եւ առաքինութեամբ անկեղծաւոր. քանզի դատելոց է զաշխարհ, եւ ոչ ինքն դատի ընդ աշխարհի։</ab>
         </div>
         <div type="ch" n="207">
            <ab>Երանի որ բարձրէ վարուք եւ խոնարհ մտօք, քանզի նմանող է Քրիստոսի եւ նստակից նորա։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="208">
            <ab>Երանի է անձն՝ յորոյ լեզուէ օրէնք ոչ անջատին, քանզի 'ի սմանէ Աստուած ոչ մեկնի։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="209">
            <ab>Երանի որ բազմաց բարի առնէ, քանզի բազում ջատագովս ունի 'ի դատաստանին։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="210">
            <ab>Երանի որ ոչ խառնաբնդորէ զառաքինութիւնս, քանզի հեծանոց դատաւորին ոչ կտակի։</ab>
         </div>
         <div type="ch" n="211">
            <ab>Երանի որ յարդարէ զգործս իւր յառաջ քան զբորբոքել հնոցին, որով ամենայն փորձի։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="212">
            <ab>Երանի որ 'ի հանդերձեալսն ճեպի, քանզի սա զապականութիւն խոտէ եւ ձգէ 'ի կեանս։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="213">
            <ab>Երանի որ ցրուէ զչարիս խոստովանութեամբ. եւ սրբութեամբ սրբոյն առաջի կայցէ։ </ab>
         </div>
         <div type="ch" n="214">
            <ab>Եւ գլուխ բանիս. անձն, մի՛ հեղգար, զի յետ աստեացս զկշիռն ընդունելոցես 'ի Տեառնէ։</ab>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>