<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../TAN-2021/schemas/TAN-T.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-model href="../../../TAN-2021/schemas/TAN.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" TAN-version="2021"
  id="tag:kalvesmaki.com,2014:Evagrius_Perfection_syr_Muyldermans.TAN-TEI">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <ab/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <ab/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <head xmlns="tag:textalign.net,2015:ns">
    <name xml:lang="eng">Perfection, translated by Muyldermans into Syriac</name>
    <master-location
      href="https://raw.githubusercontent.com/Arithmeticus/TAN-Evagrius/master/cpg2476/cpg2476.syr.1952.muyldermans.xml"/>
    <license which="by_4.0" licensor="kalvesmaki"/>
    
    <work which="Perfection"/>
    
    <vocabulary>
      <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:tan-key:evagrius</IRI>
      <name>General keywords associated with the TAN collection for Evagrius of Pontus</name>
      <location href="../TAN-voc/evagrius.TAN-voc.xml" accessed-when="2017-12-16-05:00"/>
    </vocabulary>
    

    <source which="Muyldermans 1952"/>
    <adjustments>
      <normalization which="no reference markers"/>
    </adjustments>
    <vocabulary-key>
      <person xml:id="kalvesmaki" which="Joel Kalvesmaki"/>
    </vocabulary-key>

    <file-resp who="kalvesmaki"/>
    <resp roles="editor" who="kalvesmaki"/>
    <resp roles="transcriber" who="kalvesmaki"/>

    <change when="2022-12-27" who="kalvesmaki">Started file</change>
    
    <to-do>
      <comment when="2022-12-27" who="kalvesmaki">Needs proofreading.</comment>
    </to-do>
  </head>

  <text>

    <body xml:lang="syr">
      <milestone unit="page" n="99"/>
      <div type="title" n="title"><ab>ܕܥܠ ܓܡܝܪܘܬܐ</ab></div>
      <div type="chapter" n="1"><ab>ܡܥܡܘܕܝܬܐ ܕܚܘܣܝܐ ܠܢܦܫܐ : ܥܘܗܕܢܐ ܕܥܠܡܐ
        ܕܥܬܝܕ ܀
</ab></div><div type="chapter" n="2"><ab>
  ܒܝܬ ܡܣܡܟ ܪܫܐ ܐܝܬܝܗܿ ܠܒܢܝܢܫܐ ܗܝܡܢܘܬܐ
  ܕܡܘܠܟܢܘ̈ܗܝ ܕܝܫܘܥ
</ab></div><div type="chapter" n="3"><ab>
  ܕܡܣܒܪ ܡܼܢ ܝܘܡ ܠܝܘܡ: ܟܠ ܝܘ̈ܡܝܢ ܕܝܠܗ ܐܢܘܢ ܀
</ab></div><div type="chapter" n="4"><ab>
ܕܩܡ ܒܝܕܥܬܐ: ܢܦܩ ܡ̣ܢ ܥܠܡܐ. ܕܩܘܝ ܒܠܐ
ܝܕܥܬܐ ܩܘܝ ܒܥܠܡܐ܀
</ab></div><div type="chapter" n="5"><ab>
  ܗܘ ܕܫܠܚ ܠܥܒ̈ܕܐ ܕܠܐ ܝܕܥܬܐ: ܡ̣ܢ ܥܒ̈ܕܐ
  ܒܠܚܘܕ ܡܨܝܐ ܕܢܫܬܚܠܦ. ܗܘ ܕܝܢ ܕܫܠܚ ܠܠܐ ܝܕܥܬܐ
  ܥܡܗܿ ܕܠܐ ܝܕܥܬܐ: ܣܡ ܠܬܚܬ ܡܢܗ ܟܠܡܕܡ܀
</ab></div><div type="chapter" n="6"><ab>
  ܟܠܡܕܡ ܓܝܪ ܠܬܚܬ ܡ̣ܢ ܝܕܥܬܐ ܗܼܘ. ܘܠܟܠܡܕܡ
  ܗܝ ܡܩܕܡܐ. ܘܠܐ ܗܘܐ ܡܼܢ ܡܕܡ ܡܬܩܕܡܐ܀
</ab></div><div type="chapter" n="7">
        <ab>
          ܐܢܕܝܢ ܗܝ ܡܬܩܕܡܐ: ܗܘܐ ܠܗ ܗ̇ܘ ܡܕܡ ܕܩܕܡܗܿ
          ܚܕ ܥܡܗ̇܀
</ab>
      </div>
      <div type="chapter" n="8">
        <ab>
          ܠܐ ܝܕܥܬܐ ܟܕ ܡܫܬܪܝܐ ܡ̣ܢ ܥܒ̈ܕܐ: ܩܛܝܪܐ ܗܼܘ
          ܠܗ̇ ܕܢܒܛܠ ܫܘܠܛܢܗ̇. ܐܡܬܝ ܕܝܢ ܕܬܫܬܪܐ ܡ̣ܢ ܝܕܥܬܐ:
          ܟܝܢܐܝܬ ܡܬܒܛܠܐ܀
</ab>
      </div>
      <milestone unit="page" n="100"/>
      <div type="chapter" n="9"><ab>
        ܠܐ ܝܕܥܬܐ ܣܓܝܐܬ ܗܝ ܠܗ̇ ܐܝܬܝܗܿ: ܟܕ ܕܝܢ ܬܕܝܩ
        ܥܠܝܗܿ ܝܕܥܬܐ: ܗܘܬ ܠܗ̇ ܠܐ ܡܕܡ ܀
</ab></div>
      
      <div type="chapter" n="10"><p>
ܗܝ ܗܟܝܠ ܝܕܥܬܐ: ܟܕ ܬܐܬܐ ܠܦܘܚܡܐ ܥܡ ܠܐ
ܝܕܥܬܐ: ܘܢܒܥܐ ܐܢܫ ܠܡܐܠܦ ܗܠܝܢ ܕܫܪܝܐ ܝܕܥܬܐ ܡ̣ܢ
ܢܦܫܐ: ܕܡܢܘ ܐܣܟܡܐ ܕܙܟܘܬܗܝܢ ܘܕܗܢܝܐܘܬܗܝܢ:
ܘܢܒܥܐ ܬܘܒ ܕܢܦܪܫ ܩܪܒܐ ܚܣܝܢܐ ܕܥܒ̈ܕܐ ܕܫܪܝܢ ܠܠܐ
ܝܕܥܬܐ ܕܐܝܟ ܗܟܢ ܐܝܬܘܗܝ. ܐܟܙܢܐ ܕܢܗܘܐ ܐܢܫ
ܒܚܠܡܐ ܕܠܠܝܐ ܡܬܟܬܫ ܥܡ ܚܝܘ̈ܬܐ ܒܥܪܝܕ̈ܝܬܐ ܘܢܓܢܒܪ
ܢܦܫܗ ܡܛܠ ܕܚܠܬܐ ܕܚܝܘ̈ܬܐ ܠܙܟܘܬܐ: ܘܢܗܘܐ ܡܬܦܪܣ
ܒܚܝܠܐ ܘܒܚܟܡܐ ܘܩܪܐ ܐܝܠܐ. ܢܙܟܐ ܕܝܢ ܙܟܘܬܐ ܠܐ
ܗܘܐ ܐܝܕܐ ܕܫܩܠܐ ܠܗ ܡ̣ܢ ܡܨܥܬܐ ܠܗܿܘ ܕܡܩܪܒ: ܐܠܐ
ܙܟܘܬܐ ܐܝܕܐ ܕܝܗܒܐ ܠܗ ܠܒܝܒܘܬܐ ܕܡܫܟܚ ܠܡܐܪܥ
ܩܐܪܣܐ. ܢܓܕܫ ܕܝܢ ܐܢܫ ܡܼܢ ܐܝܠܝܢ ܕܥܝܪܝܢ ܘܠܐ ܕܡܟܝܢ
ܐܟܘܬܗ. ܢܨܒܐ ܠܡܥܪܘܬܗ ܡ̣ܢ ܫܢܬܗ: ܗܝ ܕܗܝ ܐܝܬܝܗ̇
ܥܠܬܐ ܕܐܓܘܢܐ ܘܕܛܥܝܘܬܐ: ܠܐ ܗܘܐ ܡܟܝܠ ܡܙܟܐ
ܙܟܐ ܠܗ ܠܗܿܘ ܩܪܒܐ ܕܡܩܪܒ ܗܘܐ ܐܡܬܝ ܕܡܬܬܥܝܪ:
ܐܠܐ ܠܓܡܪ ܡܓܠܩ ܠܗ: ܕܠܐ ܕܚܠܬܐ ܕܩܪܒܐ ܘܕܠܐ
ܐܢܢܩܐ ܕܬܟܬܘܫܐ. ܗܝ ܓܝܪ ܥܝܪܘܬܐ ܕܩܡ ܒܗ̇ ܒܛܠܬ ܡܢܗ
ܟܠܗܝܢ ܦܢܛܣܝܢ̈ܣ ܕܐܩܝܡܬ ܥܠܘܗܝ ܫܢܬܐ. ܘܙܟܐ ܕܠܐ
ܠܐܘܬܐ ܙܟܘܬܐ ܕܠܐ ܚܝܒܐ ܐܝܟܢܐ ܕܙܟܢܢ ܚܝ̈ܐ ܠܡܘܬܐ:
ܢܘܗܪܐ ܠܚܫܘܟܐ: ܥܘܗܕܢܐ ܠܛܘܥܚ.
</p><p>
ܡܛܠ ܗܢܐ ܒܪܝ ܢܨܠܐ ܘܢܒܥܐ ܡܼܢ ܡܪܢ ܝܫܘܥ ܡܫܝܚܐ:
  <milestone unit="page" n="101"/>
  ܕܐܝܟܢܐ ܕܩܡ ܐܦ ܠܢ ܢܩܝܡ ܥܡܗ. ܐܘ ܥܕ ܡܛܐ ܙܒܢܐ‫
  ܕܨܦܪܐ ܠܡܬܬܥܪܘ: ܐܘ ܥܕ ܠܐ ܢܡܛܐ ܬܩܪܘܒ ܠܢ ܐܝܕܗ
  ܡܚܝܢܝܬܐ: ܘܢܐܬܐ ܠܢ ܢܘܗܪܐ ܕܪܕܦ ܛ̈ܠܠܐ. ܕܒܗ
  ܢܬܒܝܐ ܘܢܣܟܐ ܠܫܡܫܐ ܕ݁ܫܪܪܐ. ܕܠܐ ܢܙܝܥܢ ܠܠܝܐ
  ܘܢܦܗܝܢ ܚܫܘܟܐ: ܘܢܬܩܠ ܪ̈ܓܠܝܢ ܒܥܡܛܢܐ. ܐܠܐ
  ܒܒܣܢܡܘܬܗ ܢܩܦܘܠ ܡܢܢ ܛ̈ܠܠܘܗܝ ܕܠܠܝܐ: ܗܢܘܢ ܕܠܐ
  ܡܫܟܚܝܢ ܡܘܠܕܝܢ ܨܘܖ̈ܬܐ ܫܪܝܪ̈ܬܐ ܐܝܟܢܐ ܕܡܣܬܒܪܝܢ:
  ܗܢܘܢ ܕܒܟܠܗܘܢ ܚܝ̈ܝܗܘܢ ܡܫܥܒܕܝܢ ܠܡܘܬܐ܀
</p></div><div type="chapter" n="11"><ab>
  ܡܬܬܙܝܥܢܘܬܐ ܕܚ̈ܝܐ: ܡܛܠ ܕܠܐ ܡܫܟܝܝܐ ܕܬܒܛܠ:
  ܒܡܘܬܐ ܗܘ ܡܬܬܙܝܥܐ. ܡܛܠ ܗܕܐ ܐܦ ܟܕ ܡܝܬ
  ܚܝܐ ܡܝ̈ܬܐ ܐܚܝ ܢܚܐ ܕܝܢ ܚܝܐ ܡܛܠ ܟܝܢܗ. ܘܡܐܬ
  ܡܘܬܐ ܕܠܐ ܢܡܘܬܘܢ ܚܝ̈ܐ܀
</ab></div><div type="chapter" n="12"><ab>
  ܒܚܘܒܐ ܘܪܚܡܬܐ ܥܐܠܝܢ ܚܫ̈ܐ ܥܠ ܢܦܫܐ. ܕܠܐ
  ܪܘܓܙܐ ܕܝܢ ܘܕܠܐ ܒܥܠܕܒܒܘܬܐ ܠܐ ܡܫܢܝܢ ܡܢܗ̇܀
</ab></div><div type="chapter" n="13"><ab>
  ܗܘ ܕܠܒܫ ܚܫ̈ܘܗܝ ܕܦܓܪܐ ܚܕܐ ܙܟܢ: ܘܢܨܒܐ ܒܬܪܟܢ
  ܕܢܫܠܚ ܐܢܘܢ: ܩܪܒܗ ܥܡܗ: ܘܣܓܝ ܥܣܩܐ ܙܟܘܬܗ܀
</ab></div><div type="chapter" n="14"><ab>
  ܫܘܠܡܐ ܠܪܓܬܐ ܠܐ ܡܫܟܚ ܐܢܬ. ܐܟܙܢܐ ܓܝܪ
  ܕܗܢܘܢ ܕܝܗܒܘ ܢܦܫܗܘܢ ܠܚܡܬܐ: ܒܟܠܙܟܢ ܥܠ ܟܠ
  ܨܒܘ ܡܬܓܒܠܐ ܒܗܘܢ ܡܪܬܐ: ܘܡܟܝܠ ܒܣܝܒܪܬܐ
  ܕܡܩܒܠܝܢ ܥܠܝܗ̇ ܡܘܣܦܝܢ. ܐܦ ܐܝܠܝܢ ܕܐܫܬܥܒܕܘ ܠܪܓܬܐ.
  <milestone unit="page" n="102"/>
  ܗܟܢܐ ܐܢ ܣܝܒܪܬܐ ܢܩܒܠܘܼܢ: ܘܐܢ ܚܙܘܐ ܕܦܓܪܐ
  ܢܚܙܘ ܢ: ܥܠ ܣܓܝܐܘܬ ܪܓܬܗܘܢ ܡܘܣܦܝܢ܀
</ab></div><div type="chapter" n="15"><ab>
ܚܫܐ ܒܝܫܐ ܡܛܠ ܕܢܟܣܐ ܢܦܫܗ ܡܼܢ ܩܕܡ ܥܝܢܝ̈ܗ̇
ܕܢܦܫܐ: ܕܐܦܠܐ ܡܐ ܕܗܘܐ ܬܬܘܐ ܥܠܘܗܝ. ܒܗܕܐ ܡܠܦ
ܠܗ̇: ܕܦܐܝܐ ܗܝ ܗܕܐ ܘܝܐܝܐ. ܕܟܕ ܢܤܟܠ ܐܢܫ: ܢܗܘܐ
ܝܕܥ ܕܐܣܟܠ. ܘܡܝܬܪ ܗܘ ܡܼܢ ܗܢܘܢ ܕܟܕ ܡܣܟܠܝܢ. ܠܐ
ܚܟܡܝܢ ܐܦܠܐ ܕܐܣܟܠܘ. ܬܙܝܥ ܕܝܢ ܠܩܘܒܠܗ ܝܕܥܬܐ: ܗܝ
ܕܡܫܝܚܐ ܡܪܢ. ܕܥܒܕܐ ܕܝܕܥ ܨܒܝܢܐ ܕܡܪܗ: ܘܠܐ ܬܩܢ
ܠܗ ܐܝܟ ܨܒܝܢܗ: ܢܒܠܥ ܣܓܝ̈ܐܬܐ܀
</ab></div>
      
      <div type="chapter" n="16"><ab>
        ܢܦܫܐ ܕܝܢ ܕܬܙܕܟܐ ܡ̣ܢ ܪ̈ܓܝܓܬܐ: ܘܬܠܒܫ ܙܢܝܘܬܗ
        ܕܦܓܪܐ: ܡܛܠ ܗܢܝܐܘܬܐ ܕܠܒܫܬ: ܟܦܪܐ ܒܗܿ ܕܠܐ
        ܝܕܥܐ ܕܬܦܪܘܫ ܐܢ ܒܝܫܐܝܬ ܣܥܪܐ ܘܒܥܝܐ ܕܬܛܥܐ
        ܢܦܫܗܿ: ܐܢܕܝܢ ܠܐ ܡܫܟܚܐ ܕܬܟܦܘܪ ܗܼܝ ܒܗ̇ ܕܝܕܥܐ ܗܼܝ:
        ܡܬܝܠܕܝܢ ܒܗ̇ ܨ̈ܒܝܢܐ ܥܠ ܒܝ̈ܫܬܐ: ܕܫܦܝܪ̈ܢ ܐܢܝ̈ܢ ܘܚ̈ܫܚܝܬܐ
        ܐܢܝ̈ܢ܀
</ab></div><div type="chapter" n="17"><ab>
  ܪܓܬܐ ܘܚܡܬܐ ܐܢ ܐܬܠܒܫ ܒܢܦܫܐ: ܠܐ ܗܘܐ
  ܐܡܬܝ ܕܨܒܝܐ ܢܦܫܐ ܡܬܬܙܝ̈ܥܢ. ܡܛܠ ܗܢܐ ܡܼܢ ܫܘܪܝܐ
  ܢܙܕܗܪ܀
</ab></div><div type="epilogue" n="epilogue"><ab>
  ܫܠܡ ܡܡܠܠܐ ܕܩܕܝܫܐ ܡܪܝ ܐܘܓܪܝܣ
</ab></div>
    </body>
  </text>

</TEI>