<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" TAN-version="2021"
    id="tag:kalvesmaki.com,2014:transcription:cpg2438:syr:vitestam">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <head xmlns="tag:textalign.net,2015:ns">
        <name>Vitestam's Syriac edition of the second half of the Great Letter by Evagrius
            Ponticus</name>
        <master-location
            href="https://raw.githubusercontent.com/Arithmeticus/TAN-Evagrius/master/cpg2438/cpg2438.syr.1964.frankenberg.xml"/>
        <license which="by_4.0" licensor="kalvesmaki"/>
        <work which="Great Letter"/>

        <vocabulary>
            <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:tan-key:evagrius</IRI>
            <name>General keywords associated with the TAN collection for Evagrius of Pontus</name>
            <location href="../TAN-voc/evagrius.TAN-voc.xml" accessed-when="2017-12-16-05:00"/>
        </vocabulary>
        <source which="Vitestam 1964"/>
        <model>
            <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:tan-t:cpg2438:letters:deu:1986:bunge</IRI>
            <name xml:lang="eng">Bunge's 1986 German translation of the Great Letter by
                Evagrius</name>
            <location href="private-cpg2438.deu.1986.bunge.tan-tei.xml"
                accessed-when="2020-10-02-04:00"/>
        </model>
        <vocabulary-key>
            <person xml:id="kalvesmaki" which="Joel Kalvesmaki"/>
        </vocabulary-key>
        <file-resp who="kalvesmaki"/>
        <resp roles="editor" who="kalvesmaki"/>
        <change when="2020-09-30" who="kalvesmaki">Started file</change>
        <to-do>
            <comment when="2020-10-02" who="kalvesmaki">Proofread one more time.</comment>
        </to-do>
    </head>
    <text>
        <body xml:lang="syr">

            <div type="section" n="17">
                <p>ܘܠܐ ܨܒܝܬ ܕܐܪܫܘܡ ܐܢܘܢ ܠܟ܇ ܡܛܘܠ ܗܿܝ ܕܠܐ ܐܫܟܚܬ ܕܠܟܪܛܝܣܐ ܘܠܕܝܘܬܐ ܐܗܝܡܢ ܐܢܘܢ܇ ܘܡܛܘܠ
                    ܗܿܢܘܢ ܕܕܠܡܐ ܓܕܫ ܥܬܝܕܝܢ ܕܢܦܓܥܘܢ ܒܗܝܢ ܒܟܬܝܒ̈ܬܐ. </p>
            </div>
            <div type="section" n="23">
                <p>‏ </p>
                <p>ܐܝܟ ܕܩܕܡ ܡܬܓܫܡܢܘܬܐ ܐܦ ܡܢ ܒܬܪ ܡܬܓܫܡܢܘܬܐ܇ ܡܛܠ ܫܠܡܘܬ ܝܢ ܒܝ̈ܢܐ.</p>
            </div>
            <div type="section" n="25">
                <p>ܫܡ̈ܗܐ ܕܝܢ ܘܩܙܘ̈ܡܐ ܕܒܪܐ ܘܕܪܘܚܐ ܠܐ ܥܒܖܿܝܢ܇ ܡܛܠ ܕܠܐ ܫܘܪܝܐ ܐܝܬ ܠܗܘܢ܇ ܘܠܐ ܫܘܠܡܐ ܗܿܘܐ
                    ܠܗܘܢ܇ ܘܡܛܠ ܕܠܘ ܡܢ ܥܠܬܐ ܥܒܘܪܬܐ ܐܫܬܡܝܘ ܠܐ ܥܒܪܝܢ.</p>
            </div>
            <div type="section" n="32">
                <p><pb n="7"/>ܫܡܥ ܕܝܢ ܡܟܝܠ܇ ܗܿܘ ܡܕܡ ܕܡܛܠܬܗ ܗܘܬ ܥܠܬܐ ܠܟܬܝܒ̈ܬܢ ܠܘܬ ܒܣܝܡܘܬܟ. ܘܫܒܘܩ ܠܢ
                    ܥܠ ܗܿܝ ܕܩܠܝܠ ܐܬܬܗܝܢܢ ܠܘܬܗܝܢ ܡܛܠܬܗܝܢ. ܐܝܟ ܕܣܒܪ ܐܢܐ ܕܝܢ ܡܪܝ ܕܡܦܣ ܐܢܬ ܗܘܼ ܕܐܝܬ
                    ܐ̈ܢܫܝܢ ܕܐܡܪܝܢ ܕܥܝܕܐ<milestone unit="folio" n="63v" rend="(63v)"/> ܠܡ ܟܝܢܐ ܗܼܘ
                    ܕܬܪ̈ܝܢ. ܘܠܝ ܐܝܟ ܕܡܬܚܙܝܐ ܆ ܠܘ ܒܠܚܘܕ ܕܚܟܡܬܐ ܠܝܬܝܗ ܡܠܬܐ ܗܕܐ܆ ܐܠܐ ܠܐ ܪܕܝܘܬܐ ܘܠܐ
                    ܦܪܘܫܘܬܐ ܕܐܝܠܝܢ ܕܡܬܚܫܚܝܢ ܒܗܿ ܡܟܪܙܐ. ܝܕܥܐ ܗܝ ܓܝܪ ܪܕܝܘܬܟ ܕܐܝܟܢܐ ܕܥܣܩܐ ܠܓܡܠܐ ܕܐܝܟ
                    ܢܫܪܐ ܒܐܐܪ ܢܦܪܚ܃ ܐܘ ܠܢܘܢܐ ܕܒܝܒܫܐ ܢܬܦܖܿܦܥ܃ ܡܛܠ ܕܒܟܝܢܗܘܢ ܗܕܐ ܠܐ ܩܢܝܢ܃ ܥܡ ܨܒ̈ܘܬܐ
                    ܣܓܝܐ̈ܬܐ ܕܠܗܢܐ ܢܝܫܐ ܦܚܡܢ ܕܥܣܩܢ ܕܢܗܘܝܢ. <pb n="8"/>ܗܟܢܐ ܥܣܩܐ ܕܡܕܡ ܕܒܟܝܢܐ ܗ̣ܘ
                    ܢܫܬܚܠܦ: ܥܝܕܐ ܕܝܢ ܐܝܟܢܐ ܕܦܫܝܩ ܠܢܫܪܐ ܕܐܡܬܝ ܕܒ̇ܥܐ ܒܐܐܪ ܢܦܪܚ: ܐܘ ܐܡܬܝ ܕܒܿܥܐ ܒܐܪܥܐ
                    ܠܡܩܡ. ܘܐܝܟ ܡܐ ܕܕܠܝܠ ܠܢܘܢܐ ܕܡܢ ܢܗܪܐ ܠܢܗܪܐ ܐܘ ܡܢ ܢܗܪܐ ܠܝܡܐ ܐܘ ܡܢ ܝܡܐ ܠܢܗܪܐ ܢܥܒܕ
                    ܡܖܿܕܝܬܗ ܐܝܟ ܡܢ ܕܒܟܝܢܗܘܢ ܐܝܬ ܠܗܘܢ ܗܕܐ܆ ܗܟܢܐ ܕܠܝܠ ܕܟܠ ܡܕܡ ܕܥܝܕܐ ܡܩܝܡ ܠܗ܇ ܕܐܦ ܡܢ
                    ܥܝܕܐ ܐܚܪܢܐ ܢܫܬܪܐ. ܐܝܟ ܡܢ ܕܒܗ ܒܟܝܢܐ ܐܫܬܟܚ ܐܬܪܐ ܠܗܟܢ ܘܠܗܟܢ. </p>
            </div>
            <div type="section" n="33">
                <p>ܡܕܡ ܕܝܢ ܕܐܡܿܪ ܐܢܐ ܕܐܝܟ ܗܟܢ ܐܝܬܘܗܝ. ܐܝܬ ܠܝ ܥܝܕܐ ܕܐܩܒܠ ܣܝܒܪܬܐ ܚܕܐ ܙܒܢ ܒܝܘܡܐ. ܘܐܢ
                    ܒܿܥܐ ܐܢܐ ܕܠܥܠ ܡܢ ܥܝܕܐ ܐܬܚܫܚ܆ ܡܫܟܚ ܐܢܐ ܕܚܕܐ ܠܬܪ̈ܝܢ ܝܘܡ̈ܝܢ ܐܩܒܠ. ܐܢ ܕܝܢ ܠܒܪ ܡܢ
                    ܥܝܕܐ ܬܪ̈ܬܝܢ ܙܒ̈ܢܝܢ <milestone unit="folio" n="64r" rend="(64r) "/>ܒܝܘܡܐ: ܘܐܝܟ
                    ܕܐܡܪܬ܆ ܡܫܟܚ ܗܼܘ ܥܝܕܐ ܫܪܐ <pb n="9"/>ܠܥܝܕܐ܆ ܡܛܠ ܟܝܢܐ ܕܡܫܟܚ ܡܬܪܟܢ ܠܟܐ ܘܠܟܐ. ܕܟܝܢܐ
                    ܕܝܢ ܐܝܬܝܗ܆ ܕܒܟܠܙܒܢ ܒܥܕܢܗ ܢܩܒܠ ܣܝܒܪܬܐ܆ ܕܠܥܠ ܡܢ ܟܝܢܐ ܕܝܢ ܕܟܠ ܟܠܗ ܠܐ ܢܣܬܝܒܪ. ܕܠܒܪ
                    ܡܢ ܟܝܢܐ ܕܝܢ ܕܒܟܠܫܥ ܢܬܠܥܒ: ܥܡ ܟܠܗܝܢ ܕܠܗܢܐ ܢܝܫܐ ܦܚܡܢ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="34">
                <p>ܡܕܝܢ ܠܐ ܡܕܡ ܕܗ̇ܘܐ ܠܥܠ ܡܢ ܥܝܕܐ܆ ܘܠܐ ܡܕܡ ܕܗܿܘܐ ܠܒܪ ܡܢ ܥܝܕܐ ܫܿܘܐ ܠܕܘܡܪܐ: ܐܝܟ ܡܢ ܕܠܗ
                    ܠܟܝܢܐ ܐܫܬܟܚ ܗܠܝܢ ܟܠܗܝܢ. ܡܕܡ ܕܝܢ ܕܠܥܠ ܡܢ ܟܝܢܐ ܐܘ ܕܠܒܪ ܡܢ ܟܝܢܐ ܗ݇ܘܐ܆ ܗܿܘ ܗܘ ܫ̇ܘܐ
                    ܠܕܘܡܪܐ. ܠܘܐ ܕܝܢ ܠܕܘܡܖܿܐ ܕܠܥܠ ܡܢ ܟܝܢܐ ܩܘܠܣܐ. ܠܕܘܡܪܐ ܕܝܢ ܕܠܒܪ ܡܢ ܟܝܢܐ ܥܕܠܝܐ.</p>
            </div>
            <div type="section" n="35">
                <p>ܡܬܒܥܐ ܕܝܢ ܠܘܩܕܡ ܠܡܕܥ܆ ܕܟܡܐ ܐܢܘܢ ܟܝ̈ܢܐ܆ ܘܟܡܐ ܛܟ̈ܣܝܗܘܢ: ܘܟܡܐ ܡ̈ܘܙܓܝܗܘܢ: ܘܟܡܐ
                    ܐܣܟܡ̈ܝܗܘܢ: ܘܟܡܐ ܐܢܘܢ ܙܘܥ̈ܐ ܕܟܠ ܚܕ ܚܕ ܡܢܗܘܢ ܘܕܠܩܘܒܠܗܘܢ: ܘܕܡܢܐ ܐܢܘܢ ܗܢܘܢ ܙܘܥ̈ܐ
                    ܘܣ̈ܩܘܒܠܝܗܘܢ: <pb n="10"/>ܘܕܐܝܠܝܢ ܡܢܗܘܢ ܟܝܢܐܝܬ ܡܢ ܠܓܘ ܒܥܕܢܗܘܢ ܡܬܬܙܝܥܢ ܕܠܐ ܥܠܬܐ
                    ܒܪܝܬܐ: ܘܕܐܝܠܝܢ ܡܢܗܘܢ ܕܐܦܢ ܒܗ ܐܢܘܢ ܒܟܝܢܐ ܥ̈ܠܠܬܐ ܒܖ̈ܝܬܐ ܡܪܒܝܢ ܠܗܘܢ: ܘܕܐܝܠܝܢ ܡܥܕܝܢ
                    ܫܚܩܝܢ ܠܗ ܠܟܝܢܐ܇ ܐܡܬܝ ܕܓܕܫ ܘܥܠܒ <milestone unit="folio" n="46v" rend="(46v) "
                    />ܡܘܙܓܐ ܕܐܣܛܘܟ̈ܣܐ ܚܡܝܡܐ ܘܝܒܝܫܐ: ܘܕܐܝܠܝܢ ܐܡܬܝ ܕܚܡܝܡܐ ܘܪܛܝܒܐ : ܘܕܐܝܠܝܢ ܐܡܬܝ ܕܪܛܝܒܐ
                    ܘܩܪܝܪܐ: ܘܕܐܝܠܝܢ ܐܡܬܝ ܕܩܪܝܪܐ ܘܝܒܝܫܐ: ܘܕܐܝܠܝܢ ܐܡܬܝ ܕܫܿܘܐ ܡܘܙܓܐ ܕܟܠܗܘܢ ܐܟܚܕܐ:
                    ܘܕܐܝܠܝܢ ܕܐܦܢ ܡܬܙܝܥܝܢ ܡܫܟܚܐ ܕܠܐ ܢܐܬܘܢ ܠܥܒܕܐ: ܘܕܐܝܠܝܢ ܐܢܘܢ ܕܠܐ ܡܬܓܡܪܝܢ ܒܥܒܕܐ ܠܐ
                    ܩܐܡ ܟܝܢܐ: ܘܕܐܢ ܐܝܬ ܡܢܗܘܢ ܕܓܡܝܪܐܝܬ ܡܫܟܚܐ ܕܢܬܥܩܪܘܢ ܡܢܗ ܕܟܝܢܐ: ܘܕܐܢ ܡܬܥܩܪܝܢ ܐܢ
                    ܡܫܟܚܐ ܕܐܚܪ̈ܢܐ ܚܠܦܝܗܘܢ ܢܬܢܨܒܘܢ. </p>
            </div>
            <div type="section" n="36">
                <p><pb n="11"/>ܘܡܐ ܕܗܠܝܢ ܟܠܗܝܢ ܐܕܪܟܢ܆ ܗܝܕܝܢ ܝܕܥܝܢܢ ܡܕܡ ܕܒܟܝܢܐ ܘܕܠܥܠ ܡܢ ܟܝܢܐ ܘܕܠܒܪ ܡܢ
                    ܟܝܢܐ ܡܣܬܥܪ. ܘܐܝܟ ܕܪܢܐ ܐܢܐ܆ ܕܩܕܡ ܕܢܪܓܫ ܐܢܫ ܒܗܠܝܢ ܟܠܗܘܢ ܦܘܪ̈ܫܢܐ ܠܐ ܝܿܨܦ ܕܕܠܥܠ ܡܢ
                    ܟܝܢܐ. ܐܡܿܪ ܐܢܐ ܕܝܢ ܕܐܦܢ ܟܝܢܐܝܬ ܬܗܘܐ ܡܪܕܝܬܐ ܕܚܝ̈ܘܗܝ: ܡܢܘ ܓܝܪ ܡܫܟܚ ܢ̇ܦܩ ܡܢ ܚܫܘܟܐ
                    ܐܢ ܢܘܗܪܐ ܠܐ ܚܿܙܐ. ܐܘ ܡܢܘ ܡܖܿܦܐ ܚܪ̈ܘܒܐ ܐܢ ܠܚܡܐ ܠܐ ܡܫܟܚ: ܥܡ ܣܓ̈ܝܐܬܐ ܕܠܗܠܝܢ ܕܡܿܝܢ܇
                </p>
            </div>
            <div type="section" n="37">
                <p>ܐܝܟܢܐ ܕܝܢ ܕܛܘܒܢܐ ܡܘܫܐ ܥܠ ܒܖܿܝܬܐ ܡܬܚܙܝܢܝܬܐ ܡܘܕܥܐ ܬܫܥܝܬܗ ܠܘܬ ܒ̈ܢܝ ܐܢܫܐ܆ ܡܦܣ ܐܢܬ ܗܘܼ
                    ܓܝܪ ܒܗܢܐ ܛܟܣܐ ܕܒ̈ܢܝ <milestone unit="folio" n="65r" rend="(65r) "/>ܐܢܫܐ: ܗܟܢܐ ܐܦ
                    ܚܢܢ ܢܨܠܐ ܕܒܥܘܕܪܢܐ ܕܛܝܒܘܬܗ ܕܐܠܗܐ ܢܫܟܚ ܕܐܦܢ ܥܠ ܦܓܪܐ ܗܢܐ ܡܬܚܙܝܢܐ ܘܡܘܙܓܘ̈ܗܝ ܘܛܟܣ̈ܘܗܝ
                    ܘܐܣܟ̈ܡܘܗܝ ܘܙܘܥ̈ܘܗܝ ܠܡܡܠܠܘܿ</p>
            </div>
            <div type="section" n="38">
                <p>ܗܝܕܝܢ ܡܥܝܢܐ ܕܟܝ̈ܢܐ ܕܒܖ̈ܝܬܐ܆ ܝܕܝܥܐ ܗܝ ܕܬܪ̈ܝܢ ܐܢܘܢ <pb n="12"/>ܒܠܚܘܕ: ܡܬܕ̈ܓܫܢܐ
                    ܘܡܬܝܕܥ̈ܢܐ. ܗܿܘ ܕܡܛܠ ܟܣܝܘܬܗ ܘܪܒܘܬܗ ܐܫܬܐܠܢ ܡܢ ܕܢܬܩܪܒ ܨܐܕܘܗܝ ܟܡܐ ܕܝܢ ܕܡܫܟܚܐ ܘܐܝܬ
                    ܦܘܪܣܐ ܡܬܝܕܥ ܒܝܕ ܗܢܐ ܡܬܪܓܫܢܐ: ܐܝܟ ܢܦܫܐ ܒܝܕ ܦܓܪܐ. </p>
            </div>
            <div type="section" n="39">
                <p>ܢܫܪܐ ܕܝܢ ܒܡܠܬܢ ܐܝܟ ܡܐ ܕܣܦܩܝܢܢ܆ ܥܠ ܟܝܢܗ ܕܦܓܪܐ ܘܕܝܠܝ̈ܬܗ. ܡܦܣܐ ܗܝ ܕܝܢ ܪܕܝܘܬܟ ܡܪܝ
                    ܕܗܢܐ ܦܓܪܐ ܡܬܪܓܫܢܐ ܡܢ ܐܪܒܥܐ ܐܣܛܘܟܣ̈ܐ ܡܬܪ̈ܓܫܢܐ ܐܬܩܝܡ ܒܝܕ ܚܟܡܬܐ ܫܒܝܚܬܐ ܕܐܠܗܐ: ܘܡܛܠ
                    ܕܡܢܗܘܢ ܗܼܘ ܩܘܝܡܗ܆ ܡܢܗܘܢ ܘܒܗܘܢ ܐܦ ܚܝܘ̈ܗܝ ܘܡܘܬܗ ܘܚܘܠܡܢܗ ܘܟܘܪܗܢܗ. ܠܐ ܗ̣ܘܐ ܕܝܢ ܕܠܐ
                    ܒܛܝܠܘܬܐ ܕܒܪܘܝܗ. </p>
            </div>
            <div type="section" n="40">
                <p>ܡܕܝܢ ܐܝܟ ܕܐܡܪܢܢ: ܐܦ ܙܘܥ̈ܐ ܕܠܚܡܝܢ ܠܗܠܝܢ ܡܘܙ̈ܓܐ. ܡܫܬܟܚܝܢ ܒܗ. ܡܘ̈ܙܓܘܗܝ ܕܝܢ ܐܝܬܝܗܘܢ
                    ܗܠܝܢ: ܚܡܝܡܘܬܐ ܘܩܪܝܪܘܬܐ ܘܝܒܝܫܘܬܐ ܘܪܛܝܒܘܬܐ. <milestone unit="folio" n="65v"
                        rend="(65v) "/>ܘܡܛܠ ܗܕܐ܆ ܠܐ ܒܝܒܝܫܘܬܐ ܕܠܐ ܪܛܝܒܘܬܐ ܡܫܟܚ ܚܳܝܐ܆ ܘܠܐ ܒܚܡܝܡܘܬܐ ܕܠܐ
                    ܩܪܝܪܘܬܐ. ܡܕܝܢ ܐܡܬܝ ܕܐܝܬܘܗܝ <pb n="13"/>ܒܫܘܝܘܬ ܡܘ̈ܙܓܐ܆ ܗܝܕܝܢ ܐܝܬܘܗܝ ܐܦ ܒܚܘܠܡܢܐ.
                    ܐܦ ܙܘܥ̈ܘܗܝ ܡܛܟܣܐܝܬ ܡܬܙܝܥܝܢ. ܐܡܬܝ ܕܝܢ ܕܚܕ ܡܢ ܡܘ̈ܙܓܐ ܢܫܬܟܚ ܥܠܒ܆ ܡܕܘܕ ܠܗ ܠܟܠܗ ܛܟܣܐ.
                    ܘܡܛܠ ܗܕܐ ܚܦܝܛܘܬܐ ܥܠ ܫܘܝܘܬ ܡ̈ܘܙܢܓܐ ܗܘܝܐ.</p>
            </div>
            <div type="section" n="41">
                <p> ܐܦ ܕܦܓܖܿܐ ܡܬܝܕܥܢܐ ܛܟܣܘ̈ܗܝ ܕܝܢ ܐܝܬܝܗܘܢ ܗܠܝܢ: ܚ̈ܝܐ ܘܡܘܬܐ: ܚܘܠܡܢܐ ܘܟܘܪܗܢܐ. ܐܣ̈ܟܡܘܗܝ
                    ܕܝܢ ܗܠܝܢ: ܩܘܡܐ ܘܡܘܬܒܐ: ܗܠܟܬܐ ܘܡܓܣܐ: ܫܬܩܐ ܘܡܠܝܠܘܬܐ: ܙܘܥܘ̈ܗܝ ܕܝܢ ܗܠܝܢ: ܟܦܢܐ ܫܢܬܐ
                    ܪܓܬܐ ܚܡܬܐ ܕܚܠܬܐ ܥܩܬܐ ܣܢܐܬܐ ܡܐܝܢܘܬܐ ܪܗܝܒܘܬܐ ܚܪܥܘܬܐ ܒܥܖܪܝܪܝܘܬܐ ܚܬܝܪܘܬܐ ܟܡܝܪܘܬܐ
                    ܐܒܠܐ ܒܝܫܘܬܐ. ܕܠܩܘܒܠܐ ܕܝܢ ܕܙܘܥ̈ܘܗܝ ܗܠܝܢ: ܣܒܥܐ ܥܝܪܘܬܐ ܓܥܨܐ ܡܫܝܢܘܬܐ ܠܒܝܒܘܬܐ ܚܕܘܬܐ
                    ܚܘܒܐ ܚܦܝܛܘܬܐ ܒܗܝܠܘܬܐ ܬܡܝܡܘܬܐ ܡܟܘܬܐ ܡܟܝܟܘܬܐ ܦܨܝܚܘܬܐ ܒܘܝܐܐ ܛܒܘܬܐ. ܪ̈ܓܫܘܗܝ ܕܝܢ:
                    ܚܙܝܐ ܫܡܥܐ <pb n="14"/>ܣܘܩܐ ܛܥܡܐ ܓܫܬܐ. ܗܠܝܢ <milestone unit="folio" n="66r"
                        rend="(66r) "/>ܟܠܗܘܢ ܘܐܢ ܐܝܬ ܐܚܖ̈ܢܐ ܕܦܚܡܝܢ ܠܗܘܢ ܕܠܐ ܐܬܟܬܒܘ܇ ܓܘܢܐܝܬ ܥܡ ܚ̈ܝܘܬܐ
                    ܩܥܝܢܢ ܠܗܘܢ. ܡܛܠ ܕܟܠܗܝܢ ܐܝܠܝܢ ܕܩܢܝܢ ܚܝ̈ܘܬܐ ܘܒܥܝܪܐ ܩܢܐ ܦܓܪܐ. </p>
            </div>
            <div type="section" n="42">
                <p>ܠܐ ܓܝܪ ܐܝܬ ܦܘܪܣܐ ܕܟܠܗܘܢ ܗܠܝܢ ܐܟܚܕܐ ܐܡܝܢܐܝܬ ܢܬܚܙܘܢ ܒܦܓܖܿܐ܇ ܐܠܐ ܡܐ ܕܚܕ ܡܢܗܘܢ ܒܥܕܢܗ
                    ܢܬܙܝܥ܆ ܐܘ ܡܢ ܠܓܘ ܐܘ ܡܢ ܠܒܪ ܬܙܝܥܝܘܗܝ ܥܠܬܐ܆ ܙܘܥܐ ܐܚܪܢܐ ܕܠܩܘܒܠܗ ܡܥܒܕ ܡܥܒܕܢܐܝܬ ܡܢ
                    ܦܓܪܐ: ܟܕ ܒܚܝܠܐ ܒܗ ܗܼܘ ܒܦܓܪܐ܆ ܡܛܠ ܕܐܦ ܗܼܘ ܒܙܒܢܗ ܡܬܚܙܐ. ܐܡܬܝ ܕܝܢ ܕܟܦܢܐ ܫܟܝܚ ܣܒܥܐ
                    ܪܚܝܩ. ܘܐܡܬܝ ܕܫܢܬܐ ܥܝܪܘܬܐ. ܘܐܡܬܝ ܕܥܩܬܐ ܘܕܚܠܬܐ ܚܕܘܬܐ ܘܠܒܝܒܘܬܐ. ܥܡ ܫܪܟܐ ܕܠܗܠܝܢ
                    ܕܡܝܢ. </p>
            </div>
            <div type="section" n="43">
                <p>ܗܘܝܬ ܕܝܢ ܝܕܥ ܕܗܠܝܢ ܕܕܠܩܘܒܠܐ ܠܐ ܓܡܝܪܐܝܬ ܪܚܝܩܝܢ. ܒܗܿܝ ܕܡܢ ܣܒܥܐ ܢܒܿܥ ܟܦܢܐ. ܘܡܢ ܚܕܘܬܐ
                    ܥܩܬܐ. ܠܐ ܕܝܢ ܒܠܥܕܝܗܘܢ ܩܐܡ ܦܓܪܐ܆ ܘܠܐ <pb n="15"/>ܒܟܘܠܗܘܢ ܫܘܝܐܝܬ ܒܟܠ ܙܒܢ ܡܬܚܫܚ: ܠܐ
                    ܓܝܪ ܒܟܠ ܙܒܢ ܕܡܟ ܘܠܐ ܒܟܠܙܒܢ ܡܬܬܥܝܪ: ܘܠܐ ܒܟܠܙܒܢ ܡܣܬܝܒܪ ܘܠܐ ܒܟܠܙܒܢ ܗ݈ܘ̇ܐ ܕܠܐ
                    ܣܝܒܪܬܐ. </p>
            </div>
            <div type="section" n="44">
                <p>ܘܗܠܝܢ ܟܠܗܘܢ ܙܘ̈ܥܐ ܕܚܫܒܢ ܘܣܩܘܒ̈ܠܝܗܘܢ܆ ܒܬܪ ܗܠܝܢ ܬܠܬܐ ܛܟܣ̈ܝܢ ܘܫܬܐ (66v) ܐ̈ܣܟܡܝܢ ܕܡܢ
                    ܠܥܠ ܪܕܝܢ. ܐܡ̇ܪ ܐܢܐ ܕܝܢ. ܒܬܪ ܚܝ̈ܐ ܘܚܘܠܡܢܐ ܘܟܘܪܗܢܐ܇ ܘܥܝܪܘܬܐ ܘܫܢܬܐ ܘܐܝܠܝܢ ܕܠܥܝܪܘܬܐ
                    ܘܠܚܘܠܡܢܐ ܢܩܝܦܝܢ܆ ܡܢ ܫܢܬܐ ܘܡܢ ܟܘܪܗܢܐ ܦܪܝܩܝܢ܆ ܐܦܢ ܠܐ ܟܠܗܘܢ ܘܓܡܝܪܐܝܬ. ܚܙܝܢ ܚܢܢ ܓܝܪ
                    ܕܒܫܢܬܐ܆ ܒܛܝܠܝܢ ܡܠܥܣܐ ܘܚܙܝܐ ܘܦܪܘܫܘܬܐ ܘܚܡܬܐ ܘܥܩܬܐ ܘܚܕܘܬܐ ܕܒܫܪܪܐ܇ ܥܡ ܫܪܟܐ ܕܠܗܠܝܢ
                    ܕܡܝܢ. </p>
            </div>
            <div type="section" n="45">
                <p>ܒܟܘܪܗܢܐ ܕܝܢ ܠܘ ܟܠܗܘܢ ܗܠܝܢ ܕܒܛܝܠܝܢ ܒܫܢܬܐ ܒܛܠܝܢ ܒܗ. ܐܠܐ ܐܝܟ ܡܫܘܚܬܗ ܘܐܝܟ ܚܝܠܗ ܡܿܒܛܠ
                    ܙܘ̈ܥܐ. ܠܚܘܠܡܢܐ ܕܝܢ <pb n="16"/>ܘܠܥܝܪܘܬܐ ܟܘܠܗܘܢ ܠܘܝܢ. ܐܦܢ ܠܐ ܟܘܠܗܘܢ ܫܘܝܐܝܬ
                    ܡܥܒܕܝܢ. ܣܘܩܐ ܕܝܢ ܒܟܠܙܒܢ ܒܥܝܪܘܬܐ ܘܒܫܢܬܐ ܘܒܚܘܠܡܢܐ ܘܒܟܘܪܗܢܐ܆ ܫܟܝܚ ܗܘ ܥܡ ܟܠܗܘܢ
                    ܙܘܥܘ̈ܗܝ ܕܦܓܙܿܐ. ܗܘܝܘ ܓܝܪ ܚܝ̈ܘܗܝ: ܘܐܝܟܢܐ ܕܗܘ ܣܘܩܐ ܒܟܠܗܘܢ ܗܼܘ ܘܥܡ ܟܠܗܘܢ ܫܟܝܚ
                    ܘܟܠܗܘܢ ܠܗ ܠܘܝܢ܆ ܗܟܢܐ ܡܘܬܐ ܡܢ ܟܠܗܘܢ ܡܢܟܪܝ: ܘܠܟܠܗܘܢ ܗܼܘ ܡܒܛܠ.</p>
            </div>
            <div type="section" n="46">
                <p>ܡܫܟܚܐ ܕܝܢ ܐܝܟ ܕܐܡܪܝܢ܆ ܕܡܛܠ ܫܘܥܒܕܗ ܕܦܓܪܐ ܕܠܢܦܫܐ: ܡܫܟܚܬ ܟܘܠ ܠܡܣܥܪ ܐܝܟ ܐܠܗܐ܆ ܡܛܠ ܗܿܝ
                    ܕܨܠܡܗ <milestone unit="folio" n="67r" rend="(67r) "/>ܐܝܬܝܗ: ܕܐܦ ܒܚܝ̈ܘܗܝ ܕܦܓܪܐ
                    ܢܬܢܟܪܐ ܠܡܢܗܘܢ ܕܗܢܘܢ ܙܘܥ̈ܐ ܕܐܡܪܢܢ. ܘܐܝܟ ܕܐܡܪܝܢ ܬܘܒ ܐܢ̈ܫܝܢ܆ ܕܐܢܗܘ ܕܓܡܝܪܐܝܬ ܬܫܬܟܚ
                    ܒܕܡܘܬ ܐܠܗܐ ܐܝܟ ܕܐܬܒܪܝܬ܆ ܐܦ ܠܥܠ ܡܢ ܟܠܗܘܢ ܙܘ̈ܥܐ ܡܨܝܐ ܥܒܫܕܐ ܠܗ. ܡܢ ܠܡ ܕܐܬܢܟܪܝܬ
                    ܕܬܗܘܐ ܨܠܡܐ ܕܐܠܗܐ܇ ܘܒܨܒܝܢܗܿ <pb n="17"/>ܗܘܬ ܨܠܡܐ ܕܒܥܝܪܐ: ܐܫܬܥܒܕܬ ܠܟܠܗܘܢ ܙܘܥ̈ܘܗܝ
                    ܕܦܓܪܐ܇ ܗܢܘܢ ܕܓܘܢܐܝܬ ܩܢܐ ܠܗܘܢ ܥܡ ܚܝܘܬܐ ܘܒܥܝܪܐ ܐܚܝ̈ܢܘܗܝ: ܠܐ ܓܝܪ ܡܫܟܚܐ ܕܟܕ ܗ̇ܝ
                    ܐܝܬܝܗܿ ܠܒܪܿ ܡܢ ܟܝܢܗܿ ܒܣܘܥܪܢܗ̇ ܕܬܥܒܕܝܘܗܝ ܠܦܓܪܗܿ ܠܥܠ ܡܢ ܟܝܢܗ ܒܙܘܥ̈ܘܗܝ : ܘܐܟܙܢܐ
                    ܕܢܘܪܐ ܠܐ ܡܕܥܟܐ ܠܢܘܪܐ. ܘܠܐ ܡ̈ܝܐ ܡܝ̈ܒܫܝܢ ܠܡ̈ܝܐ. ܗܟܢܐ ܢܦܫܐ ܕܐܝܬܝܗܿ ܒܦܓܪܐ ܒܥܒ̈ܕܝܗ̇:
                    ܠܘ ܡܢ ܕܝܠܗ ܒܠܚܘܕ ܠܐ ܡܨܝܐ ܡܚܪܪܐ ܠܗ ܠܦܓܪܐ܆ ܐܠܐ ܐܦ ܕܠܐ ܕܝܠܗ ܡܩܢܝܐ ܠܗ: ܪܡܘܬܐ ܓܝܖܿ
                    ܘܫܘܒܚܐ ܣܪܝܩܐ ܘܪܚܡܬ ܟܣܦܐ ܠܘ ܕܝܠܗ ܐܢܘܢ.</p>
            </div>
            <div type="section" n="47">
                <p>ܡܐ ܕܝܢ ܕܙܘܥ̈ܘܗܝ ܟܝܢܐܝܬ ܘܡܛܟܣܐܝܬ ܗܘܝܢ ܡܬܙܝܥܝܢ ܐܬܐ ܐܢܘܢ ܕܡܢܬܐ ܡܕܡ ܙܥܘܪܬܐ ܕܚܘܠܡܢܗ
                    ܕܢܦܫܐ. ܡܐ ܕܝܢ ܕܕܠܐ ܕܝܠܝܗܘܢ ܢܗܘܐ܆ ܐܬܐ ܗܿܝ ܕܓܡܝܪܘܬܐ. ܡܕܝܢ ܗܪܟܐ ܠܘ <milestone
                        unit="folio" n="67v" rend="(67v) "/>ܦܓܪܐ ܡܬܩܠܣ: ܕܠܘ ܗܘ ܡܢܗ ܘܠܗ ܥܒܕ ܡܕܡ <pb
                        n="18"/>ܕܕܘܡܖܿܐ: ܗܢܘ ܕܝܢ ܕܢܗܘܐ ܠܥܠ ܡܢ ܟܝܢܗ: ܐܠܐ ܢܦܫܐ. ܘܠܐ ܬܘܒ ܢܦܫܐ ܫܘܝܐ ܣܓܝ
                    ܠܩܘܠܣܐ. ܡܛܠ ܕܠܘ ܡܕܡ ܕܫܿܘܐ ܤܓܝ ܠܕܘܡܪܐ ܥܒܕܬ. ܡܛܠ ܕܐܦܢ ܠܦܓܪܐ ܥܠܝܬ ܡܢ ܟܝܢܗ: ܗ̣ܝ
                    ܥܕܟܝܠ ܡܛܠܗܕܐ ܒܟܝܢܗܿ ܩܡܬ. ܘܡܕܡ ܕܟܝܢܐܝܬ ܡܣܬܥܪ ܠܐ ܠܩܘܠܣܐ ܘܠܐ ܠܕܘܡܪܐ ܫܿܘܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="48">
                <p>ܘܗܕܐ ܠܘ ܕܝܠܝ ܗܝ ܐܠܐ ܕܗܿܘ ܒܪܘܝܗܿ ܕܢܦܫܐ ܒܕ ܝܕܥ̇ ܗܘܐ ܐܝܠܝܢ ܡܫܟܚܐ ܢܦܫܐ ܠܡܣܥܪ ܐܡܪ: ܕܡܐ
                    ܕܥܒܕܬܘܢ ܗܠܝܢ ܟܠܗܝܢ: ܐܡܪܘ ܕܥܒ̈ܕܐ ܚܢܢ ܒ̈ܛܝܠܐ: ܕܡܕܡ ܕܐܬܦܩܕ ܠܢ ܥܒܕܢ. ܘܝܕܝܥܐ܆ ܕܐܠܐ
                    ܡܕܡ ܕܝܕܥ ܡܪܗ ܕܥܒܕܐ ܕܡܫܟܚ ܣܥܪ ܠܐ ܡܦܩܕ ܠܗ. </p>
            </div>
            <div type="section" n="49">
                <p>ܘܬܘܒ ܠܐ ܫܘܝܐ ܠܩܘܠܣܐ܆ ܐܝܟ ܡܢ ܕܠܘ ܗܝ ܡܢܗܿ ܘܒܗܿ ܒܟܝܢܗܿ ܩܡܬ. ܐܠܐ ܐܝܟܢܐ ܕܦܓܖܿܐ ܒܝܕ
                    ܚܘܠܡܢܗܿ ܘܚܝܠܗܿ ܕܢܦܫܐ ܣܿܠܩ ܡܢ ܟܝܢܗ: ܗܟܢܐ ܐܦ ܢܦܫܐ ܒܝܕ ܚܝܠܐ ܘܚܟܡܬܐ ܕܐܠܗܐ ܣܠܩܐ
                    ܠܟܝܢܗ. </p>
            </div>
            <div type="section" n="50">
                <p>ܫܘܝܐ ܕܝܢ ܠܕܘܡܪܐ ܣܓܝܐܐ܆ ܡܕܒܪܢܘܬܗ ܕܡܪܐ <pb n="19"/>ܟܠ: ܕܗܘ ܐܬܚܫܚ ܒܟܘܠܗܝܢ ܕܫܘܝܢ
                    ܠܕܘܡܪܐ. <milestone unit="folio" n="68r" rend="(68r) "/>ܐܡܿܪ ܐܢܐ ܕܝܢ܆ ܒܕ ܟܝܢܐ
                    ܘܕܠܒܪ ܡܢ ܟܝܢܐ ܘܕܠܥܠ ܡܢ ܟܝܢܐ. ܒܪܢܫܐ ܕܝܢ ܐܡܬܝ ܕܠܒܪ ܡܢ ܟܝܢܐ ܢܫܬܟܚ܆ ܕܘܡܪܐ ܘܥܕܠܝܐ.
                    ܐܡܬܝ ܕܝܢ ܕܒܟܝܢܗ܆ ܠܐ ܥܕܠܝܐ ܘܠܐ ܩܘܠܣܐ. ܠܥܠ ܡܢ ܟܝܢܗ ܕܝܢ܆ ܘܠܐ ܡܕܡ ܡܨܐ ܠܡܣܥܖܿ: ܘܡܕܝܢ
                    ܘܠܐ ܠܕܘܡܪܐ ܘܠܐ ܠܩܘܠܣܐ ܫܿܘܐ܆ ܐܠܐ ܒܠܚܘܕ ܕܡܢ ܥܕܠܝܐ ܪܚܝܩ܆ ܡܛܠ ܕܟܡܐ ܐܢ ܢܣܥܘܪ ܡܝܬܪ̈ܬܐ܆
                    ܥܕܟܝܠ ܟܝܢܐܝܬ ܣܥܪܝܢܢ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="51">
                <p>ܘܐܝܟܢܐ ܕܠܐ ܡܨܐ ܦܓܪܐ ܚܝܐ ܕܠܐ ܣܝܒܪܬܐ܆ ܗܟܢܐ ܐܦ ܠܐ ܢܦܫܐ ܕܠܐ ܡܝܬܖ̈ܬܐ: ܘܐܝܟܢܐ ܕܠܐ ܣܦܩܐ
                    ܠܦܓܪܐ ܣܝܒܪܬܐ ܕܚܕ ܝܘܡ ܠܫܪܟܐ ܕܝܘܡ̈ܬܗ܆ ܗܟܢܐ ܠܐ ܣܦܩܢ ܕܢܚܝܢ ܠܢ ܡܝܬܖ̈ܬܐ ܕܐܬܡܠܝ ܝܘܡܢ.
                    ܘܐܢ ܦܓܖܿܐ ܗܢܐ ܡܬܪܓܫܢܐ ܘܡܣܬܝܟܢܐ: ܒܟܠ ܝܘܡ ܣܢܝܩ ܥܠ ܣܝܒܪܬܐ ܕܐܟܘܬܗ܇ ܚܕ ܟܡܐ ܢܦܫܐ <pb
                        n="20"/>ܕܠܐ ܡܣܬܝܟܐ ܡܢ ܒܢܝ̈ܢܫܐ܆ ܣܢܝܩܐ ܥܠ ܡܐܟܘܠܬܐ ܕܠܐ ܡܣܬܝܟܐ ܒܟܠ ܫܥ. </p>
            </div>
            <div type="section" n="52">
                <p>ܘܡܢܐ ܐܡ̇ܪ ܐܢܐ ܕܒܕܡܘܬ ܡܐܟܘܠܬܐ ܠܦܓܖܿܐ ܡܬܒܥܝܢ ܡܝܬܖ̈ܬܐ ܠܢܦܫܐ. ܐܠܐ ܕܐܝܟ ܣܘܩܐ ܠܦܓܪܐ
                    ܡܬܒܥܝܢ ܠܗܿ ܡܝܬܖ̈ܬܐ. ܕܠܐ ܡܟܘܠܬܐ ܓܝܪ ܡܫܟܚܐ ܗ̣ܝ ܕܐܦ ܝܘܡ̈ܬܐ ܢܗܘܐ ܦܓܪܐ. ܕܠܐ ܣܘܩܐ
                        <milestone unit="folio" n="68v" rend="(68v) "/>ܕܝܢ ܘܠܐ ܚܕܐ ܫܥܐ.</p>
            </div>
            <div type="section" n="53">
                <p>ܡܕܝܢ ܡܦܝܣ ܐܢܐ܆ ܕܠܐ ܬܡܐܢ ܠܢ ܕܢܦܠܘܚ ܡܝܬܖ̈ܬܐ ܘܠܐ ܢܬܬܟܠ ܥܠ ܕܐܬܦܠܚ. ܘܢܦܘܫ ܠܢ ܡܢ
                    ܦܘܠܚܢܗܝܢ ܒܕ ܣܒܪܝܢܢ ܕܣܦܩܢ ܠܢ ܐܝܠܝܢ ܕܥܒܪ. ܘܠܐ ܢܛܥܢ ܠܐܢܫ ܘܠܐܠܗܐ ܛܝܒܘܬܐ܇ ܒܐܝܠܝܢ
                    ܕܦܠܚܢ ܐܘ ܦܠܚܝܢ ܚܢܢ. ܐܝܟܢܐ ܕܐܦ ܠܐ ܒܡܟܘܠܬܐ ܕܡܩܒܠ ܦܓܪܢ ܘܿܠܐ ܠܢ ܕܢܛܥܢ ܠܐܢܫ ܛܝܒܘܬܐ
                    ܕܡܕܡ ܕܐܟܠܢ: ܡܕܝܢ ܟܠ ܡܕܡ ܕܣܥܪܝܢ ܚܢܢ ܡܛܠ ܣܘܢܩܢܢ ܘܡܛܠܗܕܐ <pb n="21"/>ܠܐ ܫܘܿܝܢ ܚܢܢ
                    ܠܬܫܒܘܚܬܐ. ܐܢ ܓܝܪ ܣܥܪܝܢܢ ܕܝܠܢ ܘܐܢ ܠܐ ܣܥܪܝܢ ܚܢܢ ܡܬܓܠܙܝܢܢ: ܐܠܗܐ ܕܝܢ ܟܠ ܡܕܡ ܕܣܥܪ
                    ܒܟܝܢܐ ܘܠܥܠ ܡܢ ܟܝܢܐ ܘܠܒܪ ܡܢ ܟܝܢܐ܆ ܠܘ ܡܛܠܬܗ ܐܠܐ ܡܛܠܬܢ. ܠܐ ܓܝܪ ܣܢܝܩ ܗܘܐ ܥܠ ܗܠܝܢ .
                    ܘܡܛܠ ܗܕܐ܆ ܒܟܠܗܝܢ ܫܿܘܐ ܠܬܫܒܘܚܬܐ. ܘܠܐ ܡܫܟܚܐ ܕܐܝܟ ܡܐ ܕܘܿܠܐ ܢܫܬܒܚ ܡܢ ܟܠܗܘܢ ܡ̈ܠܝܠܐ.
                </p>
            </div>
            <div type="section" n="54">
                <p>ܟܠܗܝܢ ܓܝܪ ܕܣܥܪ ܐܝܟ ܕܐܡܪܢ: ܒܟܝܢܐ ܘܠܒܪ ܡܢ ܟܝܢܐ ܘܠܥܠ ܡܢ ܟܝܢܐ ܐܝܬܝܗܝܢ. ܒܟܝܢܐ ܕܝܢ ܘܠܒܪ
                    ܡܢ ܟܝܢܐ ܕܝܠܗ. ܕܠܥܠ ܕܝܢ ܡܢ ܟܝܢܐ ܕܝܠܢ.</p>
                <p>ܐܢ ܓܝܪ ܒܪܢܫܐ ܠܝܬ ܠܗ ܕܙܣܥܘܪ ܡܕܡ <milestone unit="folio" n="69r" rend="(69r) "/>ܠܥܠ
                    ܡܢ ܟܝܢܗ܆ ܐܠܐ ܟܠܗܝܢ ܡܝܬܖ̈ܬܐ ܟܝܢܐܝܬ ܣܿܥܪ܆ ܚܕ ܟܡܐ ܗܿܘ ܣܟܐ ܕܟܠܗܝܢ ܛܒ̈ܬܐ: ܠܝܬ ܠܗ
                    ܕܢܣܥܘܪ ܡܕܡ ܠܒܪ ܡܢ ܟܝܢܗ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="55">
                <p>ܬܠܬ ܓܝܪ ܐܝܬ ܕܠܝܬ ܠܗ ܠܐܠܗܐ: ܘܚܕܐ ܚܣܝܪܐ ܡܢ ܨܒܝܢܗ܆ <pb n="22"/>ܘܚܕܐ ܡܢ ܚܝܠܐ
                    ܕܒܪܘܝܘܬܗ܆ ܘܚܕܐ ܡܢ ܣܥܘܪܘܬܗ. ܠܐ ܓܝܪ ܒܡܘܬܐ ܕܐܢܫ ܨܒܐ܆ ܘܠܐ ܕܢܒܪܐ ܐܝܬܝܐ ܐܚܪܢܐ ܐܟܘܬܗ
                    ܕܠܐ ܫܘܪܝ ܡܫܟܚ. ܘܠܐ ܚܛܝܬܐ ܣܿܥܪ. ܘܠܐ ܡܕܡ ܐܝܬ ܠܥܠ ܡܢ ܟܝܢܗ ܕܢܣܬܥܪ. </p>
            </div>
            <div type="section" n="56">
                <p>ܕܟܝܢܗ ܗܘܬ ܓܝܪ ܛܒܐ ܗܕܐ܇ ܕܟܕ ܠܐ ܐܝܬܝܢ ܘܟܕ ܠܐ ܣܢܝܩ ܥܠܝܢ܇ ܕܠܐ ܦܝܣܐ ܒܪܢ ܒܨܠܡܗ ܘܥܒܕܢ
                    ܝܕ̈ܬܐ ܕܟܠ ܕܐܝܬ ܠܗ ܟܝܢܐܝܬ ܘܐܝܬܝܐܝܬ. ܠܒܪ ܡܢ ܟܝܢܗ ܕܝܢ ܘܒܟܝܢܗ ܗܿܝ ܕܢܚܬ ܘܣܝܒܪ ܟܠܗܝܢ
                    ܐܝܠܝܢ ܕܚܢܢ ܡܛܠ ܕܢܦܩܢ ܡܢ ܟܝܢܢ ܩܢܝܢ܆ ܗܢܐ ܗܘ ܕܝܢ ܟܠܗܝܢ ܕܡܢ ܒܛܢܐ ܠܡܘܬܐ. ܗ̇ܘ ܕܝܢ ܠܘ
                    ܐܝܟ ܡܢ ܕܣܥܪ ܡܕܡ ܕܫܿܘܐ ܠܗܢܐ ܡܣܡ ܒܪܝܫܐ ܐܬܐ ܠܗ ܐܠܐ ܒܚܘܒܗ ܟܝܢܝܐ ܕܢܚܪܪܢ ܡܢ ܠܘܛܬܐ
                    ܘܟܠܗܝܢ ܐܝܠܝܢ ܕܪܕܝܢ ܒܬܪܗ: ܕܩܒܠܢ ܡܛܠ ܣܟܠܘܬܢ. ܗܼܘ ܕܝܢ ܕܠܐ ܣܟܠܘ ܩܒܠ ܐܢܝܢ. ܘܐܫܟܚ ܕܐܦ
                    ܡܢܢ ܢܥܛܐ ܐܢܝܢ. </p>
            </div>
            <div type="section" n="57">
                <p>ܕܠܒܪ ܡܢ ܟܝܢܐ <pb n="23"/>ܗܝ ܓܝܪ ܕܐܠܗܐ ܡܢ <milestone unit="folio" n="69v"
                        rend="(69v) "/>ܐܢܬܬܐ ܢܬܝܠܕ܆ ܐܠܗܐ ܕܝܢ ܡܛܠ ܚܘܒܗ ܕܠܘܬܢ: ܘܕܠܐ ܐܣܝܪ ܟܝܢܗ ܘܡܫܥܒܕ
                    ܠܚܕ ܡܢ ܢܡ̈ܘܣܐ܆ ܐܬܝܠܕ ܡܢ ܐܢܬܬܐ܆ ܐܝܟ ܕܨ̇ܒܐ܆ ܟܕ ܠܐ ܐܘܒܕ ܗܿܝ ܕܐܝܬܘܗܝ ܗܘܐ܆ ܕܠܢ ܢܚܪܪ
                    ܡܢ ܒܛܢܐ ܘܝܠܕܐ ܕܠܘܛܬܐ ܘܕܚܛܝܬܐ: ܘܢܘܠܕܢ ܡܙܕܪܝܫ ܒܝܠܕܐ ܕܒܘܪܟܬܐ ܘܕܙܕܝܩܘܬܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="58">
                <p>ܚܢܢ ܓܝܪ ܡܛܠ ܕܚܒܠܢ ܟܝܢܢ ܒܨܒܝܢܢ܇ ܐܬܝܢ ܠܗܢܐ ܒܛܢܐ ܘܝܠܕܐ ܕܚܒܝܫ ܬܚܝܬ ܠܘܛܬܐ. ܗܼܘ ܕܝܢ ܟܕ
                    ܐܝܬܘܗܝ ܡܕܡ ܕܐܝܬܘܗܝ܆ ܒܛܝܒܘܬܗ ܩܒܠ ܥܡ ܝܠܕܐ ܟܠܗܝܢ ܐܝܠܝܢ ܕܪܕܝܢ ܒܬܪ ܝܠܕܐ ܥܕܡܐ ܠܡܘܬܐ.
                    ܕܐܝܬܝܗܝܢ ܠܐ ܗܘܐ ܠܒܪ ܡܢ ܟܝܢܗ ܕܝܠܗ ܒܠܚܘܕ܆ ܐܠܐ ܐܡܿܖܿ ܐܢܐ܆ ܕܐܦ ܠܒܪ ܡܢ ܟܝܢܢ ܕܝܠܢ: ܕܠܢ
                    ܕܒܨܒܝܢܢ ܡܛܠ ܕܣܥܪܢ ܚܛܝܬܐ ܢܦܠܢ ܒܗܝܢ ܢܚܪܪܢ ܡܢܗܝܢ ܆ ܕܒܨܒܝܢܗ ܕܠܐ ܚܛܗܐ ܫܩܠ ܐܢܝ̈ܢ
                    ܥܠܘܗܝ܆ ܠܐ ܕܝܢ ܐܫܟܚܢ ܕܚܢܢ ܡܢܢ ܘܠܢ ܢܣܩ ܡܢܗܝܢ܆ ܡܛܠ ܕܕܣܥܪܢ ܚܛܝܬܐ ܢܦܠܢ <pb n="24"
                    />ܒܗܝܢ. ܗܼܘ ܕܝܢ ܠܐ ܗܘܐ ܒܠܚܘܕ ܠܐ ܟܬܪ ܒܗܝܢ܆ ܐܠܐ ܐܦ ܠܢ ܐܣܩ: ܡܛܘܠ ܕܐܝܟ ܕܐܡܪܢ ܒܚܘܒܗ
                    ܕܠܐ ܚܛܝܬܐ ܢܚܬ ܠܗܝܢ. </p>
            </div>
            <div type="section" n="59">
                <p>ܠܥܠ ܡܢ ܟܝܢܐ ܗܝ ܓܝܪ <milestone unit="folio" n="70r" rend="(70r) "/>ܕܒܪܢܫܐ ܢܬܝܠܕ ܡܢ
                    ܐܢܬܬܐ ܕܠܐ ܙܘܘܓܐ܇ ܟܕ ܩܝܡܝܢ ܒ̈ܬܘܠܐ ܕܝܠܕܬܗ. ܘܠܥܠ ܡܢ ܟܝܢܐ ܗܝ ܕܒ̈ܢܝ ܐܢܫܐ ܕܢܡܘܬ ܐܢܫ
                    ܒܨܒܝܢܗ: ܘܡܢ ܒܬܪ ܡܘܬܗ ܢܩܘܡ ܒܨܒܝܢܗ ܕܠܐ ܚܒܠܐ ܘܕܠܐ ܥܘܕܖܿܢܐ ܕܐܚܖ̈ܢܐ. ܐܠܗܐ ܕܝܢ ܕܪܚܿܡ
                    ܐܢܫܐ ܗܘ܆ ܗܘܐ ܒܪܢܫܐ ܘܐܬܝܠܕ ܒܨܒܝܢܗ ܕܠܐ ܙܘܘܓܐ: ܘܡܝܬ ܐܝܟ ܕܨܒܐ܆ ܘܩܡ ܕܠܐ ܚܒܠܐ ܒܨܒܝܢܗ.
                    ܦܪܩܬܗ ܓܝܪ ܝܡܝܢܗ ܘܕܪܥܗ ܩܕܝܫܐ: ܠܗܢܐ ܐܠܗܐ ܕܗܘܐ ܒܪܢܫܐ܆ ܟܕ ܐܝܬܘܗܝ ܐܦ ܐܠܗܐ. </p>
            </div>
            <div type="section" n="60">
                <p>ܗܿܘ ܓܝܪ ܚܡܝܪܐ ܕܐܠܗܘܬܐ: ܕܒܛܝܒܘܬܗ ܐܬܛܡܪ ܒܓܒܝܠܬܐ ܦܛܝܪܬܐ ܕܐܢܫܘܬܐ܇ ܠܘ ܒܠܚܘܕ ܟܝܢܗ ܘܛܥܡܗ
                    ܘܚܝܠܗ ܠܐ ܐܘܒܕ܆ ܐܠܐ ܠܟܠܗ ܓܒܝܠܬܐ ܠܘܬ ܟܠܗܝܢ ܕܝܠܗ ܢܬܦ. ܥܕ ܩܠܝܠ ܓܝܖܿ <pb n="25"
                    />ܙܒܢܐ܆ ܐܦ ܚܡܝܪܐ ܕܐܬܛܡܪ ܒܓܒܝܠܬܐ ܦܛܝܪܐ ܡܣܬܒܪ. ܒܬܪ ܕܝܢ ܙܒܢܐ ܟܠܗܿ ܓܒܝܠܬܐ ܠܘ ܚܡܝܪܐ
                    ܡܣܬܒܪܐ: ܐܠܐ ܐܝܬܝܗ ܒܫܪܪܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="61">
                <p>ܗܟܢܐ ܐܦ ܡܪܢ ܒܙܒܢܢ ܕܝܠܢ ܘܒܥܠܡܢ ܘܒܡܫܘܚܬܢ: ܕܒܪܢܫܐ ܗܘ ܡܣܬܒܪ ܗܘܐ. ܒܙܒܢܗ ܕܝܢ ܕܝܠܗ
                    ܘܒܥܠܡܗ ܘܒܡܠܟܘܬܗ܆ ܒܪܢܫܐ ܠܘ ܐܠܗܐ ܡܣܬܒܪ: ܐܠܐ ܐܝܬܘܗܝ ܒܫܖܿܪܐ: ܘܐܝܟܢܐ ܕܒܗܢܐ ܥܠܡܐ
                        <milestone unit="folio" n="70v" rend="(70v) "/>ܠܐ ܗܘܐ ܬܖ̈ܝܢ ܐܠܗܐ ܘܒܖܿܢܫܐ:
                    ܐܠܐ ܚܕ ܐܠܗܐ ܡܛܠܬܗ܇ ܘܗܼܘ ܟܕ ܗܼܘ ܒܪܢܫܐ ܡܛܠܬܢ܇ ܗܟܢܐ ܒܥܠܡܗ ܠܐ ܗܘܐ ܬܪ̈ܝܢ ܐܠܗܐ ܘܒܪܢܫܐ:
                    ܐܠܐ ܚܕ ܗܘ ܐܠܗܐ ܡܛܠܬܗ ܕܐܝܬܘܗܝ ܐܠܗܐ. ܘܒܪܢܫܐ ܐܠܗܐ܇ ܡܛܠ ܐܠܗܐ ܕܗܘܐ ܒܪܢܫܐ. ܐܝܟܢܐ ܓܝܪ
                    ܕܗܿܘ ܡܛܠ ܗܢܐ ܒܪܢܫܐ܆ ܗܟܢܐ ܐܦ ܗܢܐ ܡܛܘܠ ܗܿܘ ܐܠܗܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="62">
                <p>ܐܠܗܐ ܕܝܢ ܟܕ ܗܘܐ ܒܪܢܫܐ܆ ܠܐ ܐܘܒܕ ܚܕܐ ܡܢ ܟܝܢܝ̈ܬܗ܇ <pb n="26"/>ܒܪܢܫܐ ܕܝܢ ܠܐ ܒܟܠܗܝܢ
                    ܟܝܢܝ̈ܬܗ ܩܐܡ܆ ܘܠܐ ܒܕ ܠܥܠ ܡܢ ܟܝܢܗ. ܐܠܐ ܐܘܒܕ ܗܝ ܕܐܝܬܘܗܝ ܗܘܐ ܒܪܢܫܐ ܡܥܒܕܢܐܝܬ. ܕܟܝܢܗ
                    ܕܝܢ ܗܿܝ ܕܒܨܠܡ ܐܠܗܐ ܐܬܒܪܝ ܒܪܢܫܐ. ܕܠܥܠ ܕܝܢ ܡܢ ܟܝܢܗ ܗ̇ܝ ܕܒܕܡܘܬܗ ܗܘܝܢ ܚܢܢ: ܘܐܝܟ ܗܿܝ
                    ܕܐܢܐ ܐܬܝܬ ܕܚܝ̈ܐ ܢܗܘܘܢ ܠܗܘܢ ܘܡܕܡ ܕܝܬܝܪ ܢܗܘܐ ܠܗܘܢ. ܘܐܝܟ ܗܿܝ ܕܥܠ ܡܠܟܘܬܝ ܬܩܢܬ܇
                    ܘܐܝܩܪܐ ܝܬܝܪܐ ܐܬܬܘܣܦ ܠܝ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="63">
                <p>ܘܒܫܖܿܪܐ ܕܒܗܠܝܢ ܟܠܗܝܢ ܕܡܣܬܥܪܢ ܚܐܪ ܗܘܐ ܢܒܝܐ: ܘܬܗܪ ܘܩܪܝܗܝ ܕܘܡܪܐ: ܠܗܿܘ ܕܗܠܝܢ ܟܠܗܝܢ
                    ܣܥܪ ܡܛܠ ܚܘܒܗ ܕܠܘܬ ܡ̈ܠܝܠܐ: ܘܣܓܝ ܫܿܘܐ ܠܬܗܪܐ ܘܠܬܫܒܘܚܬܐ ܗܢܐ ܕܘܡܪܐ. (71r) ܕܘܡܪܐ ܗܼܘ
                    ܓܝܪ ܕܠܐ ܡܬܡܠܠ ܕܟܝܢܐ ܕܡ̈ܠܝܠܐ܇ ܗܿܘ ܕܡܛܠ ܒܪܝܬܗ ܘܫܘܪܝܐ ܕܗܘܝܗ: ܘܡܛܠ ܡܬܙܝܥܢܘܬܐ ܕܨܒܝܢܗ
                    ܡܢܟܪܝ ܗܘܐ ܠܟܝܢܐ ܐܠܗܝܐ ܕܐܝܬܘܗܝ ܕܠܐ ܫܘܪܝ ܘܥܒܘܕܐ ܕܟܠ <pb n="27"/>ܘܠܐ ܡܫܬܚܠܦܢܐ:
                    ܕܢܬܚܠܛ ܥܡ ܟܝܢܐ ܕܒܪܘܝܗ ܘܒܛܝܒܘܬܗ ܢܗܘܐ ܒܗ ܚܕ ܒܟܠ ܡܕܡ ܕܠܐ ܫܘܠܡ܆ </p>
            </div>
            <div type="section" n="64">
                <p>ܐܡ̇ܪ ܐܢܐ ܕܝܢ ܠܚܘܒܟ܆ ܕܐܝܟܢܐ ܕܐܚܕܗ ܬܗܪܐ ܠܢܒܝܐ ܟܕ ܒܗܠܝܢ ܚܪ ܘܩܥܐ ܕܘܡܪܐ: ܗܟܢܐ ܐܚܕܢܝ
                    ܕܘܡܪܐ ܒܗܠܝܢ ܟܠܗܝܢ ܕܦܓܥ ܒܝ ܒܐܘܪܚܐ ܗܕܐ ܕܠܒܟܬ. ܘܐܬܟܠܝܬ ܡܢ ܢܝܫܐ ܗ̇ܘ ܕܫܪܝܬ ܒܗ ܒܕ
                    ܐܬܐܣܖܿܬ ܒܫܫܠܬܐ ܚܝܠܬܢܝܬܐ ܕܚܘܒܗܝܢ ܕܗܠܝܢ ܕܕܠܐ ܣܘܟܝ ܕܝܠܝ ܐܪܥܢܝ. ܘܦܫܬ ܡܢ ܡܠܘܐܐ ܕܫܘܠܡܗ
                    ܕܫܘܪܝ. </p>
            </div>
            <div type="section" n="65">
                <p>ܐܡܿܪ ܐܢܐ ܕܝܢ ܕܟܒܪ ܐܦ ܗܼܘ ܫܘܪܝܐ ܡܛܠܬܗ ܕܗܢܐ ܫܘܠܡܐ ܗܘܐ: ܐܝܟܢܐ ܓܝܪ ܕܐܝܢܐ ܕܒܥ̇ܐ ܕܢܩܘܡ
                    ܥܠ ܫܘܠܡܐ ܕܟܠܗܘܢ ܢܚ̈ܠܐ: ܠܘܬ ܝܡܐ ܫܪܟܐ ܡܖܿܕܝܬܗ: ܗܟܢܐ ܐܝܢܐ ܕܒܥ̇ܐ ܕܢܩܘܡ ܥܠ ܚܝܠܐ ܕܡܕܡ
                    ܡܕܡ ܡܢ ܒܖ̈ܝܬܐ: ܠܘܬ ܚܟܡܬܐ ܡܠܝܬ ܦܘܪ̈ܫܢܐ ܕܬܩܢܬܗ ܫ̇ܪܟ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="66">
                <p>ܘܐܝܟ ܕܐܚܕ <pb n="28"/>ܠܗ ܬܗܪܐ ܠܗ̇ܘ ܕܩܐܡ ܥܠ ܓܢܒ ܝܡܐ ܥܠ <milestone unit="folio"
                        n="71v" rend="(71v) "/>ܠܐ ܡܣܬܝܟܢܘܬܗ ܘܥܠ ܛܥܡܗ ܘܥܠ ܓܘܢܗ ܘܥܠ ܟܠ ܕܐܝܬ ܠܗ: ܘܥܠ
                    ܕܐܝܟܢ ܐܦ ܢܗܖ̈ܘܬܐ ܘܢܚ̈ܠܢܐ ܘܬ̈ܦܐ ܕܪܡܝܢ ܒܗ: ܐܦ ܗܢܘܢ ܒܗ ܠܐ ܡܣ̈ܬܝܟܢܐ ܗܘܿܝܢ ܘܠܐ
                    ܡܬܦܪ̈ܫܢܐ: ܒܕ ܩܿܢܐܢ ܟܠܗܝܢ ܕܝܠܗ܇ ܗܟܢܐ ܐܦ ܐܝܢܐ ܕܒܗܢܐ ܫܘܠܡܐ ܕܟܠ ܣܘ̈ܟܠܝܢ ܚܐܪ: ܒܬܗܪܐ
                    ܣܓܝܐܐ ܘܒܕܘܡܪܖܐ ܗ݈ܘܳܐ ܒܫ ܚܢܐ ܕܗܠܝܢ ܟܘܠܗܝܢ ܦܘܪ̈ܫܢܐ ܕܝܕܥ̈ܬܐ ܡܫܚ̈ܠܦܬܐ: ܒܚܕܐ ܝܕܥܬܐ
                    ܐܝܬܝܝܬܐ ܘܝܚܝܕܝܬܐ ܡܬܡܙܓܢ: ܘܗܿܘܝܢ ܟܠܗܝܢ ܗܠܝܢ ܘܗܿܝ ܚܕܐ ܕܠܐ ܫܘܠܡ.</p>
            </div>
            <div type="section" n="67">
                <p>ܡܛܠ ܕܝܢ ܕܗܫܐ ܦܫܢ ܠܢ ܡܢ ܕܢܓܡܪܝܘܗܝ ܠܗܿܘ ܙܝܫ ܩܕܡܝܐ ܥܠ ܕܦܓܥ ܠܗ ܒܢ ܩܠܝܠܐܝܬ ܗܢܐ ܫܘܠܡܐ
                    ܪܚܝܡܐ ܗܐ ܢܛܝܪ ܠܟ ܘܠܝ ܘܠܟܠ ܕܨܒܵܐ ܒܓܙܐ ܪܒܐ ܕܟܠ ܣܝܡ̈ ܕܚܟܡܬܐ ܚܕܝܗ ܕܡܫܝܚܐ: ܗܿܘ
                    ܕܒܚܫܡܝܬܐ ܢܦܠ ܥܠܘܡ <pb n="29"/>ܝܘܚܢܢ: ܘܐܬܒܕܩ ܠܗ ܥܠ ܡܫܠܡܢܐ. ܐܬܒܝܢ ܕܝܢ ܒܗ̇ܝ
                    ܕܚܫܡܝܬܐ. ܡܕܝܢ ܠܐ ܕܠܐ ܚܫܡܝܬܐ ܘܠܐ ܕܠܐ ܚܕܝܐ ܡܬܝܕܥ ܡܫܠܡܢܐ. ܚܙܝ ܕܝܢ ܕܡܚܕܐ ܕܐܬܝܕܥ܆ ܐܦ
                    ܐܬܦܪܫ ܘܗܘܐ ܢܘܚܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="68">
                <p>ܐܟܙܢܐ ܕܝܢ ܕܠܐ ܘܿܠܐ ܠܗܿ ܠܐܪܥܐ ܛܒܬܐ ܕܡܩܒܠܐ ܙܪܥܐ ܕܐܝܟ ܕܩܒܠܬܗ ܒܠܚܘܕ ܬܬܠܝܘܗܝ: ܐܠܐ ܚܕ
                    ܒܬܠܬܝܢ ܘܒܫܬܝܢ ܘܒܡܐܐ܆ ܗܟܢܐ ܐܦ <milestone unit="folio" n="72r" rend="(72r) "/>ܠܐ
                    ܒܬܪܥܝܬܟ ܡܗܝܪܬܐ܇ ܗܿܘ ܙܪܥܐ ܕܐܫܬܕܝ ܒܗ̇ ܡܫܘܚܕܐܝܬ ܢܟܬܪ: ܐܠܐ ܐܬܚܦܛ ܕܗܿܘ ܡܕܡ ܕܐܙܕܪܥ ܒܟ
                    ܢܐܬܐ ܒܥܐ̈ܦܐ ܣ̈ܓܝܐܐ ܕܡܢ ܗܕܐ ܐܟܖܿܐ ܢܪܘܙ. ܘܒܟܠܙܒܢ ܢܗܝܡܢܟ ܙܪܥܗܿ. ܘܐܪܥܐ ܬܬܒܪܟ.
                    ܘܡܣܟ̈ܢܐ ܣ̈ܓܝܐܐ ܢܬܦܪܢܣܘܢ. ܐܝܟܢܐ ܕܡܢ ܐܟܪܐ ܘܡܢ ܐܪܥܐ ܘܡܢ ܐܝܠܝܢ ܕܡܬܦܪܢܣܝܢ ܬܫܒܘܚܬܐ
                    ܘܗܘܠܠܐ ܢܣܩ ܠܗܿܘ ܐܟܪܐ ܘܕܡܐ ܕܕܝܠܗ ܗܘ ܟܠܗ ܙܪܥܐ ܕܒܘܪܟܬܐ ܠܥܠܡ ܐܡܝܢ:.: <pb n="30"
                    /></p>
            </div>

        </body>
    </text>
</TEI>
