<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../TAN-2021/schemas/TAN-TEI.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-model href="../../../TAN-2021/schemas/tan.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<!--<?xml-model href="http://textalign.net/release/TAN-2021/schemas/TAN-TEI.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-model href="http://textalign.net/release/TAN-2021/schemas/tan.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     TAN-version="2021"
     id="tag:kalvesmaki.com,2014:evagrius.cpg2434.syr.Frankenberg.TAN-TEI">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Ἀντιῤῥητικός</title>
            <author>Evagrius Ponticus</author>
            <respStmt>
               <resp>edited by</resp>
               <persName instant="false" full="yes">W. <surname full="yes">Frankenberg</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p part="N"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc default="false">
            <listBibl default="false">
               <biblStruct type="book" default="false" status="draft">
                  <monogr>
                     <title>Euagrius Ponticus</title>
                     <author>
                        <name full="yes" instant="false">Evagrius Ponticus</name>
                     </author>
                     <editor>
                        <forename full="yes">W.</forename>
                        <surname full="yes">Frankenberg</surname>
                     </editor>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                        <publisher>Weidmannsche buchhandlung</publisher>
                        <date instant="false">1912</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
                  <series>
                     <title>Abhandlungen der Königlichen gesellschaft der wissenschaften zu Göttingen.
                Philologisch-historische klasse</title>
                     <biblScope>n.F. 13, no. 2</biblScope>
                  </series>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <head xmlns="tag:textalign.net,2015:ns">
      <name xml:lang="eng">Frankenberg's Syriac transcription of Antirrhetikos</name>
      <master-location href="https://raw.githubusercontent.com/Arithmeticus/TAN-Evagrius/master/cpg2434/cpg2434.syr.1912.frankenberg.tei.xml"/>
      <license which="by_4.0" licensor="kalvesmaki"/>
      <work which="Antirrh"/>
      <version>
         <IRI>tag:evagriusponticus.net,2015:cpg2434,grc1912</IRI>
         <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:cpg2434,grc1912</IRI>
         <name>Frankenberg's Syriac transcription of Antirrhetikos</name>
      </version>
      <vocabulary>
         <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:tan-key:evagrius</IRI>
         <name>General keywords associated with the TAN collection for Evagrius of Pontus</name>
         <location href="../TAN-voc/evagrius.TAN-voc.xml" accessed-when="2017-12-16-05:00"/>
      </vocabulary>
      <source which="Frankenberg 1912"/>
      <adjustments>
         <normalization which="no notes"/>
         <normalization which="no reference markers"/>
      </adjustments>
      <vocabulary-key/>
      <file-resp who="kalvesmaki"/>
      <resp who="kalvesmaki" roles="editor"/>
      <change when="2023-12-08-05:00" who="kalvesmaki">Populated template with content</change>
      <to-do/>
   </head>
   <text>
      <body xml:lang="syr">
         <div type="preface" n="pr">
            <div type="chapter" n="1">
               <p>ܬܘܒ ܡܐܡܪܐ ܕܐܘܓܪܝܣ ܕܥܠ ܬܡܢܝܐ ܚܘ̈ܫܒܝܢ. ܡܢ ܟܝܢܐ ܡܠܝܠܐ ܕܐܝܬ ܬܚܝܬ ܫܡܝܐ <lb/>ܡܢܗ ܟܬܫ ܘܡܢܗ ܡܥܕܪ ܠܗܘ ܡܕܡ ܕܟܬܫ ܘܡܢܗ ܡܬܟܬܫ ܥܡ ܗܘ ܡܕܡ ܕܟܬܫ <lb/>ܘܚܠܝܨܐܝܬ ܡܥܝܪ ܘܡܩܝܡ ܥܠܘܗܝ ܩܪܒܐ. ܘܕܟܬܫܝܢ ܐܝܬܝܗܘܢ ܒ̈ܢܝ ܐܢܫܐ ܘܕܡܥܕܪܝܢ ܠܗܘܢ <lb/>ܐܝܬܝܙܗܘܢ ܡܠܐܟ̈ܐ ܕܐܠܗܐ. ܘܒ̈ܥܠܕܒܒܝܗܘܢ ܐܝܬܝܗܘܢ ܕܝ̈ܘܐ ܛܿܢܦܐ. ܘܠܐ ܗܘܐ ܡܢ ܩܫܝܘܬ ܚܝܠܗܘܢ <lb/>ܕܒܥܠܕܒ̈ܒܐ܆ ܐܦܠܐ ܡܢ ܡܗܡܝܢܘܬܐ ܕܡܥܕܪ̈ܢܐ. ܐܠܐ ܡܢ ܪܦܝܘܬܗܘܢ ܗܘ ܕܟ̈ܬܘܫܐ: ܛܠܩܐ ܘܣܝܦܐ <lb/>ܡܢܗܘܢ ܝܕܥܬܐ ܕܐܠܗܐ. </p>
            </div>
            <div type="chapter" n="2">
               <p>ܡܪܢ ܝܫܘܥ ܡܫܝܚܐ. ܕܐܫܠܡ ܟܠܡܕܡ ܐܝܟ ܕܠܦܘܪܩܢܢ. ܗܘ ܝܗܒ ܠܢ <lb/>ܕܢܕܘܫ ܥܠ ܚ̈ܘܘܬܐ ܘܥܩܪ̈ܒܐ܆ ܘܥܠ ܟܠܗ ܚܝܠܗ ܕܒܝܫܐ. ܘܗܕܐ ܥܡ ܫܪܟܐ ܕܟܠܗ ܝܘܠܦܢܗ <lb/>ܐܫܠܡ ܠܢ ܗܘ ܕܗܘ ܥܒܕ ܟܕ ܡܬܢܣܐ ܗܘܐ ܡܢ ܣܛܢܐ. ܕܒܙܒܢܐ ܕܬܟܬܘܫܐ ܡܐ ܕܡܩܪܒܝܢ ܥܡܢ <lb/>ܕܝ̈ܘܐ: ܘܫܕܝܢ ܥܠܝܢ ܓܐܪ̈ܝܗܘܢ: ܡܢ ܟܬܒܝ ܩܘܕܫܐ ܢܦܢܐ ܠܗܘܢ ܦܬܓܡܐ܆ ܕܠܐ ܢܓܪܘܢ ܒܢ <lb/>ܚܘܫ̈ܒܐ ܛ̈ܡܐܐ: ܘܢܫܥܒܕܘܢܗܿ ܠܢܦܫܐ ܒܚܛܝܬܐ ܕܒܥܒ̈ܕܐ ܕܗܘܝܐ: ܘܢܛܡܐܘܢܪܗ̇ ܘܢܛܒܥܘܢܗܿ <lb/>ܒܡܘܬܐ ܕܚܛܝܬܐ. ܢܦܫܐ ܓܝܪ ܕܚܛܝܐ ܗܝ ܡܝܬܐ. ܐܡܬܝ ܓܝܪ ܕܠܝܬ ܒܬܪܥܝܬܐ ܚܘܫܒܐ <lb/>ܬܩܢܐ: ܕܡܨܐ ܡܦܢܐ ܦܬܓܡܐ ܠܘܩܒܠ ܒܝܫܐ܆ ܦܫܝܩܐܝܬ ܘܩܠܝܠܐܝܬ ܡܣܬܥܪܐ ܚܛܝܬܐ. ܘܗܕܐ <lb/>ܚܟܝܡܐܝܬ ܚܘܝ ܠܢ ܩܘܗܠܬ ܟܕ ܐܡܪ. ܕܠܝܬ ܒܥܓܠ ܕܡܦܢܐ ܦܬܓܡܐ ܡܢ ܥܒ̈ܕܝ ܒ̈ܝܫܬܐ. <lb/>ܘܬܘܒ ܗܘ ܫܠܝܡܘܢ ܐܡܪ ܒܡ̈ܬܠܘܗܝ. ܕܠܐ ܬܬܠ ܦܬܓܡܐ ܠܣܟܠܐ ܐܝܟ ܣܟܠܘܬܗ܆‏ ܕܠܐ ܐܦ <lb/>ܐܢܬ ܬܬܕܡܐ ܠܗ. ܐܠܐ ܦܢܐ ܠܗ ܦܬܓܡܐ ܥܣܟܠܐ ܐܝܟ ܚܟܝܡܘܬܟ܆ ܕܠܐ ܢܣܒܪ ܒܢܦܫܗ ܕܗܘ <lb/>ܚܟܝܡ. ܡܢܘ ܓܝܪ ܕܥܒܕ ܥܒܕܐ ܕܣܟܠܘܬܐ: ܘܡܬܚܡܬ ܥܠ ܐܚܘܗܝ܆ ܗܢܐ ܦܢܝ ܦܬܓܡܐ <lb/>ܒܥܒܕܐ ܠܣܟܠܐ ܐܝܟ ܣܟܠܘܬܗ܆ ܘܐܬܕܡܝ ܠܗܘܢ ܠܕܝ̈ܘܐ. ܕܚܡܬܗܘܢ ܠܡ ܓܝܪ ܐܝܟ ܕܚܘܝܐ <lb/>ܚܪܡܢܐ. ܡܢܘ ܓܝܪ ܕܢܓܝܪܐ ܪܘܚܗ: ܘܐܡܪ ܕܟܬܝܒ ܗܘ ܕܐܬܬܢܝܚ ܡܢ ܚܡܬܐ ܘܐܬܬܢܝܚ ܡܢ <lb/>ܪܘܓܙܐ܆ ܗܢܐ ܦܢܝ ܦܬܓܡܐ ܠܣܟܠܐ ܠܘܩܒܠ ܣܟܠܘܬܗ܆ ܘܐܟܣܗ ܠܕܝܘܐ ܣܟܠܘܬܗ. <lb/>ܘܚܘܝ ܠܗ܆ ܕܗܐ ܡܕܡ ܕܣܩܘܒܠܐ ܗܘ ܡܬܚܟܡ ܠܘܩܒܠ ܟܬ̈ܒܐ. </p>
            </div>
            <div type="chapter" n="3">
               <p>ܡܛܠ ܕܝܢ ܕܡ̈ܠܐ ܕܡܬ̈ܒܥܝܢ <lb/>ܠܡܐܡܪ ܠܘܩܒܠ ܒܥܠܕܒ̈ܒܝܢ: ܗܢܘܢ ܕܐܝܬܝܗܘܢ ܕܝ̈ܘܐ ܡܪܝܪ̈ܐ: ܠܐ ܗܘܐ ܒܥܓܠ ܡܫܟܚܝܢܢ <lb/>ܠܗܝܢ ܒܫܥܬܐ ܕܬܟܬܘܫܐ: ܡܛܠ ܕܡܟܕܪ̈ܢ ܐ̈ܢܝܢ ܒܟܬ̈ܒܐ: ܘܥܣܩܐ ܗܝ ܕܢܩܘܡ ܥܠܝܗܝܢ.. <lb/>ܡܛܠ ܗܢܐ ܚܦܝܛܐܝܬ ܓܒܝܢ ܚܢܢ ܡ̈ܠܐ ܡܢ ܟܬ̈ܒܐ ܩ̈ܕܝܫܐ܆ ܐܝܟ ܕܢܙܕܝܢ ܒ̈ܗܝܢ܆ ܘܢܪܕܘܦ ܒܬܪ <lb/>ܦܠܫܬܝܐ ܚܠܝܨܐܝܬ. ܟܕ ܩܝܡܝܢܢ ܒܩܪܒܐ܆ ܐܝܟ ܐܢ̈ܫܐ ܓܢܒܪ̈ܝ ܚܝܠܐ: ܘܐܣܛܪ̈ܛܝܘܛܐ ܕܡܠܟܢ <lb/>ܢܨܝܚܐ ܝܫܘܥ ܡܫܝܚܐ. </p>
            </div>
            <div type="chapter" n="4">
               <p>ܘܗܕܐ ܢܕܥ ܚ̈ܒܝܒܝ. ܕܟܡܐ ܕܩܝܡܝܢ ܚܢܢ ܠܘܩܒܠܗܘܢ ܒܬܟܬܘܫܐ: <lb/>ܘܡܦܢܝܢܢ ܠܗܘ ܡܠܬܐ ܠܕܝ̈ܘܐ܆ ܗܢܘܢ ܝܬܝܪܐܝܬ ܡܬܡܪܡܪ̈ܝܢ ܥܠܝܢ. ܘܗܕܐ ܡܢ ܐܝܘܒ ܝܠܦܢܢ <lb/>ܟܕ ܐܡܪ. ܕܡܐ ܕܡܫܪܐ ܐܢܐ ܕܐܡܠܠ ܕܩܪܝܢ ܒܝ. ܘܬܘܒ ܡܢ ܕܘܝܕ. ܟܕ ܐܡܪ. ܕܐܢܐ ܫܠܡܐ ܡܡܠܠ <lb/>ܗܘܝܬ܆ ܘܗܢܘܢ ܡܬܟܬܫܝܢ ܗܘܘ ܥܡܝ ܡܓܢ. ܐܠܐ ܘܠܐ ܕܠܐ ܢܙܘܥ ܡܢܗܘܢ. ܐܠܐ ܕܢܩܘܡ <lb/>ܠܘܩܒܠܗܘܢ ܬܟܝܠܐܝܬ ܒܚܝܠܗ ܕܦܪܘܩܢ. ܐܢ ܓܝܪ ܢܗܝܡܢ ܒܡܫܝܚܐ ܘܢܛܪ ܦܘܩ̈ܕܢܘܗܝ. <lb/>ܥܒܪܝܢܢ ܠܗ ܠܝܘܪܕܢܢ. ܘܠܡܕܝܢܬܐ ܕܕܩ̈ܠܐ ܫܩܠܝܢܢ. ܒܗܢܐ ܕܝܢ ܩܪܒܐ܆ ܡܬܒܥܐ ܠܢ ܙܝܢܐ <lb/>ܕܪܘܚܐ. ܕܐܝܬܘܗܝ ܗܝܡܢܘܬܐ ܫܪܝܪܬܐ ܘܝܘܠܦܢܐ ܕܬܪ̈ܝܢ. ܗܘ ܕܐܝܬܘܗܝ ܨܘܡܐ ܓܡܝܪܐ. ܘܢܨ̈ܚܢܐ <lb/>ܚ̈ܠܝܨܐ. ܘܡܟܝܟܘܬܐ ܘܫܠܝܘܬܐ܆ ܕܠܡܚܣܢ ܡܬܬܙܝܥܐ ܐܘ ܕܟܠ ܟܠܗ ܠܐ ܡܬܬܙܝܥܐ. ܘܨܠܘܬܐ <pb n="474"/>ܕܐܡܝܢܐ. ܡܬܕܡܪ ܐܢܐ ܓܝܪ ܐܢ ܐܝܬ ܐܢܫ ܕܡܫܟܚ ܟܬܫ ܬܟܬܘܫܐ ܕܐܝܬ ܒܪܥܝܢܐ: ܘܡܬܟܠܠ <lb/>ܒ̈ܟܠܝܠܐ ܕܙܕܝܩܘܬܐ: ܟܕ ܡܣܒܥ ܢܦܫܗ ܡܢ ܠܚܡܐ ܘܡ̈ܝܐ: ܕܡܥܝܪ ܪܘܓܙܗ ܩܠܝܠܐܝܬ: ܘܕܒܣܐ <lb/>ܘܡܗܡܐ ܒܨܠܘܬܐ: ܘܡܬܡܠܚ ܥܡ ܗܪ̈ܣܝܘܛܐ. ܗܐ ܓܝܪ ܦܘܠܘܣ ܩܕܝܫܐ ܐܡܪ. ܕܟܠܢܫ <lb/>ܕܐܓܘܢܐ ܥܒܕ܆ ܡܢ ܟܠܡܕܡ ܢܛܪ ܢܦܫܗ. ܘܠܘܬ ܟܠܗܘܢ ܒܢܝ̈ܢܫܐ ܡܚܘܐ ܡܟܝܟܘܬܐ <lb/>ܐܡܝܢܐܝܬ. ܟܕ ܡܪܝܡ ܐܝ̈ܕܘܗܝ ܒܟܠܕܘܟ܆ ܕܠܐ ܪܘܓܙܐ ܘܕܠܐ ܡܚܫ̈ܒܬܐ ܒܝܫ̈ܬܐ. </p>
            </div>
            <div type="chapter" n="5">
               <p>ܡܛܠ ܗܕܐ ܗܟܝܠ <lb/>ܙܕܩ ܗܘ ܠܢ ܕܟܕ ܗܢܐ ܦܘܠܚܢܐ ܦܠܚܝܢܢ ܒܙܝܢܐ ܕܪܘܚܐ ܢܙܕܝܢ ܘܢܚܘܐ ܠܗܘܢ ܠܦܠܫ̈ܬܝܐ. <lb/>ܕܥܕܡܐ ܠܕܡܐ ܠܘܩܒܠ ܚܛܝܬܐ ܡܬܟܬܫܝܢܢ. ܟܕ ܣܬܪܝܢܢ ܡܚܫ̈ܒܬܐ ܒܝܫ̈ܬܐ܆ ܘܟܠ ܪܘܡܐ <lb/>ܕܡܬܬܪܝܡ ܠܘܩܒܠ ܝܕܥܬܗ ܕܐܠܗܐ ܘܡܬܚܦܛܝܢܢ ܕܠܐ ܗܘܐ ܠܓܒܪܐ ܝܚܝܕܝܐ ܢܩܝܡ ܩܕܡ <lb/>ܒܝܡ ܕܡܫܝܚܐ ܿ ܐܠܐ ܠܪܥܝܢܐ ܝܚܝܕܝܐ. ܓܒܪܐ ܓܝܪ ܐܝܚܝܕܝܐ ܐܝܬܘܗܝ. ܗܘ ܕܣܛܐ ܡܢ ܚܛܝܬܐ <lb/>ܕܒܥ̈ܒܕܐ ܗܘܝܐ ܘܡܣܬܥܪܐ. ܪܥܝܢܐ ܕܝܢ ܐܝܚܝܕܝܐ ܐܝܬܘܗܝ܆ ܗܘ ܕܣܛܐ ܡܢ ܚܛܝܬܐ ܕܡܢ ܬܪ̈ܥܝܬܐ <lb/>ܕܒܪܥܝܢܢ ܡܬܩܝܡܐ. ܘܒܥܕܢܐ ܕܨܠܘܬܐ܆ ܚܙܐ ܢܘܗܪܐ ܕܬܠܝܬܝܘܬܐ ܩܕܝܫܬܐ. </p>
            </div>
            <div type="chapter" n="6">
               <p>ܐܠܐ ܙܒܢܐ ܗܘ ܡܟܝܠ <lb/>ܥܠ ܚܝܠܗ ܕܡܪܢ ܝܫܘܥ ܡܫܝܚܐ܆ ܕܢܬܟܬܫ ܠܘܩܕܡ ܥܡ ܚܘ̈ܫܒܐ ܕܕܝܘܐ ܕܪܒܘܬ ܟܪܣܐ ̇ ܘܡܢ <lb/>ܒܬܪ ܗܠܝܢ܆ ܥܡ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܫܒܥܐ ܕܝ̈ܘܐ ܐܚܪ̈ܢܐ: ܐܝܠܝܢ ܕܒܩܘܠܬܝܐ ܟܬܒܬ ܒܪܝܫܗ ܕܟܬܒܐ <lb/>ܗܢܐ ܕܝܚܝܕܝܘܬܐ. ܟܕ ܡܬܟܬܫ ܐܢܐ ܕܐܦܬܚ ܦܘܡܝ ܘܐܡܠܠ܆ ‏ ܠܘܬ ܐܠܗܐ ܘܠܘܬ ܡܠܐ̈ܟܘܗܝ <lb/>ܩ̈ܕܝܫܐ. ܘܠܘܬ ܢܦܫܝ ܕܡܬܢܣܝܐ. ܘܟܠܗ ܐܓܘܢܐ ܕܕܘܒܪ̈ܐ ܕܝܚܝܕܝܘܬܐ܆ ܐܚܘܐ ܒܓܠܝܐ ܐܝܢܐ <lb/>ܕܐܦ ܪܘܚܐ ܕܩܘܕܫܐ ܒܝܕ ܡܙܡܘܪ̈ܐ ܐܠܦܬܗ ܠܕܘܝܕ. ܘܐܦ ܐܒ̈ܗܬܐ ܛ̈ܘܒܢܐ ܐܫܠܡܘ ܠܢ. ܗܢܐ ܕܝܢ <lb/>ܕܫܡܗܬ ܒܟܬܒܐ ܒܬܪ ܗܠܝܢ܆ ܟܠܗ ܐܓܘܢܐ ܢܗܘܐ ܠܢ ܒܝܕ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܡܬܩܪܒܝܢ ܠܢ: ܡܢ ܟܠ <lb/>ܚܕܚܕ ܡܢ ܗܠܝܢ ܬܡܢܝܐ ܕܝ̈ܘܐ. ܟܬܒܬ ܕܝܢ ܘܣܡܬ ܠܘܩܒܠ ܟܠ ܚܕܐ ܚܕܐ ܡܢ ܡܚܫ̈ܒܬܐ ܦܘܢܝ <lb/>ܦܬܓܡܐ ܡܢ ܟܬܒܝ ܩܘܕܫܐ܆ ܕܡܫܟܚ ܡܒܛܠ ܠܗܿ. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="book" n="1">
            <div type="title" n="title">
               <p>ܡܐܡܪܐ ܩܕܡܝܐ܆ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ <lb/>ܕܪܒܘܬ ܟܪܣܐ: </p>
            </div>
            <div type="book_ref" n="1_pref">
               <p>ܡܢ ܟܬܒܐ ܕܒܪܝܬܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="1">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܐ: ܠܘܩܒܠ ܡܚܫ̈ܒܬܐ ܐܝܠܝܢ ܕܒܥܝܢ ܕܕܠܐ ܥܡܠܐ ܕܨܘܡܐ: <lb/>ܢ̈ܦܠܚܢ ܐܪܥܐ ܡܠܝܠܬܐ. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܝܣܟܪ ܓܒܪܐ ܓܢܒܪܐ ܕܪܒܝܥ ܒܝܬ ܫ̈ܒܝܠܐ. ܘܚܙܐ ܡܫܪܝܗ ܘܐܪܥܗ <lb/>ܕܛܒܐ܆ ܘܐܪܟܢ ܟܬܦܗ ܠܫܘܥܒܕܐ ܘܗܘܐ ܠܡܐܕܬܐ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="2_pref">
               <p>ܡܢ ܡܦܩܢܐ. </p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘܩܒܠ ܡܚܫܒܬܐ ܕܐܡܪܐ ܠܝ: <lb/>ܕܠܐ ܬܢܘܠ ܢܦܫܟ ܒܨܘܡܐ ܣܓܝܐܐ ܕܡܕܡ ܠܐ ܡܘܬܪ ܠܟ ܐܦܠܐ ܡܕܟܐ ܠܗ ܠܪܥܝܢܟ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܥܒܕ ܠܩܢܐ <lb/>ܕܢܚܫܐ ܘܟܢܗ ܕܝܠܗ ܕܢܚܫܐ ܒܝܬ ܫܝܓܬܐ ܕܢ̈ܫܐ ܕܨܝ̈ܡܢ ܘܐܬ̈ܝܢ ܠܡܨܠܝܘ ܒܬܪܥܐ ܕܡܫܟܢܙܒܢܐ <lb/>ܓ ܠܘܩܒܠ ܡܚܫ̈ܒܬܐ ܕܡܥܝܪ̈ܢ ܒܢ ܪܓܬܐ ܕܢܐܟܘܠ ܒܣܪܐ ܒܝܘܡܐ ܕܥܐܕܐ: ܘܡ̈ܠܟܢ ܠܢ ܬܘܒ</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>
                     <lb/>ܕܢܐܟܘܠ ܡܛܠ ܟܘܪܗܢܐ ܕܦܓܪܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܡܪ ܠܥܡܐ ܐܬܩܕܫܘ ܠܡܚܪ ܬܐܟܠܘ ܒܣܪܐ ܠܐ ܚܕ ܝܘܡ <lb/>ܬܟܠܘܢܗ. ܘܠܐ ܬܪ̈ܝܢ ܝܘ̈ܡܝܢ ܘܠܐ ܚ̈ܡܫܐ ܝܘ̈ܡܝܢ. ܘܠܐ ܥܣ̈ܕܐ ܝܘ̈ܡܝܢ. ܘܠܐ ܥܣܪ̈ܝܢ ܝܘ̈ܡܝܢ. ܥܕܡܐ <lb/>ܠܝܪܚ ܝܘ̈ܡܝܢ ܬܟܠܘܢܗ ܥܕܡܐ ܕܢܦܘܩ ܡܢ ܢܚܝܖ̈ܝܟܘܢ. ܘܬܗܘܐ ܠܟܘܢ ܐܦܬܪܐ. ܥܠ ܕܐܣܠܝܬܘܢ <lb/>ܠܡܪܝܐ ܕܒܟܘܢ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="4_pref">
               <p>ܡܢ ܬܢܝܢ ܢܡܘܣܐ. </p>
            </div>
            <div type="section" n="4">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘܩܒܠ ܡܚܫܒܬܐ ܕܒܥܝܐ ܕܬܣܒܥ ܡܢ ܡܐܟܠܐ ܘܡܫܬܝܐ: <lb/>ܘܠܐ ܚܝܪܐ ܒܣܘܪܚܢܐ ܕܢܒܥ ܡܢ ܣܒܥܘܬܐ ܕܟܪܣܐ. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܬܐܟܘܠ ܘܬܣܒܥ ܐܠܐ ܐܙܕܗܪ ܕܠܐ ܬܛܥܐ <lb/>ܠܡܪܝܐ ܐܠܗܟ. ܕܐܦܩܟ ܡܢ ܐܪܥܐ ܡܨ̈ܪܝܢ: ܡܢ ܒܝܬ ܥܒܕܘܬܐ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="5">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܗ ܠܘܩܒܠ ܡܚܫܒܬܐ ܕܐܡܪܐ <lb/>ܠܝ. ܝܩܝܪ ܦܘܩܕܢܐ ܕܨܘܡܐ. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܕܗܢܐ ܦܘܩܕܢܐ. ܕܡܦܩܕ ܐܢܐ ܠܟ ܝܘܡܢܐ ܠܐ ܗܘܐ ܩܫܐ ܡܢܟ ܘܠܐ <lb/>ܪܚܝܩ ܡܢܟ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="6">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܘ ܠܘܩܒܠ ܡܚܫܒܬܐ ܕܪܓܐ ܕܬܣܒܠ ܡܢ ܡܐܟܠܐ ܘܡܢ ܡܫܬܝܐ ܘܣܒܪܐ ܠܗ ܕܡܕܡ <lb/>ܕܒܝܫ ܠܐ ܗܘܐ ܠܗ ܠܢܦܫܐ ܡܢܗܘܢ.܀. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܫܡܢ ܐܝܣܪܝܠ ܘܒܥܛ ܘܛܥܐ ܠܐܠܗܐ ܕܥܒܕܗ <lb/>ܘܨܚܝ ܠܬܩܝܦܐ ܕܦܪܩܗ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="7_pref">
               <p>ܡܢ ܫܡܘܐܝܠ </p>
            </div>
            <div type="section" n="7">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܙ. ܠܘܩܒܠ ܡܚܫܒܬܐ ܕܪܒܘܬ ܟܪܣܐ: ܕܐܠܨܐ ܠܝ <lb/>ܕܐܟܘܠ ܒܬܫܥ ܫܥܝܢ.܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܗܟܢܐ ܢܥܒܕ ܠܝ ܐܠܗܐ ܘܗܟܢܐ ܢܘܣܦ ܠܝ: ܐܢ ܐܟܘܠ ܐܘ ܐܫܬܐ <lb/>ܥܕܡܐ ܕܢܥܪܒ ܫܡܫܐ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="8_pref">
               <p>ܡܢ ܣܦܪ ܡܠܟ̈ܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="8">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܚ ܠܘܩܒܠ ܡܚܫܒܬܐ ܕܡܪܢܝܐ ܠܝ ܒܚܘܣܪܢܗ <pb n="476"/>ܕܠܚܡܐ ܘܕܡܫܚܐ ܘܕܨܒ̈ܘܬܐ ܕܡܬ̈ܒܥܝܢ ܠܢ. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܗܟܢܐ ܐܡܪ ܡܪܝܐ. ܩܘܠܬܐ ܕܩܡܚܐ ܠܐ ܬܓܡܪ <lb/>ܘܩܪܢܐ ܕܡܫܚܐ ܠܐ ܬܚܣܪ. ܥܕܡܐ ܕܢܬܠ ܡܪܝܐ ܡܛܪܐ ܥܠ ܐܪܥܐ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="9">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܛ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܒܥܝܐ <lb/>ܕܒܣܒܥܐ ܕܠܚܡܐ ܘܕܡ̈ܝܐ: ܬܕܪܘܫ ܐܘܪܚܐ ܕܩ̈ܕܝܫܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܐܡܪ ܡܠܟܐ ܕܐܝܣܪܐܝܠ. ܣܒܝܗܝ <lb/>ܠܡܝܟܐ܆ ܘܐܫܠܡܝܗܝ ܠܐܡܘܢ ܫܠܝܛܐ ܕܩܪܝܬܐ܆ ܘܠܝܘܐܫ ܒܪ ܡܠܟܐ ܘܢܗܘܐ ܒܚܒܘܫܝܐ <lb/>ܘܐܘܟܠܘܗܝ ܠܚܡܐ ܕܐܘܠܨܢܐ ܪܒܐ. ܥܕܡܐ ܕܐܗܦܘܟ ܘܐܬܐ ܒܫܠܡܐ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="10">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝ ܠܘܩܒܠ ܡܚܫܒܬܐ ܕܐܡܪܐ <lb/>ܠܢ: ܕܗܐ ܠܡ ܨ̈ܒܘܬܐ ܕܟܢܫܢܢ: ܠܐ ܣܦ̈ܩܢ ܠܢ ܘܠܐ̈ܚܐ ܕܐܬܝܢ ܨܐܕܝܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܗܟܢܐ ܐܡܪ ܡܪܝܐ. ܢܐܟܠܘܢ <lb/>ܘܢܘܬܪܘܢ. ܘܐܟܠܘ ܘܐܘܬܪܘ ܐܝܟ ܡܠܬܗ ܕܡܪܝܐ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="11_pref">
               <p>ܡܢ ܕܘܝܕ </p>
            </div>
            <div type="section" n="11">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܐ ܠܘܩܒܠ ܡܚܫܒܬܐ ܗܝ ܕܡܡܪܐ ܠܝ: <lb/>ܒܥܘܡܪܐ ܕܡܣܟܢܘܬܐ ܡܪܝܪܬܐ.܀. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܪܝܐ ܢܪܥܝܢܝ ܘܡܕܡ ܠܐ ܢܚܣܪ ܠܝ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="12">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܒ ܠܘܩܒܠ ܡܚܫܒܬܐ <lb/>ܕܟܕ ܠܝܬ ܟܦܢܐ: ܒܥܠܬ ܚܘܒܐ ܕܐܟ̈ܣܢܝܐ: ܟܢܫܐ ܠܚܡܐ ܝܬܝܪ ܡܢ ܣܘܢܩܢܗ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܛܠܐ ܗܘܝܬ <lb/>ܘܣܐܒܬ ܘܠܐ ܚܙܝܬ ܙܕܝܩܐ ܕܐܫܬܒܩ. ܐܦܠܐ ܙܪܥܗ ܕܒܥܐ ܠܚܡܐ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="13">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܓ ܠܘܩܒܠ ܡܚܫܒܬܐ ܕܝܨܦܐ <lb/>ܥܠ ܡܐܟ̈ܠܬܐ ܘܥܠ ܠܒܘܫ̈ܐ. ܘܨܦܬܐ ܕܫܪܪܐ ܡܣܠܝܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܛܠ ܕܐܚܘܝܟ ܣ̈ܟܠܘܬܝ. ܘܐܬܕܟܐ <lb/>ܡܢ ܚ̈ܛܗܝ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="14">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘܩܒܠ ܡܚܫ̈ܒܬܐ ܕܡ̈ܠܟܢ ܠܢ ܘܐܡܪ̈ܢ. ܠܐ ܗܟܢܐ ܩܫܝܐܝܬ ܬܗܘܐ ܡܬܕܒܪ: <lb/>ܘܒܨܘܡܐ ܘܒܥܡܠܐ ܐܡܝܢܐ ܬܗܘܐ ܫܚܩ ܐܢܬ ܦܓܪܟ ܡܚܝܠܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐܝ ܠܥܠܡ ܘܬܐܚܐ ܠܥܠܡ ܥܠܡܝܢ. <lb/>ܘܠܐ ܬܚܙܐ ܚܒܠܐ: ܟܕ ܬܚܙܐ ܚܟ̈ܝܡܐ ܕܡܝܬܝܢ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="15">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܗ ܠܘܩܒܠ ܡܚܫܒܬܐ ܕܐܡܪܐ ܠܝ. ܕܠܐ ܗܟܢܐ ܕܠܐ <lb/>ܚܘܣܢ ܬܫܚܘܩ ܘܬܡܟܟ ܢܦܫܟ ܒܫܗܪܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܒܐ ܫܚܝܩܐ ܐܠܗܐ ܠܐ ܡܣܠܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="16">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܘ ܠܘܩܒܠ <lb/>ܡܚܫܒܬܐ ܕܝܨܦܐ ܕܡܐ̈ܩܠܬܐ ܘܕܡܫܬܝܐ: ܘܡܬܚܦܛܐ ܕܡܢ ܐܝܟܐ ܬܟܢܫ ܐܢܘܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܫܕܝ ܨܦܬܟ ܥܠ <lb/>ܡܪܝܐ ܘܗܘ ܢܬܪܣܝܟ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="17">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܙ ܠܘܩܒܠ ܡܚܢܫܒܬܐ ܕܡܪܢܝܐ ܠܝ: ܕܫܗܪܐ ܠܡ ܠܐ ܡܘܬܪ ܠܟ ܡܕܡ: <lb/>ܐܠܐ ܠܚܘܫ̈ܒܐ ܣ̈ܓܝܐܐ ܡܟܢܫ ܥܠܝܟ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܫܗܪܬ ܘܗܝܬ ܒܠܚܘܕܝ܆ ܐܝܟ ܨܦܪܐ ܕܡܦܪܚܐ ܥܠ <lb/>ܐܓܪܐ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="18">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܚ. ܠܘܩܒܠ ܡܚܫܒܬܐ ܕܟܐܝܐ ܒܢ: ܥܠ ܕܟܠܝܢܢ ܢܦܫܢ ܡܢ ܡܫܚܐ: ܘܠܐ ܡܬܕܟܪܐ <lb/>ܠܕܘܝܕ: ܕܗܕ ܗܕܐ ܥܒܕ ܗܘܐ ܟܕ ܐܡܪ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܕܒܘܪ̈ܟܝ ܐܬܟܪܗܘ ܡܢ ܨܘܡܐ: ܘܒܣܪܝ ܢܚܒ ܡܢ ܡܫܚܐ <lb/>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="19">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܛ ܠܘܩܒܠ ܡܚܫ̈ܟܬܐ ܕܡܥܟܪ̈ܢ ܠܢ ܡܢ ܕܘܒܪ̈ܝܢ: ܟܕ ܡܕܚܠܢ ܠܢ ܘܐܡܪ̈ܢ: ܕܡܘܬܐ ܕܕܐܘܘܢܐ ܢܦܩ <lb/>ܡܢ ܨܘܡܐ ܩܫܝܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܐܡܘܬ. ܐܠܐ ܐܚܐ ܘܐܫܬܥܐ ܥܒ̈ܕܘܗܝ ܕܡܪܝܐ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="20">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟ ܠܘܩܒܠ ܡܚܫ̈ܒܬܐ ܕܡ̈ܦܝܣܢ <lb/>ܠܝ ܕܐܫܠܐ ܩܠܝܠ ܡܢ ܫܗܪܐ ܣܓܝܐܐ: ܘܐܬܠ ܩܠܝܠ ܢܝܚܐ ܠܦܓܪܐ ܡܚܝܠܐ ܘܕܘܝܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܐܥܘܠ <lb/>ܠܡܛܠܠܗ ܕܒܝܬܝ܆ ܘܠܐ ܐܣܩ ܠܬܫܘܝܬܗ ܕܥܪܣܝ. ܘܠܐ ܐܬܠ ܫܢܬܐ ܠܥܝ̈ܢܝ ܐܦܠܐ ܢܘܡܬܐ <lb/>ܠܓܒ̈ܝܢܝ. ܥܕܡܐ ܕܐܫܟܚ ܐܬܪܐ ܠܡܪܝܐ: ܘܡܫܟܢܐ ܠܐܠܗܗ ܕܝܥܩܘܒ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="21_pref">
               <p>ܡܢ ܡ̈ܬܠܗܘܝ ܕܫܠܝܡܘܢ: <lb/>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="21">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܐ ܥܘܩܒܠ ܡܚܫܒܬܐ ܕܩܨܡܐ ܠܢ ܟܦܢܐ: ܐܘ ܐܘܠܨܢܐ ܪܒܐ ܕܒܥܓܠ ܗܘܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܢܟܦܢ ܡܪܝܐ <lb/>ܢܦܫ̈ܬܐ ܕܥܒ̈ܕܘܗܝ. ܘܚ̈ܚܗܘܢ ܕܪ̈ܫܝܥܐ ܢܘܒܕ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="22">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܒ ܠܘܩܒܠ ܡܚܫܒܬܐ ܕܡܪܢܝܐ ܠܝ ܒܪܓܬ <lb/>ܚܡܪܐ: ܐܝܟ ܗܘ ܠܡ ܕܡܬܛܪܝܢ ܡܢ ܡ̈ܝܐ ܟܒܕܐ ܘܛܚܠܐ܀. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܢ ܕܪܐܓ ܒܝܬ ܡܫܬܝܐ܆ <lb/>ܒܡ̈ܚܣܢܘܗܝ ܢܚܙܐ ܚܒܠܐ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="23">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܓ ܠܘܩܒܠ ܡܚܫܒܬܐ ܕܐܣܝܪܐ ܒܨܦܬܐ ܕܪܓܬ ܡ̈ܟܠܬܐ: ܘܨܦܬܐ <lb/>ܕܢܨ̈ܚܢܐ ܡܣܠܝܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܒܟܠ ܕܝܨܦ ܐܢܬ܆ ܚܕܐ ܗܝ ܕܡܘܬܪܐ ܠܟ. ܘܐܝܢܐ ܕܒܨܝܪ ܒܥܘܡܪܗ܆ ܢܝܚܐ <lb/>ܘܒܣܝܡܐ ܢܗܘܐ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="24">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܕ ܠܘܩܒܠ ܡܚܢܫܒܬܐ ܕܡܒܟܝܐ ܥܠ ܡܐܟ̈ܠܬܐ ܫܚܝ̈ܡܬܐ: ܘܥܠ ܠܚܡܐ <lb/>ܝܒܝܫܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܛܒ ܗܘ ܓܝܪ ܠܚܡܐ ܝܒܝܫܐ ܒܫܠܝܐ: ܛܒ ܡܢ ܒܝܬܐ ܕܡܠܐ ܕܒ̈ܚܐ ܒܕܝܢܐ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="25">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܗ <lb/>ܠܘܩܒܠ ܡܚܫ̈ܒܬܐ ܕܡ̈ܦܝܣܢ ܠܢ ܕܒܝܘܡܐ ܕܥܐܕܐ ܕܢܚܘܣ ܩܠܝܠ ܥܠ ܦܓܪܢ: ܒܝܕ ܕܢܩܪܒ <pb n="478"/>ܠܗ ܦܘܢ̈ܩܐ ܙܥܘܪ̈ܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܝܐܐ ܦܘ̈ܢܟܐ ܠܣܟܠܐ܆ ܐܦܠܐ ܠܥܒܕܐ ܕܢܬܚܠܛ ܒܪܘܪ̈ܒܢܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="26">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܘ ܠܘܩܒܠ <lb/>ܡܚܫܒܬܐ ܕܒܠܥܕ ܡܢ ܟܘܪܗܢܐ ܩܫܝܐ ܡܓܪܓܐ ܠܢ ܕܢܫܬܐ ܚܡܪܐ: ܘܡܬܢܒܝܐ ܠܢ ܥܠ ܟܐܒܐ <lb/>ܕܐܣܛܘܡܟܐ ܘܥܠ ܟܠܗ ܓܘܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܥܫܝܢ ܗܘ ܚܡܪܐ. ܘܪܘܝܘܬܐ ܡܨܥܪܢܝܐ. ܘܟܠ ܕܡܫܬܪܚ <lb/>ܒܗܘܢ ܠܐ ܗܘܐ ܚܟܝܡ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="27">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܙ ܠܘܩܒܠ ܡܚܫܒܬܐ ܕܚܛܦܐ ܠܗ ܠܪܥܝܢܢ: ܕܢܐܣܘܪ ܡܢ ܨܘܡܢ <lb/>ܘܕܘܒܪ̈ܝܢ ܒܡ̈ܘܡܬܢ. ܗܕܐ ܕܝܢ ܡܢ ܥܘܡܪܐ ܕܝܚܕܝܐ ܢܘܟܪܝܬܐ ܐܝܬܝܗܿ.܀. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܦܚܐ ܗܘ ܠܒܪܢܫܐ <lb/>ܕܢܕܪ ܠܩܘܕܫܐ: ܘܡܢ ܒܬܪ ܕܢܕܪ ܬܘܝܐ ܠܗ ܢܦܫܗ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="28">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܚ ܠܘܩܒܠ ܡܚܫܒܬܐ ܕܟܠܝܐ ܠܢ ܒܕܡܪܢܝܐ <lb/>ܠܢ ܕܡܢ ܠܚܡܐ ܠܐ ܢܬܠ ܠܣ̈ܢܝܩܐ: ܒܝܕ ܕܐܡܪܐ ܠܝ ܕܗܘ ܠܡ ܡܫܟܚ ܒܟܠ ܕܘܟܐ ܚܝܢܢ ܕܝܢ <lb/>ܠܐ ܡܨܝܢܢ ܕܢܬܩܪܒ ܠܬܪܥܐ ܢܘܟܪܝܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܢ ܕܛܒܐ ܥܝܢܗ ܗܘ ܢܬܒܪܟ ܡܛܠ ܕܝܗܒ ܡܢ ܠܚܡܗ <lb/>ܠܡܣܟܢܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="29">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܛ ܠܘܩܒܠ ܡܚ̈ܫܒܬܐ ܕܒܝܘܡܐ ܕܥܐܕܐ ܡܬܩܖ̈ܒܢ ܨܐܕܝܢ ܪܟܝܟܐܝܬ ܘܐܡܪ̈ܢ ܠܢ: <lb/>ܕܢܛܥܡ ܚܕܐ ܠܙܒܢܐ ܣܓܝܐܐ ܒܣܪܐ ܘܚܡܪܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܬܗܘܐ ܪܘ̈ܐ ܒܚܡܪܐ. ܘܐܣܘܛ ܒܒܣܪܐ. <lb/>ܡܛܠ ܕܟܠ ܕܪܘܝ ܒܚܡܪܐ ܘܐܣܘܛ ܒܒܣܪܐ ܢܐܒܕ. ܘܕܕܡܟ ܢܠܒܫ ܒܪܕܥܬܐ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="30">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠ. ܠܘܩܒܠ <lb/>ܡܚܫܒܬܐ ܕܡܬܕܟܪܐ ܦܘܢ̈ܩܐ ܥܬ̈ܝܩܐ ܘܡܬܥܗܕܐ ܚܡܖܵܢܐ ܒ̈ܣܝܡܐ: ܘܟ̈ܣܐ ܕܛܥܝܢܝܢ ܗܘܝܢ ܥܠ <lb/>ܐܝ̈ܕܝܢ. ܟܕ ܣܡܝܟܝܢ ܗܘܝܢ ܘܫܬܝܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܬܨܕ ܥܝܢܟ ܒܚܡܪܐ ܕܙܪܓܐ ܥܝܢܗ ܒܟܣܐ. ܐܠܐ ܗܠܟ <lb/>ܒܬܪܝܨܘܬܐ. ܡܛܠ ܕܢܢܪܬܗ ܕܚܡܪܐ ܐܝܟ ܡܚܘܬܐ ܗܝ ܕܚܘܝܐ ܘܐܝܟ ܚܪܡܢܐ ܕܦܪܚ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="31">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܐ. ܠܘܩܒܠ <lb/>ܡ̈ܚܫܒܬܐ ܕܡܓܖ̈ܓܢ ܠܢ ܕܢܡܠܐ ܟܪܣܢ ܡܢ ܠܚܡܐ ܘܡܢ ܡ̈ܝܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܬܫܘܝܬܗ ܕܙܕܩܐ ܠܐ ܬܬܠ <lb/>ܠܪܫܝܥܐ ܘܠܐ ܬܛܥܐ ܒܣܒܥܘܬܐ ܕܥܪܣܐ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="32">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܒ ܠܘܩܒܠ ܡܚܫܒܬܐ ܕܗܘܝܢ ܠܢ ܠܘܩܒܠ ܒܗܬܬܐ <lb/>ܕܒܗܬܝܢܢ ܡܢ ܐܒܗܬܐ ܟܕ ܡܦܝܣܝܢ ܠܢ ܕܢܫܪܐ ܨܘܡܢ ܘܢܐܟܘܠ ܩܠܝܠ ܝܖ̈ܩܘܢܐ ܒܥܐܕܐ.܀. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܝܬ <lb/>ܒܗܬܬܐ ܕܒܪܝܐ ܚ̈ܛܗܐ. ܘܐܝܬ ܒܗܬܬܐ ܕܐܝܩܪܗ ܛܝܒܘܬܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="33">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܓ ܠܘܩܒܠ ܕܝܘܐ ܕܡܦܝܣ ܠܝ ܒܝܕ <lb/>ܫܘܕܠܙܗ ܘܐܡܪ ܠܝ ܒܡܘܡ̈ܬܐ: ܕܐܐ ܡܟܝܠ ܡܕܡ ܚܣܪ ܐܢܬ ܡܢ ܡܐܟܠܐ ܘܡܫܬܝܐ: ܡܛܠ ܕܗܟܢܐ <lb/>ܡܚܝܠ ܦܓܪܟ ܘܝܒܝܫ ܡܢ ܨܘܡܐ ܐܡܝܢܐ.܀. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܣܢܐܐ ܒܣܦܘ̈ܬܗ ܡܡܠܠ ܪ̈ܟܝܟܬܐ. ܒܠܒܗ ܕܝܢ <lb/>ܚܫܠ ܒܝܫܬܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="34">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܕ ܠܘܩܒܠ ܡܚܫܒܬܐ ܕܡܚܘܝܐ ܠܝ ܕܐܝܟ ܗܘ ܕܥܛܠܝܢ ܐܢܘܢ ܦܘܩ̈ܕܢܘܗܝ <lb/>ܕܐܠܗܐ: ܘܐܡܪܐ ܠܝ ܕܣܓܝ ܐܘ̈ܠܨܢܐ ܘܕ̈ܘܘܢܐ ܡܝܬܝܢ ܥܠ ܦܓܪܐ ܘܥܠ ܢܦܫܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܛ̈ܒܢ ܡ̈ܚܘܬܗ <lb/>ܕܪܚܡܐ ܡܢ ܢܘܫ̈ܩܬܗ ܕܒܥܠܕܒܒܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="35">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܗ ܠܘܩܒܠ ܡܚܢܫܒܬܐ ܕܒܥܝܐ ܩܠܝܠ ܝܡܪܐ ܕܠܐ ܟܘܪܗܢܐ: <lb/>ܘܐܡܪܐ ܠܝ ܕܗܐ ܡܛܠ ܒ̈ܢܝܢܫܐ ܐܬܒܪܝ ܚܡܪܐ.܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܟܠ ܡܕܡ ܕܥܒܕ ܐܠܗܐ ܫܦܝܪ ܗܘ ܒܙܒܢܗ <lb/>ܠܘ ܠܘܩܒܠ ܡܚܫܒܬܐ ܕܡܪܢܝܐ ܠܝ ܒܒܘܣܡܐ ܥܬܝܩܐ ܘܒܡܫܬܝܐ: ܘܒܥܝܐ ܠܗ ܠܗܢܐ</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="36">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>
                     <lb/>ܥܝܕܐ.܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܛܒ ܠܡܐܙܠ ܠܒܝܬ ܒ̈ܟܐ: ܛܒ ܡܢ ܕܠܡܐܙܠ ܠܒܝܬ ܡܫܬܘܬܐ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="37">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܙ ܠܘܩܒܠ <lb/>ܡܚܫܒܬܐ ܣܪܝܩܬܐ ܕܡܦܝܣܐ ܠܢ: ܕܝܬܝܪ ܡܢ ܘܠܝܬܐ ܢܡܬܘܚ ܕܘܒܪ̈ܝܢ: ܒܝܕ ܕܢܐܣܘܪ ܣ̈ܩܐ ܒܚ̈ܨܝܢ <lb/>ܘܢܦܘܩ ܠܢ ܠܡܕܒܪܐ: ܘܢܗܘܐ ܐܡܝܢܐܝܬ ܬܚܝܬ ܫܡܝܐ: ܟܕ ܪܥܝܢܢ ܥܩܪ̈ܐ ܕܕܒܪܐ: ܘܡܠܟܐ ܠܢ <lb/>ܬܘܒ ܕܢܥܪܘܩ ܡܢ ܝܝܙܬܐ ܕܐܢܫܐ: ܐܝܠܝܢ ܕܡܒܝܐܝܢ ܠܢ ܘܡܬܒܝܐܝܢ ܡܢܢ܀. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܬܗܘܐ ܙܕܝܩ ܣܓܝ܆ <lb/>ܘܠܐ ܬܬܚܟܡ ܝܬܝܪ ܕܠܐ ܬܬܡܗ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="38_pref">
               <p>ܠܚ ܡܢ ܐܝܘܒ </p>
            </div>
            <div type="section" n="38">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘܩܒܠ ܡܚܫ̈ܒܬܐ ܕܡܥܗܕܢ ܠܢ ܒ̈ܘܣܡܐ ܩܕܡܝ̈ܐ <lb/>ܘܡܚܘܝܢ ܠܢ ܐܘܠܨܢܐ ܕܓܕܫ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܛ̈ܒܬܗ ܕܐܠܗܐ ܩܒܠܢܢ: ܘܒܝܫ̈ܬܗ ܠܐ ܢܩܒܠ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="39">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܛ ܠܘܩܒܠ <lb/>ܡܚܫܒܬܐ ܕܢܦܫܐ ܕܐܙܠܬ ܠܘܬ ܒ̈ܢܝ ܓܢܣܗ ܦܓܪ̈ܢܝܐ ܘܐܫܟܚܬ ܦܬܘܪܐ ܕܡܠܐ ܟܠ ܡܐܟ̈ܠܢ܀ <lb/>ܩܘܡܝ ܙܠ ܡܢ ܗܪܟܐ ܡܛܠ ܕܠܐ ܗܘܐ ܗܪܟܐ ܢܝܚܟܝ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="40_pref">
               <p>ܡܢ ܚܒܩܘܩ. </p>
            </div>
            <div type="section" n="40">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡ. ܠܘܩܒܠ ܡܚܫܒܬܐ <lb/>ܕܪܒܘܬ ܟܪܣܐ: ܕܒܝܘ̈ܡܬܐ ܕܥܐܕܐ ܡܚܘܝܐ(?) ܠܢ ܣܓܝ̈ܐܐ ܕܣܡ̈ܝܟܝܢ ܥܠ ܦܬܘܪܐ... ܬܖ̈ܐ. <pb n="480"/>ܘܚܕܝܢ ܘܪܘܙܝܢ. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܢܐ ܕܝܢ ܒܡܪܝܐ.... ܘܐܪܘܙ ܒܐܠܗܐ ܦܪܘܩܝ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="41_pref">
               <p>ܡܢ ܐܫܥܝܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="41">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܐ: ܠܘܩܒܠ <lb/>ܡܚܫ̈ܒܬܐ ܕܡܥܗ̈ܕܢ ܠܢ ܒܘܣܡ̈ܐ: ܕܦܬܘܪܐ ܕܡܠܐ ܗܘܐ... ܛܘܒܝܢ ܘܡܫ̈ܒܚܝܢ ܠܗܝܢ(?) ܛܒ ܡܢ <lb/>ܕܘܒܪ̈ܐ ܕܝܚܝܕܝܘܬܐ܀ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="42_pref">
               <p>ܘܝ ܠܕܩܪܝܢ ܠܒܝܫܐ ܛܒܐ ܘܠܛܒܐ ܒܝܫܐ: ܘܣܝܡܝܢ ܠܢܗܝܪܐ ܚܫܘܟܐ <lb/>ܘܚܫܘܟܐ ܢܗܝܪܐ: ܘܥܒܕܝܢ ܚܠܝܐ ܡܪܝܪܐ ܘܡܪܝܪܐ ܚܠܝܐ </p>
            </div>
            <div type="section" n="42">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܒ ܠܘܩܒܠ ܡܚܫܒܬܐ ܕܢܦܫܐ ܕܠܐܝܬ <lb/>ܘܡܐܢܬ ܠܗ ܒܟܦܢܐ ܕܠܚܡܐ ܙܥܘܪܐ ܘܡܝܐ ܐܠܝ̈ܨܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܢܬܠ ܠܟܘܢ ܡܪܝܐ ܠܚܡܐ ܙܥܘܪܐ܆ܘܡ̈ܝܐ <lb/>ܕܐܘܠܨܢܐ. ܘܬܘܒ ܠܐ ܢܬܩܪܒܘܢ ܠܟܝ ܡ̈ܛܥܝܢܝܟܝ. ܡܛܠ ܕܥܝܢܝܟܝ ܢܚܘܪ̈ܢ ܒܡ̈ܛܥܝܢܝܟܝ: <lb/>ܘܐܕܢܝ̈ܟܝ ܢܫ̈ܡܥܢ ܩܠܐ ܕܐܝܠܝܢ ܕܡܢ ܒܬܪܝ ܐܛܥܝܘܟܝ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="43_pref">
               <p>ܡܢ ܐܪܡܝܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="43">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܓ ܠܘܬ ܡܪܝܐ ܥܠ ܟܪܝܗܘܬܗ <lb/>ܕܦܓܪܝ: ܕܡܢ ܨܘܡܐ ܣܓܝܐ ܐܬܡܚܠ ܘܒܨܪ ܒܝܕ ܕܘܒܪ̈ܐ ܩ̈ܫܝܐ: ܘܠܢܦܫܝ ܕܡܬܡܠܝܐ ܚܘܫ̈ܒܐ <lb/>ܒܝ̈ܫܐ ܕܙܢܝܘܬܐ܀ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="44_pref">
               <p>ܐܬܕܟܪܝܢܝ ܡܪܝܐ ܐܠܗܝ ܘܣܥܘܪܝܢܝ. ܘܙܟܢܝ ܡܢ ܪ̈ܕܘܦܝ. ܘܠܐ ܒܢܓܝܪܘܬ ܪܘܚܟ <lb/>ܬܪܡܝܢܝ. ܘܕܥ ܕܡܛܠܬܟ ܩܒܠܬ ܚܣܕܐ: ܡܢ ܐܝܠܝܢ ܕܛܠܡܝܢ ܡܠܬܟ </p>
            </div>
            <div type="section" n="44">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܕ ܠܘܬ ܡܪܝܐ ܥܠ ܕܝܘܐ <lb/>ܕܡܩܪ ܐܣܛܘܡܟܐ ܘܠܟܠܗܘܢ ܫܪ̈ܝܢܐ ܕܦܓܪܐ ܘܡܚܝܠܘܬܐ ܣܓܝܐܬܐ ܪܡܐ ܒܗ ܒܦܓܪܢ: ܐܝܟ ܡܢ <lb/>ܕܡܢ ܟܦܢܐ ܘܡܢ ܟܘܪܗܢܐ ܢܓܝܪܐ ܓܕ̈ܫܢ ܗܠܝܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܚܘܪ ܡܪܝܐ̈ ܕܐܠܝܨ ܐܢܐ. ܘܟܪܣܝ ܐܬܕܠܚܬ. <lb/>ܘܠܒܝ ܐܬܗܦܟ ܒܓܘܝ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="45_pref">
               <p>ܡܢ...: </p>
            </div>
            <div type="section" n="45">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܗ: ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܠܐ ܣܦܩܐ ܠܗ ܡܐܟܘܠܬܐ ܕܠܚܡܐ <lb/>ܘܡܫܬܝܐ ܕܡ̈ܝܐ: ܐܠܐ ܥܡ ܗܠܝܢ ܒܥܝܐ ܝܪܩܐ: ܘܠܐ ܡܬܕܟܪܐ ܠܐܘܠܨܢܐ ܕܙܪ̈ܥܘܢܐ: ܕܐܟܠ ܗܘܐ ܕܢܝܐܝܠ <lb/>ܘܚܒܪ̈ܘܗܝ.܀. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܐܡܪ ܕܢܝܐܝܠ ܠܡܢܨܪ ܕܐܩܝܡ ܗܘܐ ܪܒ ܡܗܝܡ̈ܢܐ ܥܠ ܕܢܝܐܝܠ ܘܥܠ ܚܢܢܝܐ: <lb/>ܘܥܠ ܥܙܪܝܐ ܘܥܠ ܡܝܫܐܝܠ. ܢܣܐ ܐܢܘܢ ܠܥܒ̈ܕܝܟ ܝܘܡ̈ܝܢ ܥܣܖ̈ܐ܆ ܘܢܬܠܘܢ ܠܢ ܙܪ̈ܥܘܢܐ <lb/>ܠܡܐܟܠ܆ ܘܡ̈ܝܐ ܠܡܫܬܐ. ܘܬܚܙܐ ܫܝܘܬܢ ܘܫܝܘܬܐ ܕ̈ܛܠܝܐ ܕܐܟܠܝܢ ܡܢ ܦ̈ܛܒܓܐ ܕܡܵܠܟܐ܆ ܘܐܝܟܢܐ <lb/>ܕܚܙܐ ܐܢܬ ܗܟܢܐ ܥܒܕ ܥܡ ܥܒ̈ܕܝܟ. ܘܫܡܥ ܐܢܘܢ ܘܢܣܝ ܐܢܘܢ ܝܘܡ̈ܝܢ ܥܣܪ̈ܐ. ܘܡܢ ܒܬܪ <lb/>ܕܫܠܡܘ ܥܣܖ̈ܐ ܝܘܡ̈ܝܢ ܚܙܐ ܐܦ̈ܝܗܘܢ ܕܫܦܝܪ̈ܢ ܘܚܠܝܡ ܘܫܡܝܢ ܒܣܪܗܘܢ ܝܬܝܪ ܡܢ ܕ̈ܛܠܝܐ <lb/>ܟܠܗܘܢ ܕܐܟܠܝܢ ܡܢ ܦ̈ܛܒܓܐ ܕܡܠܟܐ. ܘܡܢܨܪ ܢܣܒ ܗܘܐ ܠܗ ܠܫܩܠܗܘܢ. ܘܝܗܒ ܗܘܐ ܠܗܘܢ <lb/>ܙܪ̈ܥܘܢܐ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="46_pref">
               <p>ܡܢ ܐܘܢܓܠܝܘܢ ܕܡܬܝ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="46">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܘ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܒܙܒܢܐ ܕܩܪܒܐ: ܒܥܝܐ ܕܬܫܟܚ ܙܝܢܐ <lb/>ܚܣܝܢܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܗܝܕܝܢ ܝܫܘܥ ܐܦܩܬܗ ܪܘܚܐ ܠܡܕܒܪܐ: ܕܢܬܢܣܐ ܡܢ ܐܟܠܩܪܨܐ ܘܨܡ ܐܪ̈ܒܥܝܢ ܐܝܡ̈ܡܝܢ <lb/>ܘܐܪ̈ܒܥܝܢ ܠܝ̈ܠܘܢ. ܘܚܪܝܬ ܕܝܢ ܟܦܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="47">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܙ ܠܘܩܒܠ ܡܚ̈ܫܒܬܐ ܕܝܨ̈ܦܢ ܥܠ ܣܝܒܪܬܐ ܘܥܠ <lb/>ܠܒܘܫܐ: ܒܥܠܬܐ ܕܪܚܡܬ ܐܟ̈ܣܢܝܐ: ܘܒܥܠܬ ܟܘܪ̈ܗܢܐ ܘܕܐ̈ܘܘܢܐ ܐܡ̈ܝܢܐ ܕܦܓܪܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܬܐܨܦܘܢ <lb/>ܠܢܦܫܟܘܢ ܕܡܢܐ ܬܐܟܠܘܢ܆ ܘܡܢܐ ܬܫܬܘܢ. ܐܦ ܠܐ ܠܦܓܪܟܘܢ ܕܡܢܐ ܬܠܒܫܘܢ ܘܬܬܟܣܘܢ. <lb/>ܡܛܠ ܕܢܦܫܐ ܝܩܝܪܐ ܗܝ ܡܢ ܣܝܒܪܬܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="48">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܚ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܐܣܝܪܐ ܒܪܒܘܬ ܟܪܣܐ: ܘܣܒܪܐ <lb/>ܠܗ ܕܒܢܝܚܐ ܕܦܓܪܐ ܕܒܦܘ̈ܢܩܐ ܪܕܝܐ ܐܘܪܝܝܐ ܕܚ̈ܝܐ.܀. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܩܛܝܢܐ ܘܐܠܝܨܐ ܐܘܪܚܐ. ܕܡܘܒܠܐ ܠܚ̈ܝܐ <lb/>ܘܕ̈ܠܝܠܐ ܐܢܘܢ ܐܝܠܝܢ ܕܡܫܟܚܝܢ ܠܗ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="49_pref">
               <p>ܡܢ ܐܘܢܓܠܝܘܢ ܕܠܘܩܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="49">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܛ: ܠܘܩܒܠ ܡܚܫܒܬܐ ܕܟܠܝܐ <lb/>ܠܢ. ܕܡܢ ܣܝܒܪ̈ܬܢ ܘܡܢ ܠܒܘܫ̈ܝܢ ܢܬܠ ܠܣܢ̈ܝܩܐ: ܐܝܟ ܕܠܐ ܠܡ ܣܿܦܩܢ ܠܢ ܘܠܗܘܢ ܨ̈ܒܘܬܐ: <lb/>ܘܕܐܝܬ ܠܡ ܐܚܪܢܐ ܕܡܚܝܠ ܘܣܢܝܩ ܝܬܝܪ ܡܢ ܗܢܐ: ܘܠܗܘ ܘܠܐ ܠܢ ܕܢܬܠ ܘܠܐ ܠܗܢܐ: ܗܢܐ <lb/>ܓܝܪ ܚܒܢܢܐ ܐܝܬܘܗܝ: ܘܕܠܐ ܥܡܠܐ ܒܥܐ ܕܢܐܟܘܠ ܘܕܢܠܒܫ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܢ ܕܐܝܬ ܠܗ ܬܪ̈ܬܝܢ ܟܘܬܝܢܝܢ. <lb/>ܢܬܠ ܠܡܢ ܕܠܝܬ ܠܗ. ܘܡܢ ܕܐܝܬ ܠܗ ܣܝܒܪܬܐ ܗܟܢܐ ܢܥܒܕ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="50_pref">
               <p>ܡܢ ܦܪܟܣܝܣ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="50">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘܩܒܠ <lb/>ܢܦܫܐ ܕܪܚܡܐ ܕ̈ܓܝܓܬܐ: ܘܠܗ ܗܘ ܒܠܚܘܕ ܟܢܫܐ ܣܝܒܪܬܐ ܘܠܒܘܫܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܟܠܗܘܢ ܕܝܢ ܐܝܠܝܢ <lb/>ܕܡܗܝܡܢܝܢ ܗܘܘ ܐܟܚܕܐ ܗܘܘ. ܘܟܠܡܕܡ ܕܐܝܬ ܗܘܐ ܠܗܘܢ ܕܓܘܐ ܗܘܐ܆ ܘܩܢܝܢܗܘܢ ܡܙܒܢܝܢ <lb/>ܗܘܘ: ܘܡܦܠܓܝܢ ܗܘܘ ܠܐܢܫ ܐܢܫ ܡܢ ܕܚܣܝܪ ܠܗ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="51">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܐ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܡܡܐܢܐ ܒܐܘܠܨܢܐ ܕܓܕܫ <pb n="482"/>ܠܗܿ ܡܢ ܟܠܝܢܐ ܕܠܚܡܐ ܘܕܡ̈ܝܐ.܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܒܐܘܠܨܢܐ ܣܓܝܐܐ ܘܠܐ ܠܢ ܠܡܥܠ ܠܡܠܟܘܬܐ ܕܐܠܗܐ. <lb/>ܫܠܝܚܐ: </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="52_pref">
               <p>ܡܢ ܐܓܪܬܐ ܕܪ̈ܗܘܡܝܐ. </p>
            </div>
            <div type="section" n="52">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܒ: ܠܘܩܒܠ ܡܚܫ̈ܒܬܐ ܕܡ̈ܦܝܣܢ ܠܢ ܕܢܐܨܦ ܩܠܝܠ ܕܦܓܪܢ: <lb/>ܒܝܕ ܡܐܟܠܐ ܘܡܫܬܝܐ.܀. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܬܐܨܦܘܢ ܕܒܣܪܟܘܢ ܠܪ̈ܓܝܓܬܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="53">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܓ ܠܘܩܒܠ ܡܚܫ̈ܒܬܐ ܕܡܓܖ̈ܝܢ <lb/>ܠܢ: ܕܢܬܒܝܐܐ ܒܩܠܝܠ ܦܘܪܓܝܐ ܕܝܪܩܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܗܘ ܕܟܪܝܗ ܝܪܩܐ ܗܘ ܐܟܠ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="54_pref">
               <p>ܡܢ ܐܓܪܬܐ ܩܕܡܝܐ <lb/>ܕܩܘܪ̈ܢܬܝܐ. </p>
            </div>
            <div type="section" n="54">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܕ. ܠܘܩܒܠ ܡܚܫܒܬܐ ܕܒܙܒܢܐ ܕܦܐܪ̈ܐ: ܪܡܝܐ ܒܢ ܪܓܬ ܡܐܟ̈ܠܬܐ ܕܐܒ̈ܢܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܟܠܢܫ <lb/>ܓܝܪ ܕܐܓܘܢܐ ܥܒܕ ܡܢ ܟܠ ܡܕܡ ܢܛܪ ܢܦܫܗ. ܕܢܣܒ ܟܠܝܠܐ ܕܡܬܚܒܠ. ܚܢܢ ܕܝܢ ܪ̈ܗܛܝܢܢ <lb/>ܕܢܣܒ ܟܠܝܠܐ ܕܠܐ ܡܬܚܒܠ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="55_pref">
               <p>ܡܢ ܐܓܪܬܐ ܕܬܪ̈ܬܝܢ ܕܩܘܪ̈ܢܬܝܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="55">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܗ: ܠܘܩܒܠ ܡܚܫ̈ܒܬܐ ܕܗܘܝܐ <lb/>ܒܢ ܒܥܠܬ ܣܘܢܩܢܐ ܣܓܝܐܐ: ܘܒܩܠܝܠ ܩܠܝܠ ܫܪܝܢ ܠܗܿ ܠܚܝܠܬܢܘܬܗ ܕܢܦܫܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܒܟܠܡܕܡ <lb/>ܕܝܢ ܡܬܐܠܨܝܢ ܚܢܢ ܐܠܐ ܠܐ ܡܬܥܝܩܝܢ ܚܢܢ. ܡܬܩܠܩܠܝܢܢ. ܐܠܐ ܠܐ ܡܬܦܪܣܝܢ ܚܢܢ. ܡܬܪܕܦܝܢܢ. <lb/>ܐܠܐ ܠܐ ܡܫܬܒܩܝܢܢ. ܡܣܚܦܝܢ ܠܢ. ܐܠܐ ܠܐ ܐܒܕܝܢܢ. ܒܟܠܙܒܢ ܡܝܬܘܬܗ ܕܝܫܘܥ ܫܩܝܠܝܢܢ <lb/>ܒܦܓܪ̈ܝܢ. ܕܚ̈ܝܘܗܝ ܕܝܫܘܥ ܒܦܓܪ̈ܝܢ ܢܬܓܠܘܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="56">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܘ ܠܘܩܒܠ ܡܚܫܒܬܐ ܕܨܝܪܐ ܩܕܡ ܥ̈ܝܢܝܢ <lb/>ܟܐܒܐ ܕܐܣܛܘܡܟܐ ܘܕܟܒܕܐ ܘܕܛܚܠܐ: ܘܢܦܚܐ ܕܥܒܪ ܠܗ ܠܟܢܘܫܪܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܛܠܗܢܐ ܠܐ ܡܐܢܐ ܠܢ. <lb/>ܐܦܢ ܒܪܢܫܢ ܓܝܪ ܒܪܝܐ ܡܬܚܒܠ܆ ܐܠܐ ܕܡ ܠܓܘ ܡܬܚܕܬ ܝܘܡ ܡܢ ܝܘܡ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="57">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܙ ܠܘܩܒܠ <lb/>ܡܚܫ̈ܒܬܐ ܕܗ̈ܘܝܢ ܒܢ ܐܡܬ ܕܒܩܠܝܠ ܩܠܝܠ ܡܬܚܒܠ ܟܠܗ ܦܓܪܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܝܕܥܝܢܢ ܓܝܪ ܕܐܢ ܒܝܬܢ <lb/>ܗܢܐ ܕܒܐܪܥܐ ܡܫܬܪܐ ܐܠܐ ܐܝܬ ܠܢ ܒܢܝܢܐ ܕܡܢ ܐܠܗܐ܆ ܒܝܬܐ ܕܠܐ ܒܥܒܕ ܐܝ̈ܕܝܐ ܒܫܡܝܐ ܠܥܠܡ <lb/>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="58">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܚ ܠܘܩܒܠ ܡܚܫܒܬܐ ܕܡܥܝܪܐ ܒܢ ܡܪܚܡܢܘܬܐ: ܘܡܦܝܣܐ ܠܢ ܕܢܬܠ ܠܡ̈ܣܟܢܐ: ܘܡܢ ܒܬܪ <lb/>ܗܕܐ ܡܟܪܝܐ ܠܢ ܘܡܥܝܩܐ ܠܢ ܥܠ ܡܕܡ ܕܝܗܒܝܢܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܐܝܟ ܕܡܢ ܟܪܝܘܬܐ܆ ܘܠܐ ܐܝܟ ܕܡܢ ܩܛܝܪܐ <lb/>ܠܝܗܘܒܐ ܗܘ ܓܝܪ ܚܕܝܐ ܪܚܡ ܐܠܗܐ ܘܕܛܒܐ ܥܝܢܗ ܗܘ ܢܬܒܪܟ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="59">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܛ ܠܘܩܒܠ ܡܚܫܒܬܐ ܕܨܝܪܐ <lb/>ܒܢ ܡܚܝܠܘܬܐ ܬܩܝܦܬܐ ܕܡܢ ܟܘܪ̈ܗܢܐ ܕܥܬܝܕܝܢ ܕܢܗܘܘܢ ܒܢ ܡܢ ܨܘܡܐ ܘܡܦܝܣܐ ܠܢ ܕܢܐܟܘܠ <lb/>ܩܠܝܠ ܒܘܫܠܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܡܬ ܕܟܪܝܗ ܐܢܐ ܗܝ ܕܝܢ ܗܘ ܚܝܠܬܢ ܐܢܐ܇ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="60_pref">
               <p>ܐܓܪܬܐ ܕܐܦ̈ܣܝܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="60">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘܩܒܠ <lb/>ܡܚܫܒܬܐ ܕܒܥܝܐ ܣܒܥܐ ܕܚܡܪܐ ܒܝܘܡܐ ܕܥܐܕܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܙܗܘܝܬܘܢ ܪܘܝܢ ܒܚܡܪܐ ܣܓܝܐܐ ܕܒܗ ܐܝܬ <lb/>ܐܘܣܘܛܘܬܐ. ܐܠܐ ܐܬܡܠܘ ܒܪܘܚܐ܆ ܘܡܠܠܘ ܥܡ ܢܦܫܟܘܢ ܒܡܙܡܘܖ̈ܐ ܘܒܬܫ̈ܒܚܬܐ. ܘܒܙܡܝܪ̈ܬܐ <lb/>ܕܪܘܚܐ ܗܘܝܬܘܢ ܙܡܪܝܢ ܠܡܪܝܐ ܒ̈ܠܒܘܬܟܘܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="61_pref">
               <p>ܡܢ ܐܓܪܬܐ ܕܦܠܦܝ̈ܣܝܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="61">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܣܐ ܠܘܩܒܠ ܡܚܫ̈ܒܬܐ <lb/>ܕܥܒ̈ܕܢ ܠܢܦܫܢ: ܕܡܢ ܦܘܠܚܢܐ ܕܐܝ̈ܕܝܐ ܠܐ ܬܒܥܐ ܕܬܟܢܫ ܠܗ ܣܝܒܪܬܐ: ܐܦܠܐ ܡܢ ܐܢܫܘܬܗ <lb/>ܬܬܛܦܝܣ ܕܬܩܒܠ ܡܕܡ: ܡܛܠ ܠܡ ܕܡ̈ܣܟܢܐ ܐܝܬܝܗܘܢ ܘܛܘܪܐ ܪܒܐ ܪܚܝܩܝܢ ܡܢܗ: ܡܢ ܐܚܪ̈ܢܐ <lb/>ܕܝܢ ܡ̈ܠܟܢ ܠܗ ܕܬܡܠܐ ܣܢܝܩܘܬܗ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܪܢ ܩܪܪܝܒ ܗܘ. ܕܡܕܡ ܠܐ ܬܐܨܦܘܢ ܐܠܐ ܒܟܠܙܒܢ ܒܨܠܘܬܐ <lb/>ܘܒܒܥܘܬܐ ܘܒܬܟܫܦܬܐ ܘܒܬܘܕܝܬܐ܆ ܫܠܐ̈ܬܟܘܢ ܢܬ̈ܝܕܥܢ ܩܕܡ ܐܠܗܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="62">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܣܒ ܠܘܩܒܓ ܡܚܫܒܬܐ <lb/>ܕܩܨܡܐ ܠܝ ܟܦܢܐ ܘܚܘܣܪܢܐ ܕܠܚܡܐ ܘܡܪܢܝܐ ܠܝ ܕܝܢ ܒܒܗܬܬܐ ܕܛܝܒܘܬܐ ܕܡܢ ܐܚܪ̈ܢܐ ܡܩܒܠ <lb/>ܐܢܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܒܟܠ ܘܒܟܠܡܬ ܡܕܪܫ ܐܢܐ ܐܦ ܒܣܒܥܐ ܐܦ ܒܟܦܢܐ ܕܟܠܕܡ ܡܨܐ ܐܢܐ ܚܝܠܐ ܒܡܫܝܚܐ <lb/>ܕܡܚܝܠ ܠܝ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="63_pref">
               <p>ܡܢ ܐܓܪܬܐ ܩܕܡܝܬܐ ܕܬܣܠܘܢܝ̈ܩܝܐ. </p>
            </div>
            <div type="section" n="63">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܣܓ: ܠܘܩܒܠ ܡܚܫܒܬܐ ܕܟܼܠܝܐ ܠܢ ܕܠܐ <lb/>ܢܦܠܘܚ ܒܐܝ̈ܕܝܢ: ܘܡܦܝܣܐ ܠܢ ܕܢܣܟܐ ܕܢܩܒܠ ܣܘܢܩܢܐ ܡܢ ܚܖ̈ܢܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܒܥܢܢ ܕܝܢ ܡܢܟܘܢ <lb/>ܐ̈ܚܝ܆ ܬܬܝܬܪܘܢ ܘܬܬܚܦܛܘ܆ ܘܬܗܘܘܢ ܪܚܡܝܢ ܠܡܝܩܪܘ ܚܕܠܚܕ. ܘܗܘܝܬܘܢ ܫܠܝܢ ܘܥܢܝܢ <lb/>ܒܣܘܥܪ̈ܢܝܟܘܢ ܘܗܘܝܬܘܢ ܦܠܚܝܢ ܒܐܝ̈ܕܝܟܘܢ ܐܝܟܢܐ ܕܦܩܕܢܟܘܢ. ܘܗܘܝܬܘܢ ܡܗܠܟܝܢ ܒܐܣܟܡܐ <lb/>ܠܘܬ ܒܪ̈ܝܐ܆ ܘܥܠ ܐܢܫ ܠܐ ܗܘܝܬܘܢ ܣܢܝܩܝܢ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="64_pref">
               <p>ܡܢ ܐܓܪܬܐ ܕܬܪ̈ܬܝܢ ܕܬ̈ܣܠܘܢܩܝܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="64">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܣܕ ܠܘܩܒܠ <lb/>ܪܥܝܢܐ ܕܟܠܐ ܠܢ ܕܢܦܠܚ ܒܐܝ̈ܕܝܢ. ܘܐܠܨ ܠܢ ܕܢܐܟܘܠ ܠܚܡܐ ܘܢܣܒܥ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܢ ܐܢܫ ܠܐ ܦܠܚ܆ ܐܦܠܐ <lb/>ܢܠܥܣ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="65_pref">
               <p>ܡܢ ܐܓܪܬܐ ܕܥܒܪ̈ܝܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="65">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܣ: ܗ: ܠܘܩܒܠ ܡܚܫܒܬܐ ܕܐܡܪܐ ܕܩܫܝܢ ܐܢܘܢ ܕܘܒܪ̈ܐ ܕܝܚܝܕܝܘܬܐ <lb/>ܘܣܓܝ ܝܩܝܪ̈ܝܢ: ܘܒܝܕ ܐܘܠܨܢܐ ܒܝܫ ܒܝܫ ܡܘܒܕܝܢ ܠܗ ܠܦܓܪܢ ܘܠܢܦܫܐ ܡܕܡ ܠܐ ܡܘܬܪܝܢ ̇ <pb n="484"/>
                  </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܟܠ ܡܪܕܘܬܐ ܕܡܬܪܕܝܢܢ ܗܫܐ܆ ܠܐ ܡܬܚܝܙܝܐ ܠܢ ܕܕܚܕܘܬܐ ܗܝ܆ ܐܠܐ ܐܝܟ ܕܕܟܪܝܘܬܐ. ܡܢ ܒܬܪ ܙܒܢܐ <lb/>ܕܝܢ. ܝܗܒܐ ܦܐܖ̈ܐ ܕܫܠܡܐ: ܠܐܝܠܝܢ ܕܡܬܪܕܝܢ ܒܗ: ܘܦܪܥܢܗܘܢ ܟܐܢܘܬܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="66">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܣܘ ܠܘܩܒܠ ܪܥܝܢܐ <lb/>ܕܚܦܝܛ ܒܡܐܟܘܠܬܐ: ܘܡܗܡܐ ܡܢ ܡܪܚܡܢܘܬܐ ܕܥܠ ܡ̈ܣܟܢܐ.܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܬܛܥܘܢ ܕܬܫܬܘܬܦܘܢ <lb/>ܒܥܒ̈ܕܐ ܛ̈ܒܐ. ܒܗܠܝܢ ܓܝܪ ܕܒ̈ܚܐ ܫܦܪ ܐܢܫ ܠܐܠܗܐ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="67_pref">
               <p>ܡܢ ܐܓܪܬܐ ܩܕܡܝܬܐ ܕܛܡܬܐܝܘܣ </p>
            </div>
            <div type="section" n="67">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܣܙ <lb/>ܠܘܩܒܠ ܡܚܫܒܬܐ ܕܕܠܐ ܟܐܒܐ ܕܐܣܛܘܡܟܐ. ܘܕܠܐ ܟܘܪ̈ܗܢܐ ܬܩ̈ܝܦܐ: ܡܠܟܐ ܠܢ ܕܢܫܬܐ ܚܡܪܐ <lb/>ܟܕ ܡܪܢܝܐ ܠܢ ܒܦܘܩܕܢܗ ܕܫܠܝܚܐ ܛܘܒܢܐ: ܕܒܝܕ ܐܓܪܬܗ ܐܦܣ ܠܗ ܠܛܡܬܐܝܘܣ ܥܠ <lb/>ܗܕܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܛܪ ܢܦܫܟ ܕܟܝܐܝܬ ܘܡ̈ܝܐ ܡܟܝܠ ܬܘܒ ܠܐ ܬܫܬܐ. ܐܠܐ ܚܡܪܐ ܩܠܝܠ ܗܘܝܬ ܫܬܐ ܡܛܠ <lb/>ܐܣܛܘܡܟܟ܆ ܘܡܛܠ ܟܘܪ̈ܗܢܝܟ ܐܡ̈ܝܢܐ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="68_pref">
               <p>ܡܢ ܐܓܪܬܐ ܕܝܥܩܘܒ. </p>
            </div>
            <div type="section" n="68">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܣ: ܚ ܠܘܩܒܠ ܡܚܫ̈ܒܬܐ <lb/>ܕܡܪ̈ܟܢܢ ܠܢ ܬܘܒ ܠܥܠܡܐ ܘܠܦܘܩ̈ܕܢܘܗܝ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܝܕܥܝܢ ܐܢܬܘܢ ܕܪܚܡܬܗ ܕܥܠܡܐ ܗܢܐ <lb/>ܒܥܠܕܒܒܘܬܐ ܗܝ ܠܘܬ ܐܠܗܐ܆ ܐܝܢܐ ܗܟܝܠ ܕܨܒܐ ܕܢܗܘܐ ܪܚܡܐ ܠܥܠܡܐ ܗܢܐ܆ ܒܥܠܕܒܒܐ ܠܐܠܗܐ <lb/>ܗܘܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="69_pref">
               <p>ܡܢ ܐܓܪܬܐ ܕܝܘܚܢܢ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="69">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܣܛ: ܠܘܩܒܠ ܡܚܫܒܬܐ ܕܣܒܪܐ ܕܝܩܝܪ ܗܘ ܦܘܩܕܢܐ ܕܥܠ ܨܘܡܐ܀ <lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܦܘܩ̈ܕܢܘܗܝ ܠܐ ܝܩܝܪ̈ܝܢ. ܟܠܿ ܕܝܠܝܕ ܡܢ ܐܠܗܐ ܙܟܐ ܠܗ ܠܥܠܡܐ. ܘܗܕܐ ܗܝ ܙܟܘܬܐ ܕܙܟܬܗ <lb/>ܠܥܠܡܐ ܗܝܡܢܘܬܢ܀ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="epilogue" n="ep">
               <p>ܒܪܝܟ ܗܘ ܡܪܢ ܝܫܘܥ ܡܫܝܚܐ ܐܠܗܢ: ܕܝܗܒ ܠܢ ܙܟܘܬܐ ܥܠ ܚܘܫ̈ܒܐ <lb/>ܕܕܝܘܐ ܕܪܒܘܬ ܟܪܣܐ. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="book" n="2">
            <div type="title" n="title">
               <p>ܡܐܡܪܐ ܕܬܪ̈ܝܢ: </p>
            </div>
            <div type="book_ref" n="1_pref">
               <p>ܠܘܩܒܠ ܚ̈ܘܫܒܐ ܕܙܢܝܘܬܐ: </p>
            </div>
            <div type="book_ref" n="1_pref">
               <p>ܡܢ ܡܦܩܢܐ </p>
            </div>
            <div type="section" n="1">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܐ ܠܘܩܒܠ <lb/>ܡܚܫܒܬܐ ܕܙܢܝܘܬܐ ܕܨܝܪܐ ܒܬܪܥܝܬܝ ܐܢܬܬ ܓܒܪܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܬܐܪܓ ܐܢܬܬܗ ܕܚܒܪܟ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܒ ܠܘܩܒܠ <lb/>ܡܚܫܒܬܐ ܕܟܪܝܘܬܐ ܕܗܘܝܐ ܒܢ ܡܢ ܢܣ̈ܝܘܢܐ ܣ̈ܓܝܐܐ ܕܙܢܝܘܬܐ ܕܓܕܫܝܢ ܒܢ: ܘܦܣܩܝܢ ܠܣܒܪܢ <lb/>ܒܕܐܡܪܝܢ ܠܢ: ܕܡܢܐ ܠܡ ܡܕܡ ܕܫܦܝܪ ܡܣܟܝܢ ܐܢܬܘܢ ܒܬܪ ܗܢܐ ܟܠܗ ܥܡܠܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܢ ܡܫܡܥ <lb/>ܬܫܡܥ ܒܩܠܝ: ܘܬܥܒܕ ܟܠ ܡܕܡ ܕܐܡܪ ܐܢܐ ܠܟ܆ ܐܣܢܐ ܠܣܢܐܝ̈ܟ ܘܐܥܝܩ ܠܒܥܠܕܒ̈ܒܝܟ. <lb/>ܡܛܠ ܕܢܐܙܠ ܡܠܐܟܝ ܩܕܡܝܟ܆ ܘܢܥܠܟ ܥܠ ܐܡܘܪ̈ܝܐ ܘܥܠ ܚܬ̈ܝܐ. ܘܥܠ ܦܪ̈ܙܝܐ ܘܟ̈ܢܥܢܝܐ <lb/>ܘܚ̈ܘܝܐ ܥܡ ܚܒ̈ܘܣܝܐ. ܘܬܚܪܘܒ ܐܢܘܢ: </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܓ ܠܘܩܒܠ ܡܚܫܒܬܐ ܕܣܒܪܐ ܠܗ: ܕܒܚܕܐ ܫܥܐ <lb/>ܥܪ̈ܩܝܢ ܡܢܗ ܚܘܫ̈ܒܐ ܒܝܫ̈ܐ ܕܙܢܝܘܬܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܐܚܪܘܒ ܐܢܘܢ ܡܢ ܩܕܡܝܟ ܒܫܢܬܐ ܚܕܐ. ܕܠܐ ܬܗܘܐ <lb/>ܐܪܥܐ ܚܪܒܐ: ܘܬܣܓܐ ܥܠܝܟ ܚܝܘܬ ܒܪܐ. ܐܠܐ ܒܩܠܝܠ ܩܠܝܠ ܐܚܪܘܒ ܐܢܘܢ ܡܢ ܩܕܡܝܟ܆ ܥܕܡܐ <lb/>ܕܬܬܩܦ ܘܬܐܪܬ ܐܪܥܗܘܢ: </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="4">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܕ ܠܘܩܒܠ ܡܚܫܒܬܐ ܡܢ ܕܙܢܝܘܬܐ ܕܐܡܪܐ: ܕܠܐ ܠܡ ܡܫܟܚܢܐ ܛܠܝܘܬܐ <lb/>ܡܡܬܘܡ ܦܝܫܐ ܡܢ ܪ̈ܓܝܓܬܐ ܕܙܢܝܘܬܐ: ܘܡܚܫ̈ܒܬܐ ܕܕ̈ܟܝܢ ܡܢܗ ܬܩܪܒ ܠܐܠܗܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܟܠ ܕܥܒܪ <lb/>ܒܡܢܝܢܐ ܡܢ ܒܪ ܥܣܪ̈ܝܢ ܫ̈ܢܝܢ ܘܠܥܠ܆ ܢܬܠ ܦܘܪܫܢܐ ܠܡܪܝܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="5">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܗ ܠܘܩܒܠ ܡܚܫܒܬܐ ܕܙܢܝܘܬܐ <lb/>ܕܐܡܪܐ: ܕܠܐ ܠܡ ܚܝܒܐ ܛܠܝܘܬܐ ܐܘ ܡܬܥܕܠܐ: ܐܢܗܘ ܕܙܢܝܬ ܐܘ ܐܢ ܬܘܒ ܒܚܝܕܘܬܐ ܩܒܠܬ ܐܢܘܢ <lb/>ܠܚܘܫ̈ܒܐ ܛܡ̈ܐܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܐܡܪ ܡܪܝܐ ܠܡܘܫܐ. ܡܢ ܕܚܛܐ ܠܝ ܐܥܛܝܘܗܝ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="6_pref">
               <p>ܡܢ ܣܦܖ̈ܐ ܕܚ̈ܝܐ ܡܢ <lb/>ܬܢܝܢ ܢܡܘܣܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="6">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܘ: ܠܘܩܒܠ ܪܥܝܢܐ ܕܠܐ ܡܬܚܦܛ ܒܙܗܝܪܘܬܐ ܕܢܛܪ ܢܦܫܗ ܡܢ ܙܢܝܘܬܐ ܕܡܬܩܝܡܐ <lb/>ܒܗ: ܐܠܐ ܐܡܪ ܘܣܥܪ ܥܘܠܐ ܥܡ ܐܢܬܬܐ ܕܡܬܬܨܝܪܐ ܩܕܡ ܥ̈ܝܢܘܗܝ܀. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܫܡܥ ܐܝܣܪܝܠ.. ܘܛܪ <lb/>ܘܥܒܕ ܕܢܛܐܒ ܠܟ ܘܬܣܓܐ ܛܒ. ܐܝܟ ܕܐܡܪ ܠܟ ܐܠܗܐ ܕܐܒ̈ܗܝܟ: ܕܢܬܠ ܠܟ ܐܪܥܐ ܕܡܪܕܝܐ <lb/>ܚܠܒܐ ܘܕܒܫܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="7">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘܩܒܠ ܡܚܫܒܬܐ ܕܒܥܝܐ ܒܝܕ ܪܓܬܐ ܛܢܦܬܐ: ܕܬܬܩܪܒ ܠܕܝܘܐ ܕܙܢܝܘܬܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܢ <lb/>ܡܪܝܐ ܐܠܗܟ ܕܚܠ܆ ܘܠܗ ܒܠܚܘܕܘܗܝ ܦܠܘܚ܆ ܘܒܫܡܗ ܝܡܝ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="8">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܚ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܒܐܝܡܡܐ <lb/>ܘܒܠܠܝܐ ܡܫܬܚܩܐ ܡܢ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܙܢܝܘܬܐ: ܟܕ ܦܣܩܐ ܣܒܪܐ ܕܥܠ ܙܟܘܬܗܘܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܬܐܡܪ ܒܠܒܟ <lb/>ܕܩܫܐ ܗܘ ܥܡܐ ܗܢܐ. ܘܐܝܟܢܐ ܡܨܐ ܐܢܐ ܒܚܝܠܗ. ܠܐ ܬܕܚܠ. ܐܬܕܟܪ ܡܕܡ ܕܥܒܕ ܡܪܝܐ ܐܠܗܟ <lb/>ܠܦܪܥܘܢ ܘܠܟܠܗܘܢ ܡܨܪ̈ܝܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="9">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܛ ܠܘܩܒܠ ܡܚܫܒܬܐ ܕܢܦܫܐ ܕܡܬܐܠܨܐ ܒܚܘܫ̈ܒܐ ܕܙܢܝܘܬܐ: <lb/>ܘܡܦܠܓܝܢ ܠܗ ܠܚܫܐ ܒܝܫܐ ܕܙܢܝܘܬܐ ܒܨ̈ܠܡܐ ܡܫ̈ܚܠܦܐ: ܘܟܢܫܝܢ ܪ̈ܥܝܢܐ ܛܡ̈ܐܐ: ܘܗܦܟܝܢ <lb/>ܘܕܒܩܝܢ ܠܘܬ ܚܕ ܡܢ ܗܠܝܢ ܪ̈ܥܝܢܐ ܡܫ̈ܥܒܕܐ: ܘܠܗ ܗܘ ܡܓܪܝܢ ܥܠܝܗܿ ܥܠ ܢܦܫܐ ܚܠܫܬܐ܀ <pb n="486"/>
                  </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܬܕܥ ܝܘܡܢܐ ܕܡܪܝܐ ܐܠܙܘܟ ܗܘ ܥܒܪ ܩܕܡܝܟ. ܢܘܪܐ ܗܘ ܓܝܪ ܐܟܠܬܐ܆ ܘܗܘ ܢܘܒܕ ܐܢܘܢ. <lb/>ܘܗܘ ܢܬܒܘܪ ܐܢܘܢ ܩܕܡܝܟ. ܘܬܚܪܘܒ ܐܢܘܢ ܘܬܘܒܕ ܐܢܘܢ ܒܥܓܠ ܐܝܟ ܕܐܡܪ ܠܟ ܡܪܝܐ <lb/>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="10">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܡܬܪܟܢܝܢ ܩܠܝܠ ܠܡܐܟ̈ܠܬܐ: ܐܡܬܝ ܕܪܘܚܐ ܕܙܢܝܘܬܐ ܟܕ ܡܓܚܟ ܒܗܘܢ <lb/>ܝܗܒ ܐܬܪܐ ܩܠܝܠ: ܘܡܛܠ ܗܕܐ ܣܒܪܝܢ ܠܗܘܢ ܕܡܛܝܘ ܠܬܚܘܡܐ ܕܢܟܦܘܬܐ.܀. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܬܥܒܕܘܢ <lb/>ܐܝܟ ܕܥܒܕܝܢ ܗܘܝܬܘܢ ܗܪܟܐ: ܐܢܫ ܐܢܫ ܐܝܟ ܕܫܦܝܪ ܒ̈ܥܝܢܘܗܝ. ܡܛܠ ܕܠܐ ܥܕܟܝܠ ܡܛܝܬܘܢ <lb/>ܠܒܝܬ ܡܫܪܝܐ: ܘܠܝܪܬܘܬܐ ܕܝܗܒ ܠܟ ܡܪܝܐ ܐܠܗܟ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="11">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܐ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܙܚܥܐ ܘܪܥܠܐ ܡܢ <lb/>ܕܝܘܐ ܕܡܐܫ ܗܕܡ̈ܝܗ: ܡܣܬܟܠܝܢ ܕܝܢ ܡܕܡ ܕܡܬܐܡܪ ܐܝܠܝܢ ܕܐܬܢܣܝܘ ܡܢ ܕܝܘܐ ܗܢܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܣܝܥܢܟ <lb/>ܘܥܕܘܪܟ ܐܠܗܐ ܗܘ. ܘܠܐ ܗܘܐ ܒܣܦܣܪܐ ܫܘܒܗܪܟ. ܢܬܟܬܒܘܢ ܠܟ ܒܥܠܕܒ̈ܒܝܟ. ܘܐܢܬ ܥܠ <lb/>ܩܕܠܗܘܢ ܬܕܪܘܟ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="12_pref">
               <p>ܡܢ ܫ̈ܒܛܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="12">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܒ: ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܡܢ ܟܪܝܘܬܐ ܢܦܠܐ ܒܩܘܛܥ ܪܥܝܢܐ: ܘܠܐ <lb/>ܡܫܟܝܚܐ ܡܣܝܒܪܐ ܡܟܝܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܛܡ̈ܐܐ: ܕܡܛܡ̈ܐܝܢ ܠܗ ܠܨܠܘܬܗ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܩܘܡ. ܡܛܠ ܕܗܢܘ <lb/>ܝܘܡܐ ܕܐܫܠܡ ܡܪܝܐ ܠܣܝܣܪܐ ܒܐܝܕܟ. ܗܐ ܡܪܝܐ ܢܦܩ ܩܕܡܝܟ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="13">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܓ ܠܘܩܒܠ ܪܥܝܢܐ ܕܡܬܚܪܐ <lb/>ܡܢ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܙܢܝܘܬܐ: ܘܠܐ ܨܒܐ ܕܟܠ ܟܠܗ ܢܢܦܨ ܐܢܘܢ ܡܢܗ ܘܠܐ ܡܬܪܥܐ ܒܦܟܪܐ ܕܚܛܝܬܐ ܘܪܢܝܐ <lb/>ܕܒܝܫ̈ܬܐ.܀. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܐܡܪܬ ܕܠܝܠܐ. ܦܠܫܬ̈ܝܐ ܐܬܘ ܥܠܝܟ ܫܡܫܘܢ. ܘܐܬܬܥܝܪ ܡܢ ܫܢܬܗ ܘܐܡܪ. ܐܦܘܩ <lb/>ܐܝܟ ܕܒܟܠܙܒܢ ܘܐܫܬܢܕ ܒܗܘܢ. ܘܠܐ ܝܕܥ ܕܦܪܩ ܠܗ ܡܪܝܐ ܡܢܗ ܘܐܚܕܘܗܝ ܦܠܫ̈ܬܝܐ ܘܥܘܪܘ <lb/>ܥܝܢܘܗܝ. ܘܐܣܪܘܗܝ ܒܫ̈ܫܠܬܐ. ܘܐܚܬܘܗܝ ܠܥܙܐ ܘܗܘܐ ܛܚܢ ܒܝܬ ܐܣܝܪ̈ܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="14_pref">
               <p>ܡܢ ܫܡܘܐܝܠ <lb/>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="14">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܕ ܠܘܬ ܡܠܐܟܗ ܕܡܪܝܐ ܕܡܢ ܫܠܝ ܐܬܚܙܝ ܒܬܪܥܝܬܝ: ܘܐܩܪܗ ܠܡܚܫܒܬܐ ܕܙܢܝܘܬܐ: ܘܪܕܦ <lb/>ܡܢܗ ܟܠܗܘܢ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܚܕܝܪ̈ܝܢ ܠܗ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܥܫܢ ܠܒܝ ܒܡܪܝܐ ܘܐܬܬܪܝܡܬ ܩܪܢܝ. ܘܐܬܦܬܚ ܦܘܡܝ <lb/>ܥܠ ܒܥܠܕܒ̈ܒܝ. ܡܛܠ ܕܚܕܝܬܢܝ ܒܦܘܪܩܢܟ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="15">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܗ ܠܘܩܒܠ ܕܝܘܐ ܛܢܦܐ ܕܙܢܝܘܬܐ: ܕܡܬܚܙܐ <lb/>ܠܝ ܒܠܠܝܐ ܒܚܙܘܐ ܡܫܟܪܐܝܬ ܒܕܡܘܬ ܐܢܬܬܐ: ܘܠܐ ܐܫܟܚ ܥܨܗ ܠܢܦܫܝ ܒܨ̈ܒܝܢܘܗܝ ܛܡܵܐܐ܀ <lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܩܫ̈ܬܬܐ ܕܓܢܒܖ̈ܐ ܢܬܬܒܪ̈ܢ. ܘܟܪ̈ܝܗܐ ܐܬܥܫܢܘ ܒܚܝܠܐ. ܘܣ̈ܒܥܐ ܒܠܚܡܐ ܐܬܐܓܪܘ ܘܟ̈ܦܢܐ ܐܘܬܪܘ <lb/>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="16">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܘ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܠܐ ܨܒܝܐ ܕܬܥܪܘܩ ܡܢ ܪܓܬܐ ܛܢܦܬܐ: ܘܡܓܪܐ ܒܚܘܫܒܐ ܕܢܚܫ ܥܡܘܢܝܐ: <lb/>ܗܘ ܕܡܬܬܓܡ ܚܘܝܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܐܡܪܘܢ ܟܠܗܘܢ ܐܢܫܐ ܕܠܟܝܫ ܠܢܚܫ. ܐܩܝܡ ܠܢ ܩܝܡܐ ܘܢܦܠܚܟ. <lb/>ܘܐܡܪ ܠܗܘܢ ܢܚܫ ܥܡܘܢܝܐ. ܒܗܕܐ ܐܩܝܡ ܠܟܘܢ ܩܝܡܐ܆ ܡܐ ܕܥܘܪܬܘܢ ܟܠ ܥܝܢܟܘܢ ܕܝܡܝܢܐ: <lb/>ܘܥܒܕܬܟܘܢ ܚܣܕܐ ܥܠ ܟܠܗ ܐܝܣܪܝܠ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="17_pref">
               <p>ܡܢ ܣܦܪ ܡ̈ܠܟܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="17">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܙ: ܥܘܩܒܠ ܕܝܘܐ ܕܙܢܝܘܬܐ ܕܨܒܐ <lb/>ܕܒܝܕ ܚܘܫ̈ܒܐ ܢܚܒܠ ܘܢܣܝܒ ܢܟܦܘܬܝ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܚܣ ܠܝ ܡܢ ܡܪܝܐ ܕܐܬܠ ܠܟ ܝܪܬܘܬܐ ܕܐܒ̈ܗܝ <lb/>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="18_pref">
               <p>ܡܢ ܣܦܪ ܕܒܪܝܡܝܢ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="18">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܚ: ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܣܒܪܐ ܠܗ. ܕܝܬܝܪ ܡܢ ܚܝܠܗ ܡܬܢܣܝܐ: ܡܢ ܕܝܘܐ <lb/>ܕܙܢܝܘܬܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܗܝܕܝܢ ܫܪܝܬ ܐܪܥܐ ܝܗܒܐ ܦܘܪܫܢܐ ܕܡܐܕܬܐ ܠܦܘܡ ܦܪܥܘܢ. ܟܠܢܫ ܐܝܟ ܚܝܠܗ ܡܢ <lb/>ܥܡܐ ܕܐܪܥܐ܆ ܡܣܩ ܗܘܐ ܟܣܦܐ ܘܕܗܒܐ ܠܿܡܬܠ ܠܦܪܥܘܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="19">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܛ ܠܘܬ ܡܪܝܐ ܥܠ ܚܘܫ̈ܒܐ <lb/>ܕܙܢܝܘܬܐ: ܕܡܚܘܝܢ ܠܢ ܚ̈ܙܘܢܐ ܢܕ̈ܝܕܐ ܒ̈ܠܝܠܘܬܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܪܝܐ ܐܡܪܬ. ܡܪܝܐ ܒܗܬܬ܆ ܘܐܚܦܪܬ ܩܕܡ <lb/>ܐܦ̈ܝܟ. ܥܘܠܐ ܣܓܝ ܥܠ ܪܝܫܢ. ܘܛܥܝܘܬܢ ܡܛܬ ܥܕܡܐ ܠܫܡܝܐ. ܡܢ ܙܒܢܐ ܕܐܒ̈ܗܝܢ ܐܦ ܒܚܛܗܐ <lb/>ܪܒܐ ܐܝܬܝܢ ܥܕܡܐ ܠܝܘܡܢܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="20_pref">
               <p>ܡܢ ܥܙܪܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="20">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܟ: ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܒܬܪ ܬܟܬ̈ܘܫܐ ܚ̈ܠܝܨܐ ܕܥܡ <lb/>ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܙܢܝܘܬܐ: ܩܢܬ ܢܟܦܘܬܐ ܘܕܟܝܘܬܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܪܥܐ ܕܥܐܠܝܢ ܐܢܬܘܢ ܠܗ ܠܡܐܪܬܗ܆ ܡܬܬܙܥܘ <lb/>ܡܬܬܙܝܥܐ ܒܙܘܥܬܐ ܕܥܡܡ̈ܐ ܘܕܐܡ̈ܘܬܐ: ܕܡܠܐܘܗ ܡܢ ܦܘܡ ܠܦܘܡ ܛܢܦܘܬܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="21_pref">
               <p>ܡܢ ܕܘܝܕ ܢܒܝܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="21">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܐ: <lb/>ܠܘܬ ܡܪܝܐ ܥܠ ܣܘܓܐܐ ܕܚܘܫ̈ܒܐ ܛܡ̈ܐܐ ܕܫܚܩܝܢ ܘܐܠܨܝܢ ܠܢ: ܘܠܘܬ ܦܪ̈ܨܘܦܐ ܡܫ̈ܚܠܦܐ <lb/>ܢܓܕܝܢ ܠܗ ܠܪܥܝܢܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܪܝܐ ܡܐ ܣܓܝܘ ܐܠ̈ܘܨܝ. ܣ̈ܓܝܐܐ ܕܩܡܘ ܥܠܝ. ܘܣ̈ܓܝܐܐ ܕܐܡܪܝܢ <lb/>ܠܗ ܠܢܦܫܝ܆ ܠܝܬ ܠܟܝ ܦܘܪܩܢܐ ܒܐܠܗܟܝ. ܘܐܢܬ ܡܪܝܐ ܡܣܝܥܢܝ ܘܐܝܩܪܝ. ܘܡܪܡܪܡܢܗ <lb/>ܕ݁ܪܝܫܝ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="22">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܒ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܠܐ ܚܟܡܐ: ܕܥܘܙܐ ܕܚܡܬܐ ܣܩܘܒܠܐ ܐܝܬܘܗܝ ܕܚܘܫܒܐ ܕܙܢܝܘܬܐ. <pb n="488"/>ܡܛܠ ܕܚܡܬܐ ܡܢ ܢܘܪܐ ܗܘ ܡܟܢܐ. ܚܢܘܫ̈ܒܐ ܕܝܢ ܛܡ̈ܐܐ܆ ܡܢ ܡ̈ܝܐ ܗܘ ܡܬܝܠܕܝܢ.܀. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܪܓܙܘ <lb/>ܘܠܐ ܬܚܛܘܢ. ܐܡܪܘ ܒ̈ܠܒܝܟܘܢ ܘܥܠ ܡ̈ܫܟܒܝܟܘܢ ܪܢܘ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="23">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܓ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܛܡ̈ܐܐ ܕܡܓܪܝܢ <lb/>ܒܢ: ܘܨ̈ܠܡܐ ܡܫܟܪ̈ܐ ܙܒ̈ܢܬܐ ܣܓܝܐ̈ܬܐ ܨܝܪܝܢ ܒܢ: ܘܐܣܪܝܢ ܠܗ ܠܪܥܝܢܢ ܒܝܕ ܚ̈ܫܐ ܕܪܓܬܐ <lb/>ܕܗܕܡ̈ܐ ܡܨܥܪ̈ܐ.܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܦܪܘܩܘ ܡܢܝ ܟܠ ܥܒ̈ܕ݂ܝ ܫܘܩܪܐ.. ܡܛܠ ܕܫܡܥ ܡܪܝܐ ܩܠܐ ܕܒܟܬܝ. <lb/>ܫܡܥ ܡܪܝܐ̈ ܒܥܘܬܝ ܡܪܝܐ ܨܠܘܬܝ ܩܒܠ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="24">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܕ ܠܘܬ ܡܪܝܐ ܥܠ ܕܝܘܐ ܕܙܢܝܘܬܐ: ܕܟܕ ܠܐ ܡܨܐ ܡܟܐ <lb/>ܠܢ ܒܝܕ ܪܓܬܐ ܕܦܓܪܢ ܗܝܕܝܢ ܠܝܚܝܕܝܐ ܕܣܥܪ ܠܗ ܠܚܛܝܬܐ ܗܝ ܡܫܟܪܬܐ ܕܙܢܝܘܬܐ: ܡܚܘܐ <lb/>ܠܢ ܒܬܪܥܝܬܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܒܥܠܕܒܒܐ ܓܡܪ ܒܣܝܦܐ ܠܥܠܡ ܩܘܪ̈ܝܐ ܥܩܪܬ ܘܐܘܒܕܬ ܕܘܟܪ̈ܢܝܗܝ. <lb/>ܘܡܪܝܐ ܠܥܠܡ ܩܝܡ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="25">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܗ ܠܘܬ ܡܪܝܐ ܥܠ ܕܝܘܐ ܛܢܦܐ ܕܙܢܝܘܬܐ: ܐܝܢܐ ܕܓܠܝܐܝܬ ܕܝܢ ܡܬܩܪܒ <lb/>ܠܥܛܡ̈ܬܐ ܕܐܝܠܝܢ ܕܡܬܚܦܛܝܢ ܕܢܪܚܩܘܢ ܡܢܗ. ܟܕ ܚܛܦ ܠܗ ܡܢ ܫܠܝ ܠܗܘܢܐ: ܒܝܕ <lb/>ܫܢܝܘܬܐ ܕܡܫܢܐ ܠܗ ܠܢܦܫܐ: ܒܣܘܓܐܐ ܕܚܘܫ̈ܒܐ ܬܩ̈ܝܦܐ ܕܙܢܝܘܬܐ. ܦܩܚ ܗܘ ܕܝܢ ܣܓܝ <lb/>ܐܡܬܝ ܕܡܬܢܣܝܢ ܚܢܢ ܡܢܗ ܕܗܢܐ ܕܝܘܐ܆ ܕܢܫܘܪ ܡܚܕܐ ܘܒܝܕ ܗ̈ܠܟܬܐ ܣܓܝܐ̈ܬܐ ܘܚܪ̈ܝܦܬܐ <lb/>ܢܬܚܫܚ ܒܩܠܝܬܢ. ܡܢ ܕܡܨܐ ܕܢܣܬܟܠ ܢܣܬܟܠ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܢܗܪ ܥ̈ܝܢܝ ܕܠܐ ܐܕܡܟ ܠܡܘܬܐ. ܘܠܐ ܢܐܡܪ <lb/>ܒܥܠܕܒܒܝ ܕܙܟܝܬܗ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="26">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܘ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܣܒܪܐ ܠܗ: ܕܬܩ̈ܝܦܝܢ ܐܢܘܢ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܙܢܝܘܬ.: ܡܢ <lb/>ܦܘܩ̈ܕܢܘܗܝ ܕܐܠܗܐ ܕܐܬܝܗܒܘ ܠܢ ܠܡܛܠܩܘܬܗ ܠܗܢܐ ܚܫܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܫܚܘܩ ܐܢܘܢ ܐܝܟ ܥܦܪܐ <lb/>ܥܠ ܐܦ̈ܝ ܪܘܚܐ. ܘܐܝܟ ܣܝܢܐ ܕܫ̈ܘܩܐ ܐܕܘܫ ܐܢܘܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="27">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܙ ܠܘܬ ܡܪܝܐ ܥܠ ܕܝܘܐ ܕܡܢ ܫܠܝ ܢܦܠ ܥܠ <lb/>ܦܓܪܐ: ܘܠܪܥܝܢܐ ܠܐ ܡܫܟܚ ܙܟܐ ܒܝܕ ܚܘܫ̈ܒܐ ܛ̈ܢܦܐ ܕܡܩܪܒ ܠܗ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܗܦܟܬ ܡܖ̈ܩܕܬܝ <lb/>ܠܚܕܘܬܐ. ܫܪܝܬ ܣܩܝ ܘܐܟܒܢܬܢܝ ܚܝܕܘܬܐ. ܡܛܠ ܗܢܐ ܐܙܡܪ ܠܟ ܫܘܒܚܐ ܘܠܐ ܐܫܬܘܩ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="28">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܚ <lb/>ܠܘܩܒܠ ܡܚܫܒܬܐ ܕܐܡܪܐ ܠܝ: ܕܡܒܗܬ ܠܟ ܕܝܘܐ ܕܙܢܝܘܬܐ: ܐܢ ܗܘ ܕܩܐܡ ܐܢܬ ܠܩܘܒܠܗ܀ <lb/>ܢܒܗܬܘܢ ܘܢܚܦܪܘܢ ܐܝܠܝܢ ܕܒܥܝܢ ܠܢܦܫܝ. ܢܗܦܟܘܢ ܠܒܣܬܪܗܘܢ ܘܢܚܦܪܘܢ. ܐܝܠܝܢ</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>
                     <lb/>ܕܐܬܚܫܒܘ ܥܠܝ ܒܝܫܬܐ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="29">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܛ ܠܘܩܒܠ ܡܚܫܒܬܐ ܕܡܬܠܚܡܐ ܠܝ: ܕܫܐܕܐ ܐܚܪܢܐ ܕܙܢܝܘܬܐ <lb/>ܕܝܩܝܪ ܘܚܨܝܦ ܘܬܩܝܦ ܡܢ ܩܕܡܝܐ ܡܫܕܪ ܥܠܝܟ. ܐܝܢܐ ܕܦܝܫܩܐܝܬ ܐܢܣ ܘܡܬܚܬܐ ܠܗ ܠܢܦܫܟ <lb/>ܠܘܬ ܚܛܝܬܐ ܕܒܥܒ̈ܕܐ ܗܘܝܐ.܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܢܗܘܘܢ ܐܝܟ ܕܚܝܚܐ ܩܕܡ ܪ̈ܘܚܐ. ܘܡܠܐܟܗ ܕܡܪܝܐ ܢܪܕܘܦ <lb/>ܐܢܘܢ. ܬܚܫܟ ܐܘܪܚܗܘܢ ܘܢܗ̈ܘܝܢ ܒܗ ܡܫܪ̈ܘܥܝܬܐ. ܘܡܠܐܟܗ ܕܐܠܗܐ ܢܪܕܘܦ ܐܢܘܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="30">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠ ܠܘܩܒܠ <lb/>ܢܦܫܐ ܕܒܙܒܢܐ ܕܡܫܬܚܩܐ ܡܢ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܙܢܝܘܬܐ ܘܡܣܠܝܐ ܣܩ̈ܐ: ܘܠܐ ܡܬܕܟܪܐ ܠܕܘܝܕ ܕܗܝ ܗܕܐ <lb/>ܥܒܕ ܗܘܐ ܠܡܪܕܘܬܢ. ܟܕ ܐܡܪ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܕܐܢܐ ܕܝܢ ܒܟܪܝܗܘܬܗܘܢ ܠܒܫܬ ܣܩܐ. ܘܡܟܟܬ ܢܦܫܝ <lb/>ܒܨܘܡܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="31">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܐ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܟܪܝܐ ܠܗ ܥܠ ܕܐܓܪܘ ܒܗ ܚܘܫ̈ܒܐ ܛܡ̈ܐܐ ܕܙܢܝܘܬܐ: ܘܠܐ ܡܣܟܝܐ <lb/>ܠܙܟܘܬܐ ܕܥܠܝܗܘܢ: ܡܛܠ ܕܚܙܝܐ ܕܒܪܥܝܢܗ ܩܒܝܥ ܚܕ ܡܢ ܨ̈ܠܡܐ ܛܡ̈ܐܐ: ܕܐܡܝܢܐܝܬ ܫܚܩ <lb/>ܠܗ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܒܙܒܢܐ ܙܥܘܪܐ ܒܥܐ ܐܢܬ ܠܗ ܠܪܫܝܥܐ ܘܠܝܬܘܗܝ. ܘܚܐܪ ܐܢܬ ܒܕܘܟܬܗ ܘܠܐ ܡܫܬܟܚܝ <lb/>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="32">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܒ ܠܘܩܒܠ ܕܝܘܐ ܕܙܢܝܘܬܐ ܕܡܬܕܡܐ ܒܐܣܟܡܐ ܕܫܘܦܪܐ ܕܐܢܬܬܐ ܥܪܛܠܝܬܐ: ܕܡܪܦܝܐ <lb/>ܒܗ̈ܠܟܬܗ ܘܡܦܠܗܕܐ ܟܠܗ ܓܘܫܡܗ ܛܢܦܐܝܬ: ܘܚܛܦܐ ܠܪܥܝܢܐ ܕܣ̈ܓܝܐܐ: ܘܥܒܕܐ ܠܗܘܢ <lb/>ܕܢܛܥܘܢ ܨ̈ܒܘܬܐ ܡܝܬܪ̈ܬܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܛܠܗܢܐ ܐܠܗܐ ܢܥܩܪܟ. ܘܢܣܚܦܟ ܠܥܠܡ ܡܢ ܡܫܟܢܗ. ܘܥܩܪܟ <lb/>ܡܢ ܐܪܥܐ ܕܚ̈ܝܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="33">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܓ ܠܘܩܒܠ ܡܚܫܒܬܐ ܕܡܬܢܒܝܐ ܠܝ ܡܦܘܠܬܐ ܕܡܢ ܢܟܦܘܬܐ: ܘܒܗܬܬܐ <lb/>ܕܗܘܝܐ ܠܝ ܩܕܡ ܒ̈ܢܝ ܐܢܫܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܢܗܦܟܘܢ ܠܒܣܬܪܗܘܢ ܟܠܗܘܢ ܣܢܐ̈ܝܗܿ ܕܨܗܝܘܢ ܘܢܗܘܘܢ ܐܝܟ <lb/>ܠܡܝܪܐ ܕܐܓܪܐ: ܕܡܐ ܕܢܫܒܬ ܒܗ ܪܘܚܐ ܠܝܬܘܗܝ. ܘܐܦ ܠܐ ܡܬܝܕܥܐ ܕܘܟܬܗ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="34_pref">
               <p>ܡܢ ܡܬ̈ܠܘܗܝ <lb/>ܕܫܠܝܡܘܢ </p>
            </div>
            <div type="section" n="34">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܕ ܠܘܩܒܠ ܕܝܘܐ ܕܙܢܝܘܬܐ ܕܒܠܠܝܐ ܒܝܕ ܚܠܡܐ ܠܘܬ ܣܘܥܪܢܐ ܛܡܐܐ ‏ ܢܓܕܢܝ: <lb/>ܘܒܐܝܡܡܐ ܬܘܒ ܒܝܕ ܚܘܫ̈ܒܐ ܡܚܣܕ ܠܢ ܘܓܚܟ ܥܠܝܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܦ ܐܢܐ ܐܓܚܟ ܥܠ ܬܒܪܗܘܢ. <lb/>ܘܐܚܕܐ ܡܐ ܕܐܬܐ ܥܠܝܗܘܢ ܕܠܘܚܝܐ ܘܐܒܕܢܐ ܡܢ ܫܠܝܐ ܘܬܒܪܗܘܢ ܐܝܟ ܥܠܥܠܐ ܢܐܬܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="35">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܗ ܠܘܩܒܠ <pb n="490"/>ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܐܠܨܝܢ ܠܢ ܕܢܓܪ ܒܡܡܠܠܐ ܥܡ ܐܢܬܬ ܓܒܪܐ: ܐܝܟ ܕܡܛܠ ܙܒ̈ܢܝܢ ܣ̈ܓܝܐܢ ܣܥܪܬܢ <lb/>ܐܘ ܡܛܠ ܕܡܫܟܚܝܐ ܓܝܪ ܡܬܝܬܪܐ ܡܢܢ ܪܘܚܢܐܝܬ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܬܓܪ ܨܝܕ ܢܘܟܪܝܬܐ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="36">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘ ܠܘܩܒܠ <lb/>ܪܥܝܢܐ ܕܡܬܨܝܪܐ ܒܙܘ ܕܡܘܬܐ ܕܫܘܦܪܐ ܕܐܢܬܬܐ: ܘܨܒܐ ܕܚܦܝܛܐܝܬ ܢܡܠܠ ܥܡܗܿ: ܐܘ ܕܢܣܥܘܪ <lb/>ܒܝܫܬܐ ܡܕܡ ܕܐܝܬ ܗܘܐ ܦܘܪܣܐ ܕܠܐ ܢܗܘܐ: ܐܝܟ ܕܬܢܝ ܠܢ ܝܘܚܢܢ ܩܕܝܫܐ ܢܒܝܐ ܕܬܒܐܝܣ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ <lb/>ܬܐܪܓ ܫܘܦܪܐ ܕܐܢܬܬܐ ܒܠܒܟ. ܘܠܐ ܬܬܨܝܕ ܒ̈ܥܝܢܝܗ: ܘܠܐ ܬܫܒܝܟ ܒܬܡܪ̈ܝܗ. ܕܘܡܝܗ ܓܝܪ <lb/>ܕܐܢܬܬܐ ܙܢܝܬܐ܆ ܐܝܟ ܓܪܝܨܬܐ ܗܝ ܕܠܚܡܐ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="37">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܙ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܡܦܝܣ ܠܝ: ܕܡܕܡ ܠܐ <lb/>ܚܣܪܝܢܢ ܡܢ ܚܙܬܗ ܕܐܢܬܬܐ ܙܢܝܬܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܕܠܡܐ ܣܐܡ ܒܪܢܫܐ ܢܘܪܐ ܒܥܘܒܗ ܘܢܚ̈ܬܘܗܝ ܠܐ ܡܘܩܕ. <lb/>ܐܘ ܕܠܡܐ ܡܗܠܟ ܓܒܪܐ ܥܠ ܓܘܡܖ̈ܐ ܕܢܘܪܐ ܘܪ̈ܓܠܘܗܝ ܠܐ ܡܬ̈ܟܘܝܢ. ܗܟܢܐ ܡܢ ܕܥܐܠ <lb/>ܥܠ ܐܢܬܬ ܚܒܪܗ ܘܩܪܒ ܠܗ ܠܐ ܙܟܐ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="38">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܚ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܠܐ ܝܕܥܐ ܥܠܬܐ ܕܢܣ̈ܝܘܢܐ: ܘܠܐ <lb/>ܬܘܒ ܡܬܪܥܝܐ ܕܕܝܘܐ ܕܙܢܝܘܬܐ ܐܡܬܝ ܕܡܙܕܟܐ ܘܡܫܢܐ ܡܢܢ: ܢܟܦܘܬܐ ܓܡܝܪܬܐ ܫܒܩ ܒܢ܀ <lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܨܪܦܐ ܒܩܐ ܠܣܐܡܐ܆ ܘܟܘܪܐ ܠܕܗܒܐ. ܘܡܪܝܐ ܒܚܪ ܠܒܐ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="39">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܛ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܛܡܐܐ: <lb/>ܕܡܫܕܠ ܘܡܦܢܐ ܠܢ ܬܘܒ ܠܘܬ ܚܛܝܬܐ: ܗܝ ܕܡܛܠܬܗ ܙܒ̈ܢܝܢ ܣܓ̈ܝܐܢ ܬܒܢܢ ܩܕܡ ܡܪܝܐ. <lb/>܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܝܟ ܟܠܒܐ ܕܗܦܟ ܥܠ ܬܝܘܒܗ܆ ܗܟܢܐ ܗܘ ܣܟܠܐ ܕܫܛܐ ܒܫܛܝܘܬܗ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="40_pref">
               <p>ܡܢ ܩܘܗܠܬ </p>
            </div>
            <div type="section" n="40">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡ <lb/>ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܡܝܬܐ ܠܢ ܥܘܗܕܢܐ ܕܒܝܬܐ: ܗܘ ܕܒܗ ܦܐܪ̈ܐ ܣ̈ܓܝܐܐ ܝܗܒܢ ܚܢܢ ܠܣܛܢܐ. <lb/>܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܒܐ ܕܚܟ̈ܝܡܐ ܒܝܬ ܐܒܠܐ. ܘܠܒܐ ܕܣ̈ܟܠܐ ܒܝܬ ܚܕܘܬܐ.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="41">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p> ܡܐ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܦܓܥܐ <lb/>ܒ̈ܢܣܝܘܢܐ ܕܚܘܫ̈ܒܐ ܛܡ̈ܐܐ: ܘܠܐ ܒܥܝܐ ܕܬܪܕܘܦ ܐܢܘܢ ܒܝܕ ܟܦܢܐ ܘܨܗܝܐ: ܘܫܗܪܐ ܘܨܠܘܬܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܢ <lb/>ܪܘܚܐ ܕܫܠܝܛܐ ܬܣܩ ܥܠܝܟ܆ ܐܬܪܟ ܠܐ ܬܫܒܘܩ. ܡܛܠ ܕܐܣܝܘܬܐ ܫܒܩܐ ܚ̈ܛܗܐ ܣ̈ܓܝܐܐ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="42_pref">
               <p>ܡܢ <lb/>ܙܡܝܪܬ ܙܡܝܪ̈ܬܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="42">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܒ: ܠܘܬ ܡܠܐ̈ܟܐ ܩ̈ܕܝܫܐ܆ ܡܛܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܛܡ̈ܐܐ ܕܐܓܪܘ ܒܢܦܫܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ <lb/>ܬܚܙܘܢܢܝ ܕܐܘܟܡܢܐ ܕܐܘܟܡܢܝ ܫܡܫܐ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="43_pref">
               <p>ܡܢ ܐܝܘܒ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="43">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܓ: ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܣܒܪܐ ܠܗ ܕܠܒܪ <lb/>ܡܢ ܟܝܢܗ ܗܝ ܗܕܐ: ܕܬܛܪ ܠܪܥܝܢܐ ܚܪܝܦܐ ܕܠܐ ܢܙܢܐ ܒܬܪܥܝܬܗ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܡܪ ܗܘܐ ܓܝܪ ܐܝܘܒ܆ <lb/>ܕܕܠܡܐ ܚܛܘ ܒ̈ܢܝ ܘܨܚܝܘ ܠܐܠܗܐ ܒܠܒܗܘܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="44">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܕ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܡܢ ܕܝܘܐ ܕܙܢܝܘܬܐ ܐܬܢܣܝܬ <lb/>ܢܣܝܘܢܐ ܪܒܐ ܕܐܐ ܡܬܡܠܠ: ܘܬܡܝܗܐ ܒܗ ܒܢܣܝܘܢܐ ܗܢܐ ܘܡܬܕܡܪܐ: ܕܐܝܟܢܐ ܗܘ ܗܢܐ ܕܝܘܐ ܠܐ ܒܗܬ <lb/>ܘܠܐ ܕܚܠ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܗܐ ܢܣܝܘܢܐ ܗܘ ܠܐܢܫܐ ܥܠ ܐܪܥܐ܆ ܘܐܝܟ ܝܘܡ̈ܝ ܐܓܝܪܐ ܐܝܬ ܚ̈ܝܘܗܝ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="45">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܗ <lb/>ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܡܬܢܒܐ ܠܝ ܥܠ ܕܝ̈ܘܐ ܕܙܢܝܘܬܐ: ܕܐܬܝܢ ܘܡܝܫܝܢ ܠܗܕܡ̈ܝܢ ܘܡܘܩܕܝܢ ܠܗܘܢ <lb/>܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܢܡܘܫܘܢ ܒܛܗܪܐ ܐܝܟ ܕܒܚܫܘܟܐ. ܢܓܫܓܫܘܢ ܚܫܘܟܐ ܘܠܐ ܢܗܝܪܐ. ܘܡܛܥܐ ܠܗܘܢ ܐܝܟ <lb/>ܪ̈ܘܝܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="46">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܘ ܠܘܩܒܠ ܕܝܘܐ ܕܙܢܝܘܬܐ ܕܐܠܨ ܠܗ ܠܐܝܣܪܐܝܠ: ܕܚܠܦ ܚ̈ܛܐ ܢܟܢܫ ܬܒܢܐ ܘܩܢܝ̈ܐ܀ <lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܚܣ ܠܝ ܕܐܪܫܥ ܩܕܡ ܡܪܝܐ. ܘܚܣ ܠܝ ܕܐܥܒܕ ܚܛܝܬܐ. ܡܛܠ ܕܠܒܪܢܫܐ ܐܝܟ ܥܒ̈ܕܘܗܝ <lb/>ܦܪܥ ܠܗ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="47">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܙ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܠܐ ܚܟܡܐ: ܕܡܢ ܐܝܟܐ ܡܫܬܕܪܝܢ ܥܠܝܢ ܗܠܝܢ ܚܘܫ̈ܒܐ ܝܩ̈ܕܐ܀ <lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܢܦܩܝܢ ܡܢ ܦܘܡܗ ܠܡܦܐ̈ܕܐ ܐܝܟ ܓܘܡܪ̈ܐ ܕܢܘܪܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="48">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܚ ܠܘܩܒܠ ܡܚܫܒܬܐ ܕܙܢܝܘܬܐ ܕܐܡܪܐ <lb/>ܠܝ: ܕܡܕܡ ܠܐ ܚܣܪ ܐܢܐ: ܘܠܐ ܡܬܚܒܠ ܐܢܐ ܡܢ ܟܦܢܐ ܘܨܗܝܐ ܘܡܢ ܨܘܡܐ ܣܓܝܐܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܐܡܝܬ <lb/>ܥܩܪܟܝ ܒܟܦܢܐ. ܘܕܡܫܬܚܪ ܡܢܟܝ ܢܬܩܛܠ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="49">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܛ ܠܘܩܒܠ ܕܝܘܐ ܕܒܪܥܝܢܝ ܡܠܟ ܠܝ: <lb/>ܕܐܫܬܘܬܦ ܥܡ ܐܢܬܬܐ ܘܐܒܐ ܕܒ̈ܢܝܐ ܐܗܘܐ. ܘܠܐ ܗܟܢܐ ܐܗܘܐ ܡܬܟܬܫ ܒܟܦܢܐ ܥܡ ܚܘܫ̈ܒܐ <lb/>ܕܙܢܝܘܬܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܫܛܝܐ ܓܝܪ ܫܛܝܘܬܐ ܡܡܠܠ. ܘܠܒܗ ܚܫܠ ܥܘܠܐ. ܕܢܥܒܕ ܚܠܦܘܬܐ ܘܢܡܠܠ <lb/>ܛܥܝܘܬܐ. ܘܢܣܪܩ ܢܦܫܐ ܕܟܦܢܐ. ܘܡܫܬܝܐ ܕܨܗܝܐ ܢܓܝܙ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="50_pref">
               <p>ܡܢ ܐܪܡܝܐ </p>
            </div>
            <div type="section" n="50">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܢ ܠܘܬ ܡܪܝܐ܆ ܥܠ ܕܝ̈ܘܐ <lb/>ܕܙܢܝܘܬܐ ܕܫܩܠܝܢ ܠܗܘܢ ܥ̈ܠܬܐ ܡܢ ܟܬ̈ܒܐ ܘܡܢ ܢܝܫ̈ܐ ܕܟܬܝܒܝܢ ܒܗܘܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܪܝܐ ܚܝܠܬܢܐ ܒܚܪ <lb/>ܙܕܩܐ: ܘܚܙܐ ܟܘ̈ܠܝܬܐ ܕܠܒܐ. ܐܚܙܐ ܦܘܪܥܢܟ ܡܢܗܘܢ: ܡܛܠ ܕܠܟ ܓܠܝܬ ܕܝ̈ܢܝ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="51_pref">
               <p>ܡܢ ܐܘܠܝ̈ܬܗ <lb/>ܕܐܪܡܝܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="51">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܐ: ܠܘܬ ܡܪܝܐ ܥܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܙܢܝܘܬܐ: ܕܐܓܪܘ ܒܝ. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܚܙܝ ܡܪܝܐ̈ ܫܘܥܒܕܝ ܕܐܬܬܪܝܡ <pb n="492"/>ܒܥܠܕܒܒܐ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="52">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܒ ܠܘܬ ܡܪܝܐ ܥܠ ܕܝܘܐ ܕܐܥܝܪܗ ܒܠܠܝܐ ܠܚܘܫܒܐ ܠܝܛܐ ܥܠ ܢܦܫܝ: ܘܕܠܚ <lb/>ܟܠܗܝܢ ܨܘܪ̈ܬܗ ܕܦܪܨܘܦܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܚܘܪ ܡܪܝܐ ܘܚܙܝ ܕܗܘܝܬ ܙܠܝܠܬܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="53">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܓ ܠܘܬ ܢܦܫܐ ܕܢܦܠܬ <lb/>ܒܚ̈ܙܘܢܐ ܡܫܟܪ̈ܐ ܕܠܠܝܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܩܘܡܝ ܫܒܚܝ ܒܠܠܝܐ ܒܪܝܫ ܐܘܪ̈ܚܬܟܝ. ܐܫܘܕ ܐܝܟ ܡ̈ܝܐ ܠܒܟܝ <lb/>ܠܘܩܒܠ ܐ̈ܦܝ ܥܠܝܐ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="54">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܕ ܠܘܬ ܡܪܝܐ ܥܠ ܕܝܘܐ ܕܙܢܝܘܬܐ: ܕܚܙܬܐ ܕܕܡܘܬܐ ܡܫܟܪܬܐ ܒܝܕ ܚܫܐ <lb/>ܕܪܓܬܐ ܒܪܥܝܢܝ ܩܒܥ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܩܪܝܬ ܫܡܟ ܡܪܝܐ܆ ܘܡܢ ܓܘܒܐ ܬܚܬܝܐ ܩܠܝ ܫܡܥܬ. ܠܐ ܬܪܟܢ <lb/>ܐܕܢܟ. ܐܠܐ ܐܪܘܚ ܠܝ ܘܦܪܘܩܝܢܝ. ܩܪܒܬ ܒܝܘܡܐ ܕܩܪܝܬܟ܆ ܘܐܡܪܬ ܠܝ ܠܐ ܬܕܚܠ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="55_pref">
               <p>ܡܢ ܕܢܝܐܝܠ <lb/>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="55">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܗ: ܠܘܩܒܠ ܕܝܘܐ ܕܙܢܝܘܬܐ: ܕܡܐ ܕܐܘܦܝܘ ܚܘܫ̈ܒܘܗܝ ܫܪܝ ܒܨܐ ܘܡܐܫ ܠܗܘܢ ܠܗܕܡ̈ܘܗܝ <lb/>ܕܦܓܪܐ ܝܕܥܝܢ ܕܝܢ ܡܢܐ ܐܡܪ ܐܢܐ܆ ܐܝܠܝܢ ܕܐܬܢܣܝܘ ܡܢ ܕܝܘܐ ܗܢܐ. ܘܠܐ ܠܗܘܢ ܕܝܢ ܠܐܝܠܝܢ ܕܡܬܟܬܫܝܢ <lb/>ܥܡܗ ܕܒܙܒܢܐ ܕܩܪܒܐ ܣܘܓܐܗ ܕܐܠܝܐ ܘܕܝܡܡܐ. ܢܗܘܘܢ ܡܗܠܟܝܢ ܒܩܠܝܬܐ. ܘܡܨܠܝܢ. ܘܟܕ <lb/>ܝܬܒܝܢ ܢܗܘܘܢ ܚܛܦܝܢ ܩܠܝܠ ܡܢ ܫܢܬܐ. ܘܢܗܘܘܢ ܠܒܝܫܝܢ ܣܩ̈ܐ ܩܫ̈ܝܐ ܘܢܗܘܘܢ ܥܪܩܝܢ ܡܢ <lb/>ܣܒܥܘܬܐ ܕܠܚܡܐ ܘܕܡ̈ܝܐ. ܢܣܬܟܠܘܢ ܕܝܢ ܐܝܠܝܢ ܕܟܬܫܝܢ ܒܗܢܐ ܐܓܘܢܐ܆ ܕܟܕ ܒܚܝܠܐ ܕܐܠܗܐ <lb/>ܠܗܢܐ ܕܝܘܐ ܢܙܟܘܢ. ܩܢܝܢ ܢܟܦܘܬܐ ܘܠܐ ܡܬܚܛܦܝܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܠܟܘܬܟ ܥܒܪܬ ܡܢܟ ܘܡܢ ܐܢܫܐ ܪ̈ܕܦܝܢ <lb/>ܠܟ ܘܥܡ ܚܝܘܬ ܒܪܐ ܢܗܘܐ ܡܥܡܪܟ. ܘܥܣܒܐ ܐܝܟ ܬܘܪܐ ܢܘܟܠܘܢܟ. ܘܡܢ ܛܠܐ ܕܫܡܝܐ ܬܨܛܒܥ <lb/>ܘܫܒܥܐ ܥ̈ܕܢܝܢ ܢܬܚܠܦܘܢ ܥܠܝܟ. ܥܕܡܐ ܕܬܕܥ ܕܫܠܝܛ ܗܘ ܐܠܗܐ ܡܪܝܡܐ ܒܡܠܟܘܬܐ ܕܐܢܫܐ. <lb/>ܕܠܡܢ ܕܨܒܐ ܢܬܠܝܗ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="56_pref">
               <p>ܡܢ ܐܘܢܓܠܝܘܢ ܕܡܬܝ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="56">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܘ: ܠܘܩܒܠ ܪܥܝܢܐ ܕܒܝܕ ܨ̈ܠܡܐ ܕܡܬܩܝܡܝܢ <lb/>ܒܬܪܥܝܬܗ ܕܕܟܪ̈ܐ ܘܕܢܩ̈ܒܬܐ: ܡܬܚܦܛ ܕܢܣܥܘܪ ܚܛܝܬܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܟܠ ܡܢ ܕܚܙܐ ܐܢܬܬܐ ܐܝܟ <lb/>ܕܢܪܓܝܗ܆ ܡܚܕܐ ܓܪܗ ܒܠܒܗ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="57">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܙ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܡܬܢܣܝܐ ܡܢ ܚܘܫ̈ܒܐ ܛܢܦ̈ܐ ܕܙܢܝܘܬܐ: <lb/>ܘܠܐ ܨܒܝܐ ܕܬܫܗܪ ܘܬܨܠܐ.܀. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܬܬܥܝܪܘ ܘܨܠܘ ܕܠܐ ܬܥܠܘܢ ܠܢܣܝܘܢܐ. ܫܠܝܚܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="58_pref">
               <p>ܡܢ ܐܓܪܬܐ <lb/>ܕܩܘܪ̈ܢܬܝܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="58">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܚ: ܠܘܩܒܠ ܡܚܫ̈ܒܬܐ ܕܒܙܒܢ ܕܒܪ̈ܢ ܠܢ ܠܫ̈ܘܩܐ: ܒܙܒܢ ܕܝܢ ܠܒܪ ܡܢ ܫ̈ܘܩܐ <lb/>ܐ̈ܠܨܢ ܠܢ ܕܢܦܗܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܬܛܥܘܢ. ܠܐ ܙܢ̈ܝܐ. ܠܐ ܓܝܪ̈ܐ. ܘܠܐ ܡ̈ܚܒܠܐ. ܘܠܐ ܫ̈ܟܒܝ ܥܡ ܕܟܖ̈ܐ. ܘܠܐ <lb/>ܓܢܒܐ. ܘܠܐ ܝ̈ܥܢܐ. ܘܠܐ ܪ̈ܘܝܐ. ܘܠܐ ܚ̈ܛܘܦܐ. ܗܠܝܢ ܡܠܟܘܬܐ ܕܐܠܗܐ ܠܐ ܝܪ̈ܬܝܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="59">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܛ ܠܘܩܒܠ <lb/>ܡܚܫ̈ܒܬܐ ܕܡ̈ܩܝܡܢ ܒܠܒܢ ܙܢܝܘܬܐ ܗܝ ܕܡܪܝܐ ܚܙܐ ܟܕ ܡܣܬܪ̈ܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܠܐ ܢܙܢܐ ܐܝܟܢܐ ܕܡܢܗܘܢ <lb/>ܙܢܝܘ: ܘܢܦܠܘ ܒܚܕ ܝܘܡܐ ܥܣܪܝܢ ܘܐܪܒܥܐ ܐ̈ܠܦܝܢ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="60_pref">
               <p>ܡܢ ܐܓܪܬ ܕܐ̈ܦܣܝܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="60">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܣ: ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ <lb/>ܛ̈ܢܦܐ ܕܒܙܒܢ ܒ̈ܚܙܘܢܐ ܕܠܠܝܐ ܡܫܠܡܝܢ ܠܢ: ܘܒܙܒܢ ܒܐܝܡܡܐ ܡܫܪܝܢ ܚܙܬܐ ܕܨܠ̈ܡܐ ܕܨܝܪܝܢ <lb/>ܒܪܥܝܢܝܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܗܕܐ ܕܝܢ ܗܘܝܬܘܢ ܝܕܥܝܢ. ܕܟܠ ܐܢܫ ܕܙܢܝ ܘܛܢܦ ܘܥܠܘܒ ܘܐܝܬܘܗܝ ܦܠܚ <lb/>ܦܬܟܪ̈ܐ ܠܝܬ ܠܗ ܝܪܬܘܬܐ ܒܡܠܟܘܬܐ ܕܡܫܝܚܐ ܘܕܐܠܗܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="61_pref">
               <p>ܡܢ ܐܓܪܬܐ ܕܝܥܩܘܒ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="61">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܣܐ: ܠܘܩܒܠ <lb/>ܡܚܫܒܬܐ ܕܣܒܪܐ ܕܡܢ ܐܠܗܐ ܐܬܝܢ ܢܣ̈ܝܘܢܐ ܥܠ ܒܢܝܢܫ̈ܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܢܐܡܪ ܐܢܫ ܟܕ ܡܬܢܣܐ: ܕܡܢ <lb/>ܐܠܗܐ ܐܬܢܣܝܬ. ܐܠܗܐ ܕܝܢ ܠܐ ܡܢܣܐ ܠܒܪܢܫܐ ܒܒܝܫ̈ܬܐ. ܐܢܫ ܐܢܫ ܕܝܢ ܡܢ ܪܓܬܗ ܗܘ ܡܬܢܣܐ <lb/>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="62">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܣܒ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܠܐ ܝܕܥܐ: ܕܡܢ ܪ̈ܓܝܓܬܐ ܓܕܫܝܢ ܠܗ ܡܢ ܕܝ̈ܘܐ ܢܣܝ̈ܘܢܐ ܕܟܠܓܢܣ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܢ <lb/>ܐܝܟܐ ܐܝܬ ܒܟܘܢ ܩܪ̈ܒܐ ܘܡ̈ܨܘܬܐ. ܠܐ ܗܘܐ ܡܢ ܪ̈ܓܝܓܬܐ ܕܡܩܪܒܢ ܒܗ̈ܕܡܝܟܘܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="63_pref">
               <p>ܡܢ ܐܓܪܬܐ <lb/>ܕܦܛܪܘܣ </p>
            </div>
            <div type="section" n="63">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘܩܒܠ ܡܚܢܫܒܬܐ ܕܢܦܫܐ ܕܠܐ ܡܣܝܒܪܐ ܠܓܫܬܐ ܕܕܝܘܐ ܕܡܢ ܫܠܝ ܢܦܠ ܒܝܢܬ <lb/>ܥܛܡ̈ܬܐ: ܘܡܢ ܠܬܚܬ ܡܬܟܪܟ ܒܗܝܢ ܘܡܘܩܕ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܚ̈ܒܝܒܝ܆ ܐܢ ܥܪܨܐ ܥܠܝܟܘܢ ܪܓܬܐ ܐܠܘܨܬܐ <lb/>ܠܐ ܬܣܒܪܘܢ ܕܡܕܡ ܢܘܟܪܝ ܓܕܫ ܠܟܘܢ. ܡܛܠ ܕܡܬܢܣܝܘ ܡܬܢܣܝܢ ܐܢܬܘܢ ܐܠܐ ܐܝܟ ܫܘ̈ܬܦܐ <lb/>ܕܚܫ̈ܘܗܝ ܕܡܫܝܚܐ ܚܕܘ ܕܐܦ ܒܓܠܝܢܐ ܕܬܫܒܘܚܬܗ ܬܚܕܘܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="64">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܣܕ ܠܘܩܒܠ ܡܚܫܒܬܐ ܕܢܦܫܐ <lb/>ܕܡܢ ܥܩܬܐ ܘܟܖ̈ܝܘܬܐ ܢܦܠܐ ܘܣܒܪܐ ܠܗ ܕܗܝ ܒܠܚܘܕܝܗܿ ܗܟܢܐ ܛܒ ܩܫܝܐܝܬ(?) ܡܬܢܣܝܐ܀ <lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܬܬܥܝܪܘ ܘܫܗܪܘ. ܘܥܗܕܘ ܕܒܥܠܕܒܒܟܘܢ ܤܛܢܐ ܐܝܟ ܐܪܝܐ ܢܗܡ ܘܡܗܠܟ. ܘܒܥܐ ܕܠܡܢܘ <lb/>ܢܒܠܥ ܘܗܘܝܬܘܢ ܡܫܪܪܝܢ ܒܗܝܡܢܘܬܟܘܢ. ܘܗܘܝܬܘܢ ܝܕܥܝܢ ܕܐܦ ܥܠ ܐܚܝ̈ܟܘܢ ܕܒܥܠܡܐ܆ <pb n="494"/>ܗܢܘܢ ܗܠܝܢ ܚܫ̈ܐ ܥܪܨܝܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="65">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܣܗ. ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܡܬܠܚܡ(?) ܠܝ ܘܐܡܪ: ܕܐܝܬ ܠܟ <lb/>ܕܬܣܒܘܠ ܡܢ ܕܝ̈ܘܐ ܒܝܫ̈ܬܐ ܕܠܐ ܡܬܡ̈ܠܠܢ ܐܝܠܝܢ ܕܠܐ ܨܒܝܬ ܕܐܪܫܘܡ ܐ̈ܢܝܢ ܒܟܬܒܐ: ܕܠܐ ܐܦ <lb/>ܚܦܝܛܘܬܐ ܕܐܝܠܝܢ ܕܟܬܫܝܢ ܐܥܘܟ: ܘܐܦ ܒܐܝܠܝܢ ܕܗܫܐ ܐܬܪܚܩ ܡܢ ܥܠܡܐ ܙܘܥܬܐ ܐܪܡܐ: ܐܦ <lb/>ܠܐܢ̈ܫܐ ܒܪܝܪ̈ܐ ܕܐܝܬܝܗܘܢ ܒ̈ܢܝ ܒܥܠܡܐ ܐܟܫܠ. ܫܪܝܪܐܝܬ ܓܝܪ ܣܓܝ ܨ̈ܒܘܬܐ ܕܠܐ ܡܬܡ̈ܠܠܢ. <lb/>ܚܙܝܬ ܐܢܘܢ ܠܕܝܘܐ ܕܣܥܪܝܢ. ܐܝܠܝܢ ܕܠܐ ܟܒܪ ܫܠܝܛ ܠܗܘܢ ܠܣܓ̈ܝܐܐ ܡܢ ܒ̈ܢܝܢܫܐ ܕܢܡܠܠܘܢ <lb/>ܐ̈ܢܝܢ. ܣܓܝ ܓܝܪ ܐܚܕܢܝ ܬܗܪܐ ܥܠ ܢܓܝܪܘܬ ܪܘܚܐ ܕܡܠܐ̈ܟܐ ܩ̈ܕܝܫܐ: ܕܐܝܟܢܐ ܠܐ ܐܘܩܕܘ ܘܐܣܝܦܘ <lb/>ܐܢܘܢ: ܒܫܠܗܒܝܬܐ ܕܢܘܪܐ ܕܠܐ ܕܥܟܐ.܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܝܕܝܥ ܗܘ ܡܪܝܐ ܕܢܦܪܘܩ ܠܙܕܝܩܐ ܡܢ ܢܣܝܘܢܐ. ܘܢܛܪ <lb/>ܠܥܘ̈ܠܐ ܠܝܘܡܐ ܕܕܝܢܐ ܟܕ ܡܫܬܢܩܝܢ܀ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="epilogue" n="ep">
               <p>ܒܪܝܟ ܗܘ ܡܪܢ ܝܫܘܥ ܡܫܝܚܐ ܐܠܗܢ: ܕܝܗܒ ܠܢ <lb/>ܙܟܘܬܐ ܥܠ ܕܝܘܐ ܕܙܢܝܘܬܐ </p>
            </div>
         </div>
         <div type="book" n="3">
            <div type="title" n="title">
               <p>ܬܘܒ ܡܐܡܪܐ ܕܬܠܬܐ ܕܥܠ ܪܚܡܬ ܟܣܦܐ: </p>
            </div>
            <div type="book_ref" n="1_pref">
               <p>ܐ: ܡܢ ܒܪܝܬܐ </p>
            </div>
            <div type="section" n="1">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘܩܒܠ <lb/>ܕܝܘܐ ܕܡܠܟ ܠܝ ܒܬܪܥܝܬܝ. ܕܗܐ ܠܡ ܒܚܠܡܐ ܡܓܪܓ ܐܢܐ ܠܚܕ ܡܢ ܒ̈ܢܝ ܓܢܣܟ: ܐܘ ܠܚܕ <lb/>ܡܢ ܥܬܝܪ̈ܐ ܕܢܫܕܪ ܠܟ ܕܗܒܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܪܝܡܬ ܐܝ̈ܕܝ ܠܘܬ ܐܠܗܐ ܡܪܝܡܐ ܕܩܢܐܝܢܗ ܫܡܝܐ ܘܐܪܥܐܐ: ܐܢ <lb/>ܡܢ ܚܘܛܐ ܘܥܕܡܐ ܠܥܪܩܬܐ ܕܡܣܢܐ܆ ܐܢ ܐܣܒ ܡܢ ܟܠ ܡܕܡ ܕܐܝܬ ܠܟ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܒ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ <lb/>ܕܡܚܘܐ ܠܝ ܡܣܟܢܘܬܐ ܡܪܝܪܬܐ ܘܒܝܫ̈ܬܐ ܕܢܒ̈ܥܢ ܡܢܗ: ܘܡܪܢܝܐ ܠܝ ܕܒܝܘܡܐ ܕܡܣܬܢܩ <lb/>ܐܢܐ ܠܐ ܡܫܬܟܚ ܠܝ ܡܥܕܪܢܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܢ ܢܗܘܐ ܡܪܝܐ ܐܠܗܐ ܥܡܝ: ܘܢܛܪܢܝ ܒܐܘܪܚܐ ܗܕܐ ܕܐܙܠ ܐܢܐ <lb/>ܒܗ: ܘܢܬܠ ܠܝ ܠܚܡܐ ܠܡܐܟܠ ܘܡ̈ܝܐ ܠܡܫܬܐ ܘܠܒܘܫܐ ܠܡܠܒܫ: ܘܐܗܦܘܟ ܒܫܠܡܐ <lb/>ܠܒܝܬ ܐܒܝ ܢܗܘܐ ܠܝ ܡܪܝܐ ܐܠܗܐ. ܘܟܐܦܐ ܗܕܐ ܕܥܒܕܬ ܩܝܡܬܐ ܬܗܘܐ ܒܝܬܐ ܕܐܠܗܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="3_pref">
               <p>ܡܢ <lb/>ܡܦܩܢܐ </p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܓ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܪܚܡܬ ܟܣܦܐ ܕܥܒܕ ܥܢ ܕܢܨܚܐ ܠܐܒ̈ܗܝܢ: ܥܠ ܕܠܐ ܝܗܒܘ <lb/>ܠܝ ܡܢ ܩܢܝܢܗܘܢ܀. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܕܡܨܚܐ ܠܐܒܘܗܝ ܘܠܐܡܗ ܡܬܩܛܠܘ ܢܬܩܛܠ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="4">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܐܝܢܐ <lb/>ܕܡܛܠ ܪܚܡܬ ܟܣܦܐ: ܡܓܪܐ ܠܢ ܕܢܥܝܩܝܘܗܝ ܒܝܕ ܝܘܩܪܐ ܕܥܡ̈ܠܐ ܣ̈ܓܝܐܐ: ܠܐܝܢܐ ܕܗܫܐ <lb/>ܐܬܬܠܡܕ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܥܡܘܪܐ ܠܐ ܬܥܝܩܘܢ. ܡܛܠ ܕܐܢܬܘܢ ܝܕܥܝܢ ܐܢܬܘܢ ܡܢ ܢܦܫܟܘܢ ܢܦܫܐ ܕܥܡܘܪܐ <lb/>ܡܛܠ ܕܥܡܘܪ̈ܐ ܗܘܝܬܘܢ ܒܐܪܥܐ ܕܡܨܪܝܢ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="5_pref">
               <p>ܡܢ ܣܦܪܐ ܕܟ̈ܗܢܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="5">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܗ: ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܪܚܡܬ <lb/>ܟܣܦܐ ܕܐܚܕ ܪ̈ܚܡܐ ܡܢ ܐܝܢܐ ܕܫܐܠ ܡܢܗ ܣܘܢܩܢܐ. ܘܠܢ ܗܘ ܒܠܚܘܕܝܢ ܡܠܟ ܠܢ ܕܢܣܝܡ.܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>
                     <lb/>ܐܚܒ ܠܩܪܝܒܟ ܐܝܟ ܢܦܫܟ ܐܢܐ ܐܢܐ ܡܪܝܐ ܐܠܗܟ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="6">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܘ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܪܚܡܬ ܟܣܦܐ: ܐܝܢܐ <lb/>ܕܥܒܕ ܠܢ ܕܢܟܠܐ ܠܐܚܐ ܕܢܩܪܐ ܒܟܬܒܐ: ܐܘ ܕܢܐܠܦ ܝܘܠܦܢܐ. ܘܡܓܪܐ ܠܢ ܕܡܛܠ ܝܘܬܪܢܐ ܥܒܘܪܐ <lb/>ܒܥܡܠܐ ܘܒܬܥܫܐ ܢܪܡܝܘܗܝ:܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܬܥܠܒܘܢ ܐܢܫ ܠܐܚܘܗܝ ܘܕܚܠܘ ܡܢ ܐܠܗܐ. ܡܛܠ ܕܐܢܐ ܐܢܐ <lb/>ܡܪܝܐ ܐܠܗܟ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="7">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܪܚܡܬ ܟܣܦܐ ܕܡܗܡܐ ܒܐܝܢܐ ܕܐܬܟܪܗ ܟܘܪܗܢܐ ܢܓܝܪܐ: ܘܡܢ <lb/>ܡܣܟܢܘܬܐ ܬܘܒ ܣܓܝ ܡܬܐܠܨ܀. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܢ ܐܬܡܣܟܢ ܐܚܘܟ ܘܐܪܟܢ ܐܝܕܗ ܥܡܟ܆ ܠܐ ܬܐܚܕܘܗܝ ܐܝܟ <lb/>ܬܘܬܒܐ ܘܐܝܟ ܥܡܘܪܐ ܘܢܐܚܐ ܥܡܟ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="8">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܚ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܝܬܝܪ ܡܢ ܚܝܠܐ ܬܒܥ ܡܢ ܐܚܘܗܝ <lb/>ܦܘܠܚܢ ܐܝ̈ܕܝܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܓܒܪ ܒܐܝܝܘܗܝ ܦܘܠܚܢܐ ܩܫܝܐ ܠܐ ܬܦܠܚܘܢ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="9_pref">
               <p>ܡܢ ܬܢܝܢ ܢܡܘܣܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="9">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܛ: ܠܘܩܒܠ <lb/>ܚܘܫܒܐ ܕܠܐ ܫܒܩ ܕܢܬܠ ܠܐܚܐ ܕܣܢܝܩ: ܘܒܥܐ ܡܕܡ ܕܢܐܙܦ ܡܢܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܬܐܚܘܕ ܐܝܕܟ ܡܢ ܡܣܟܢܐ. <lb/>ܐܠܐ ܦܬܚ ܠܗ ܐܝܕܟ ܘܐܘܙܦܝܗܝ ܡܕܡ ܕܚܣܝܪ ܠܗ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="10">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܒܥܐ ܕܢܛܪ ܠܗ <lb/>ܐܘܨܪ̈ܐ: ܘܠܐܢܫ ܡܢ ܐܢ̈ܝܐ ܠܐ ܨܒܐ ܕܢܢܝܚ ܡܢܗܘܢ܀. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܝܛ ܣܠܟ ܘܐܨܘܬܟ. ܠܝܛܝܢ ܦܐܪ̈ܐ ܕܐܪܥܟ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="11_pref">
               <p>ܡܢ <lb/>ܫܒܛܐ </p>
            </div>
            <div type="section" n="11">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܐ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܡܝܬܪ ܠܥܘܬܪܐ ܛܒ ܡܢ ܡܣܟܢܘܬܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܗܘܐ ܛܒ ܒܘܥܪܗ <lb/>ܕܐܦܪܝܡ. ܡܢ ܩܛܦܗ ܕܐܝܙܪܥܠ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="12_pref">
               <p>ܡܢ ܣܦܪ ܡ̈ܠܦܐ </p>
            </div>
            <div type="section" n="12">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܒ: ܠܘܩܒܠ ܡܚܫܒܬܐ ܕܢܦܫܐ ܕܡܪܚܡܐ <lb/>ܥܠ ܡ̈ܣܟܢܐ: ܘܥܠ ܢܟ̈ܣܐ ܕܡܦܩܐ ܥܠܝܗܘܢ ܗܦܟܐ ܡܚܕܐ ܘܡܬܬܘܝܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܢܗܘܘܢ ܠܒ̈ܘܬܟܘܢ <lb/>ܫܠܡܝܢ ܠܘܬ ܡܪܝܐ ܐܠܗܐ܆ ܘܙܕܝܩܐܝܬ ܗܠܟܘ ܒܢܡ̈ܘܣܘܗܝ. ܘܛܪܘ ܦܘܩ̈ܕܢܘܗܝ ܐܝܟ ܕܝܘܡܢܐ <lb/>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="13">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܓ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܡܝܬܘܬܗ ܕܝܫܘܥ ܒܥܝܐ ܕܬܫܟܚ: ܘܥܕܟܝܠ ܡܕܡ ܡܢ ܢܟ̈ܣܐ ܩܢܝܐ: <pb n="496"/>ܘܛܥܝܐ ܕܐܝܟܢܐ ܐܠܝܫܥ ܢܒܝܐ ܟܕ ܟܦܪ ܒܗ ܒܥܠܡܐ: ܐܣܬܪܩ ܡܢ ܟܠ ܡܕܡ ܕܐܝܬ ܗܘܐ ܠܗ܀ <lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܐܙܠ ܡܢ ܬܡܢ ܐܠܝܐ܆ ܘܐܫܟܚ ܠܐܠܝܫܥ ܒܪ ܫܦܛ ܕܕܒܪ ܦܕܢܐ. ܘܬܪܬܥܣܖ̈ܐ ܦܕ̈ܢܝܢ ܩܕܡܘܗܝ. <lb/>ܘܗܘ ܚܕ ܡܢ ܬܪܥܣܪ̈ ܗܘܿܐ. ܘܥܒܪ ܥܠܘܗܝ ܐܠܝܐ܆ ܘܫܕܐ ܡܥܦܪܗ ܥܠܘܗܝ. ܘܫܒܩܗ ܠܦܕܢܐ <lb/>ܕܬܘܪ̈ܐ܆ ܘܪܗܛ ܒܬܪ ܐܠܝܐ܆ ܐܡܪ ܠܗ. ܐܙܠ ܐܫܘܩ..ܒܝ ܘܠܐܡܝ. ܘܐܡܪ ܗܦܘܟ ܙܠ ܠܟ. <lb/>ܡܢܐ ܓܝܪ ܥܒܕܬ ܠܟ. ܘܗܦܟ ܡܢ ܒܬܪܗ܆ ܘܢܣܒܗ ܠܦܕܢܐ ܕܬܘܪ̈ܐ ܘܩܛܠ ܐܢܘܢ. ܘܒܡܐܢ̈ܐ <lb/>ܕܬܘܪܐ ܒܫܠ ܒܣܪܐ. ܘܝܗܒ ܠܥܡܐ ܘܐܟܠ. ܘܩܡ ܐܙܠ ܒܬܪ ܐܠܝܐ ܢܒܝܐ ܘܫܡܫܗ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="14">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܕ ܠܘܩܒܠ <lb/>ܢܦܫܐ ܕܚܝܣܐ ܥܠ ܟܣܦܐ: ܘܥܠ ܫܪܟܐ ܕܨ̈ܒܘܬܐ ܕܣܝܡ̈ܢ ܠܗ: ܘܠܐ ܨܒܝܐ ܕܬܦܩ ܡܢܗܝܢ ܠܐܚܵܐ <lb/>ܕܐܬܝܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܐܡܪ ܐܠܝܫܥ ܠܬܠܡܝܕܗ. ܬܦܝ ܩܕܣܐ ܪܒܐ܆ ܘܒܫܠ ܒܘܫܠܐ ܠܒܢܝ ܢܒ̈ܝܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="15">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܗ ܥܘܩܒܠ <lb/>ܢܦܫܐ ܕܩܒܠܬ ܕܗܒܐ ܕܐܫܬܕܪ ܐܝܟ ܕܠܣܘܥܪܢܐ ܕܐܚ̈ܐ: ܘܡܬܪܓܪܓܐ ܕܬܦܩܝܘܗܝ ܐܝܟ ܨܒܝܢܐ <lb/>ܕܪ̈ܓܝܓܬܗ: ܘܛܥܝܐ ܓܪܒܗ ܕܓܚܙܝ. ܐܝܠܝܢ ܕܝܢ ܕܩܪܝܢ ܢܣܬܟܠܘܢ. ܕܐܝܟܢܐ ܐܠܝܫܠ ܢܒܝܐ: <lb/>ܓܠܝܗܝ ܠܚܘܫܒܐ ܕܪܚܡܬ ܟܣܦܐ: ܟܕ ܠܘܩܕܡ ܠܚܫ̈ܐ ܒܝ̈ܫܐ ܣܡ: ܘܒܬܪ ܗܠܝܢ ܫܪܟܐ <lb/>ܕܬܪ̈ܥܝܬܐ ܕܚܕܪ̈ܝܗܝܢ ܟ̈ܢܫܢ: ܕܡܢܗܝܢ ܡܬܝܠܕ ܙܒܢܐ ܢܓܝܪܐ ܕܚܘܫ̈ܒܐ: ܐܝܠܝܢ ܕܡܥܟܪܝܢ ܠܗ <lb/>ܠܪܥܝܢܐ ܒܥ̈ܢܝܢܐ ܒܝ̈ܫܐ ܘܡܓܪܒܝܢ ܠܗ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܐܡܪ ܠܗ ܐܠܝܫܥ. ܐܝܡܟܐ ܓܚܙܝ. ܘܐܡܪ. ܠܐ ܐܙܠ <lb/>ܥܒܕܟ ܠܐ ܠܟܐ ܘܠܐ ܠܟܐ. ܐܡܪ ܠܗ. ܠܒܝ ܚܘܝܢܝ ܟܕ ܢܚܬ ܓܒܪܐ ܡܢ ܡܪܟܒܬܗ ܠܐܘܪܠܟ. <lb/>ܗܢܘ ܙܒܢܐ ܕܬܩܢܐ ܠܟ ܟܣܦܐ: ܘܬܩܢܐ ܠܟ ܠܒܘܫ̈ܐ ܘܙܝ̈ܬܐ ܘܟܪ̈ܡܐ: ܘܥ̈ܢܐ ܘܬܘܪ̈ܐ ܘܥܒ̈ܕܐ <lb/>ܘܐܡ̈ܪܗܬܐ܆ ܓܪܒܗ ܕܢܥܡܢ ܢܕܒܩ ܒܟ ܘܒܙܪܥܟ ܠܥܠܡ. ܘܢܦܩ ܡܢ ܩܕܡܘܗܝ ܟܕ ܓܪܒ ܐܝܟ <lb/>ܬܠܓܐ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="16_pref">
               <p>ܡܢ ܕܘܝܕ ܢܒܝܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="16">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܘ ܠܘܬ ܡܪܝܐ ܥܠ ܚܘܫܒܐ ܕܪܚܡܬ ܟܣܦܐ ܕܡܥܗܕ ܟܕ ܡܪܢܐ ܠܝ: <lb/>ܕܗܐ ܠܡ ܢܦܩܬ ܠܟ ܡܢ ܝܪܬܘܬܐ ܕܐܒ̈ܗܝܟ.܀. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܪܝܐ ܡܢܬܐ ܕܝܪܬܘܬܝ ܘܕܟܣܝ. ܐܢܬ ܗܘ ܡܦܢܐ <lb/>ܠܝ ܝܪܬܘܬܝ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="17">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܙ ܠܘܩܒܠ ܚ̈ܘܫܒܐ ܕܡܚܣܕܝܢ ܠܢ ܐܝܟ ܡܛܠ ܕܫܒܩܘܢ ܐܒ̈ܗܝܢ: ܘܠܐ ܡܫܕܪܝܢ <lb/>ܠܢ ܕܗܒܐ ܐܝܟ ܕܢܡܠܐ ܣܘܢܩܢܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܛܠ ܕܐܒܝ ܘܐܡܝ ܫܒܩܘܢܝ. ܘܡܪܐ ܚܡܠܢܝ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="18">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܚ ܠܘܩܒܠ <lb/>ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܡܪܢܝܢ ܠܢ: ܕܗܐ ܠܡ ܐܚ̈ܝܢ ܕܐܝܬܝܗܘܢ ܒܥܠܡܐ ܥܬܝܪ̈ܝܢ: ܘܡܫܬܒܚܝܢ ܡܢ ܟܠܢܫ <lb/>ܡܛܠ ܥܘܬܪܗܘܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܒܡܪܝܐ ܬܫܬܒܗܪ ܢܦܫܝ. ܢܫܡܥܘܢ ܡ̈ܣܟܢܐ ܘܢܚܕܘܢ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="19">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ <lb/>ܕܠܐ ܚܟܡܐ ܕܕܝܢܐ ܐܝܬ ܠܢ ܥܡ ܣܛܢܐ: ܐܢ ܒܘܠܝܬܐ ܠܐ ܢܦܪܢܣ ܢܟ̈ܣܐ ܕܐܬܝܗܒ ܠܢ ܡܢ ܐܠܗܐ܀ <lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܣܟܐ ܪܫܝܥܐ ܠܙܕܝܩܐ ܘܒܥܐ ܠܡܩܛܠܗ ܘܡܪܝܐ ܠܐ ܢܫܒܩܝܘܗܝ ܒܐܝ̈ܕܘܗܝ. ܐܠܐ ܢܚܝܒܘܗܝ <lb/>ܒܕܝܢܐ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="20">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܐ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܐܚܝܕܐ ܒܥܠܡܐ ܘܡܚܒܐ ܠܥܒܘܪ̈ܝܬܐ: ܘܒܥܝܐ ܒܝܬܐ ܘܢ̈ܟܣܐ <lb/>ܕܐܒ̈ܗܝܗ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܫܡܥܝ ܒܪܬܝ ܘܚܙܝ ܘܨܠܝ ܐܕܢܟܝ ܘܛܥܝ ܥܡܟܝ ܘܒܝܬ ܐܒܘܟܝ. ܕܢܬܪܓܪܓ <lb/>ܡܠܟܐ ܠܫܘܦܪܟܝ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="21">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܒ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܪܢܝܢ ܒ̈ܢܟܣܐ: ܘܠܐ ܚܝܪܝܢ ܒܟܐܒܐ ܡܕܝܒܐ ܕܥܘܬܪܐ܀ <lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܩܢܝܢܐ ܡܐ ܕܣܥܐ ܠܐ ܢܚܕܐ ܒܗ ܠܒܥܘܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="22">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܓ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܒܝܬܐ ܫܒܝܚܐ ܕܐܒ̈ܗܝܢ <lb/>ܡܚܘܐ ܠܢ: ܘܠܩܠܝܬܐ ܙܥܘܪܬܐ ܡܣܢܐ ܠܗ ܒ̈ܥܝܢܝܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܨܒܝܬ ܠܡܥܡܪ ܒܒܝܬܗ ܕܐܠܗܐ܆ ܛܒ <lb/>ܡܢ ܕܠܡܥܡܪ ܒܡܫܟܢܐ ܕܪ̈ܫܝܥܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="23">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܕ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܣܢܝܩ ܥܠ ܟܣܦܐ: ܐܟ ܡܛܠ <lb/>ܨ̈ܒܘܬܐ ܕܡܬ̈ܒܥܝܢ: ܘܦܣܩܗ ܣܒܪܗ ܡܢ ܛܝܒܘܬܐ ܕܐܠܗܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܡܪܝܐ ܠܐ ܢܟܠܐ ܛܒ̈ܬܗ. ܡܢ ܐܝܠܝܢ <lb/>ܕܡܗܠܟܝܢ ܒܬܡܝܡܘܬܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="24">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܗ ܠܘܬ ܡܪܝܐ ܥܠ ܚܘܫܒܐ ܕܪܚܡܬ ܟܣܦܐ ܕܐܓܪ ܒܢ: ܘܡܪܢܐ ܠܗ <lb/>ܠܪܥܝܢܢ: ܐܘ ܒܥܘܗܕܢܐ ܕܢܟ̈ܣܐ ܕܐܦܩܢܢ: ܐܘ ܒܚܦܝܛܘܬܐ ܕܡܬܚܦܛܝܢܢ: ܕܢܩܢܐ ܨ̈ܒܘܬܐ ܐܝܠܝܢ <lb/>ܕܥܕܟܝܠ ܠܐ ܡܬ̈ܚܙܝܢ: ܐܘ ܒܢܘܛܪܐ ܘܙܘܗܪܐ ܕܐܝܠܝܢ ܕܗܫܐ ܐܝܬܝܗܝܢ.܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܦܢܐ ܠܒܝ ܠܤܗܕܘܬܟ <lb/>ܘܠܐ ܠܡܬ̈ܠܐ ܐܘܟܝܬ ܠܥܠܘܒܘܬܐ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="25">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܘ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܪܚܡܝܢ ܟܣܦܐ: ܘܨܝܪ̈ܝܢ ܒܝ ܪܚܡܬ <lb/>ܐܟ̈ܣܢܝܐ: ܘܠܢܦܫܝ ܐܠܨܝܢ ܠܗ ܕܬܥܠܘܒ ܠܐܚܪ̈ܢܐ: ܘܡܚܦܛܝܢ ܠܗ ܬܘܒ ܕܚܠܦ ܝܘܬܪ̈ܢܐ ܥܒܘܖ̈ܐ <lb/>ܬܬܕܝܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܒܐܘܪܚܐ ܕܗ̈ܠܟܬܝ ܛܡܪܘ ܠܝ ܫܒܗܪ̈ܢܐ ܦܚ̈ܐ. ܘܚ̈ܒܠܐ ܕܡܨ̈ܝܕܬܗܘܢ ܦܪܣܘ ܥܠ <pb n="498"/>ܫܒܝܠܝ. ܘܡܨܝܕܬܐ ܫܕܘ ܥܠܝ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="26">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܙ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܪܚܡܬ ܟܣܦܐ ܕܡܬܢܒܐ ܠܢ: <lb/>ܕܒܡܣܟܢܘܬܐ ܡܪܝܪܬܐ ܙܒܥܐ ܣܓܝܐܐ ܐܝܬ ܠܢ ܕܢܚܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܒܪܢܫܐ ܐܠܗܓܐ ܕܡܐ. ܘܝܘܡ̈ܬܗ ܥܒܪܝܢ <lb/>ܐܝܟ ܛܠܠܐ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="27_pref">
               <p>ܡܢ ܡ̈ܬܠܘܗܝ ܢܫܠܡܘܢ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="27">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܙ: ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܡܛܠ ܚܫܐ ܕܪܚܡܬ ܟܣܦܐ: <lb/>ܠܘܬ ܡܪܚܡܢܘܬܐ ܠܡܚܣܢ ܡܫܬܘܫܛܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܛܝܒܘܬܐ ܘܩܘܫܬܐ ܠܐ ܢܫܒܩܘܢܟ. ܐܠܐ ܩܛܘܪ ܐܢܘܢ <lb/>ܒܨܘܪܟ܆ ܘܟܬܘܒ ܐܢܘܢ ܥܠ ܠܘܚ̈ܐ ܕܠܒܟ. ܕܬܫܟܚ ܪ̈ܚܡܐ ܘܛܝܒܘܬܐ ܩܕܡ ܐܠܗܐ ܘܩܕܡ <lb/>ܒ̈ܢܝܢܫܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="28">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܚ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܪܚܡܬ ܟܣܦܐ ܕܟܠܐ ܠܢ ܡܢ ܕܢܣܥܘܪ ܫܦܝܪ̈ܬܐ: ܘܡܪܢܐ ܠܢ <lb/>ܒܡܣܟܢܘܬܐ ܘܒܡܚܝܠܘܬ ܦܓܪܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܬܬܟܠܐ ܠܡܥܒܕ ܕܫܦܝܪ ܟܡܐ ܕܣܦܩܐ ܒܐܝ̈ܕܝܟ ܠܡܥܒܕ. <lb/>ܘܟܕ ܐܝܬ ܠܟ. ܠܐ ܬܐܡܪ ܠܗ ܠܚܒܪܟ ܕܙܠ: ܘܠܡܚܪ ܬܐ ܘܐܬܠ ܠܟ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="29">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܛ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ <lb/>ܕܪܚܡܬ ܟܣܦܐ: ܐܝܢܐ ܕܡܛܠ ܪܓܬܐ ܕܢ̈ܟܣܐ ܒܐܠܝܐ ܘܒܐܝܡܡܐ ܠܘܬ ܦܘܠܚܢܐ ܕܐܝ̈ܕܝܐ ܪܕܦ <lb/>ܠܢ: ܘܡܢ ܩܪܝܢܐ ܕܟܬ̈ܒܐ ܩ̈ܕܝܫܐ ܓܠܙ ܠܢ ܘܡܢ ܣܘܥܪ̈ܢܐ ܘܡܢ ܬܫܡܫܬܐ ܕܟܪ̈ܝܗܐ ܟܠܐ ܠܢ.܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ <lb/>ܡܗܢܐ ܥܘܬܪܐ ܒܝܘܡܐ ܕܪܘܓܙܐ. ܙܕܝܩܘܬܐ ܕܝܢ ܡܦܨܝܐ ܡܢ ܡܘܬܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="30">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܫܚܩ <lb/>ܠܢ: ܥܠ ܕܕܠܐ ܚܘܣܢ ܡܒܕܪܝܢܢ ܢܟܣܝܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܦܘܪܩܢܗ ܕܢܦܫܗ ܕܓܒܪܐ ܥܘܬܪܗ. ܘܡܣܟܢܐ ܠܐ <lb/>ܡܩܒܠ ܟܐܬܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="31">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܐ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܒܝܕ ܐܚܕ ܪ̈ܚܡܐ: ܡܝܩܪ ܠܟܣܦܐ ܛܒ ܡܢ ܚܟܡܬܗ <lb/>ܕܐܠܗܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܕܩܢܐ ܚܟܡܬܐ ܛܒܐ ܗܝ ܠܗ ܡܢ ܕܗܒܐ. ܘܕܩܢܐ ܣܘܟܠܐ ܡܝܬܪ ܗܘ ܠܗ ܡܢ ܣܐܡܐ <lb/>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="32">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܒ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܪܝܚܡܬ ܟܣܦܐ: ܕܒܥܐ ܢܝܚܐ ܘܫܘܒܚܐ ܡܢ ܥܘܬܪܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܝܬܪ ܗܘ ܫܡܐ <lb/>ܡܢ ܥܘܬܪܐ ܣܓܝܐܐ. ܘܛܒܐ ܡܪܚܡܢܘܬܐ ܡܢ ܕܗܒܐ ܘܡܢ ܣܐܡܐ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="33">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܓ ܠܘܩܒܠ ܪܥܝܢܐ ܕܒܝܕ <lb/>ܡܪܚܡܢܘܬܐ ܡܫܬܪܐ ܡܢ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܪܚܡܬ ܟܣܦܐ: ܘܒܝܕ ܟܡܝܪܘܬܐ ܬܘܒ ܘܪܛܢܐ: ܬܘܒ ܡܬܐܣܪ <lb/>ܒܗܘܢ. ܗܠܝܢ ܕܝܢ ܓܕ̈ܫܐ ܡܘܕܥܝܢ ܥܠ ܢܦܫܐ܆ ܕܠܐ ܚܟܡܐ ܚ̈ܫܐ ܕܚܘܫ̈ܒܐ. ܘܠܐ ܝܕܥܐ ܦܟܖ̈ܐ <lb/>ܕܟܝܢܐ ܡܠܝܠܐ: ܕܡܬܚܦܛ ܠܘܬ ܝܕܥܬܗ ܕܐܠܗܐ.܀. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܝܗܘܒܐ ܓܝܪ ܚܕܝܐ ܪܚܡ ܐܠܗܐ. ܦܐܖ̈ܐ <lb/>ܕܝܢ ܕܥܒ̈ܕܘܗܝ ܢܫܠܡ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="34_pref">
               <p>ܡܢ ܩܘܗܠܬ </p>
            </div>
            <div type="section" n="34">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܕ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܡܝܬܝܢ ܠܢ ܥܘܗܕܢܐ ܕܒܝܬܐ܂ <lb/>ܘܕܩܢܝܢܐ ܘܕܗܘܦܟܐ ܕܒܗܘܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܗܒܠ ܗ̈ܒܠܝܢ ܐܡܪ ܩܘܗܠܬ ܗܒܠ ܗ̈ܒܠܝܢ ܘܟܠܡܕܡ ܗܒܠܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="35">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܗ <lb/>ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܪܚܡܬ ܟܣܦܐ: ܐܝܢܐ ܕܐܦ ܨ̈ܒܘܬܐ ܕܣ̈ܝܡܢ ܠܓܘ ܒܥܐ ܕܢܛܪ. ܘܐܦ <lb/>ܐܚܪ̈ܢܝܬܐ ܡܢ ܠܒܪ ܒܥܐ ܕܢܟܢܫ: ܐܝܟ ܕܡܛܠ ܢܝܚܐ ܕܐܚ̈ܐ: ܘܐܝܟ ܕܡܛܠ ܩ̈ܢܝܢܐ ܕܟܬ̈ܒܝ ܩܘܕܫܐ܀ <lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܕܪܚܡ ܟܣܦܐ ܠܐ ܢܣܒܥ ܟܣܦܐ. ܘܕܪܚܡ ܡܡܘܢܐ ܠܐ ܢܩܕܝܘܗܝ ܐܦ ܗܢܐ ܗܒܠܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="36_pref">
               <p>ܡܢ ܐܝܘܒ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="36">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘ: <lb/>ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܨܐܪ ܩܕܡ ܥ̈ܝܢܝܢ ܚܘܣܪܢܐ ܕܢܟ̈ܣܐ ܘܕܩ̈ܢܝܢܐ: ܕܐܝܬ ܗܘܐ ܢܝܚܐ ܪܒܐ ܦܓܪܢܝܐ <lb/>ܠܐܝܘܒ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܪܝܐ ܝܗܒ ܘܡܪܝܐ ܢܣܒ. ܢܗܘܐ ܫܡܗ ܕܡܪܝܐ ܡܒܪܟ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="37_pref">
               <p>ܡܢ ܐܫܥܝܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="37">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܙ: ܠܘܩܒܠ <lb/>ܚܘܫܒܐ ܕܪܚܡܬ ܟܣܦܐ: ܐܝܢܐ ܕܡܠܟ ܠܢ ܕܢܚܡܘܠ ܡܐܟ̈ܠܬܐ ܘܢܚ̈ܬܐ: ܘܠܐܚ̈ܐ ܐܝܠܝܢ ܕܣܢܝܩܝܢ <lb/>ܠܐ ܢܬܠ ܡܢܗܘܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܩܨܝ ܠܚܡܟ ܠܟܦܢܐ. ܘܠܐܟܣܢܝܐ ܐܥܠ ܠܒܝܬܟ. ܟܕ ܬܚܙܐ ܥܪܛܠܝܐ <lb/>ܘܬܟܣܝܘܗܝ. ܘܠܐ ܬܗܡܐ ܡܢ ܒܪ ܒܣܪܟ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="38_pref">
               <p>ܡܢ ܐܘܢܓܠܝܘܢ ܕܡܬܝ. </p>
            </div>
            <div type="section" n="38">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܚ: ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܠܐ <lb/>ܡܬܪܟܢܐ ܠܘܬ ܡܪܚܡܢܘܬܐ: ܟܕ ܚܙܝܐ ܡܣܟܢܘܬܐ ܕܐܚ̈ܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܛܘܒܝܗܘܢ ܠܡܖ̈ܚܡܢܐ܆ ܕܥܠܝܗܘܢ <lb/>ܢܗܘܘܢ ܪ̈ܚܡܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="39">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܛ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܨܒܝܐ ܕܚܠܦ ܢܟ̈ܣܐ ܘܩ̈ܢܝܢܐ ܕܐܬܚܛܦܘ ܡܢܗ ܬܥܘܠ <lb/>ܒܕܝܢܐ: ܘܠܐ ܝܕܥܐ ܕܠܐ ܡܫܬܪܝܐ ܡܢ ܦܟܖ̈ܐ ܕܚܘܫ̈ܒܐ: ܐܝܠܝܢ ܕܗܘܝܢ ܡܛܠ ܡܕܡ ܕܐܬܚܛܦܘ ܡܢܗ: <lb/>ܐܠܐ ܐܢ ܒܚܘܒܐ ܬܘܣܦ ܐܦ ܟܘܬܝܢܗ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܢ ܕܨܒܐ ܕܢܕܘܢ ܥܡܟ ܘܢܫܩܘܠ ܟܘܬܝܢܟ܆ ܫܒܘܩ ܠܗ <lb/>ܢܣܒ ܐܦ ܡܪܛܘܛܟ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="40">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܟܠܐ ܠܢ ܕܢܘܙܦ ܠܐܚܐ: ܐܝܟ ܕܡܛܠ ܕܠܐ ܠܡ ܡܫܟܚ <lb/>ܕܢܦܪܘܥ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܢ ܕܫܐܠ ܠܟ ܗܒ ܠܗ. ܘܡܢ ܕܨܒܐ ܕܢܐܙܦ ܡܢܟ ܠܐ ܬܟܠܝܘܗܝ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="41">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܐ ܠܘܩܒܠ <lb/>ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܠܓܘ ܕܨܒܝܢ ܕܢܐܚܕܘܢ ܢܟ̈ܣܐ: ܘܒܝܕ ܨܦܬܐ ܕܥܠܝܗܘܢ ܢܬܛܠܩܘܢ ܪܥܝܢܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܬܣܝܡܘܢ <lb/>ܠܟܘܢ ܣܝܡ̈ܬܐ ܒܐܪܥܐ: ܐܬܪ ܕܣܣܐ ܘܐܟܠܐ ܡܚܒܠܝܢ: ܘܐܝܟܐ ܕܓܢ̈ܒܐ ܦܠܫܝܢ ܘܓܢܒܝܢ <pb n="500"/>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="42">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܒ ܠܘܩܒܠ ܕܝܘܐ ܕܐܡܪ ܠܢ: ܕܡܫܟܚܐ ܗܝ ܨܒܘܬܐ ܕܟܕ ܩܢܐ ܐܢܫ ܢܟ̈ܣܐ ܢܦܠܘܚ ܠܡܪܝܐ܀ <lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܐܢܫ ܡܫܟܚ ܠܬܪ̈ܝܢ ܡܪ̈ܘܢ ܠܡܦܠܚ. ܐܘ ܓܝܪ ܠܚܕ ܢܤܢܐ ܘܠܐܚܪܢܐ ܢܪܚܡ. ܐܘ ܠܚܕ ܢܝܩܪ <lb/>ܘܠܐܚܪܢܐ ܢܫܘܛ. ܠܐ ܡܫܟܚܝܢ ܐܢܬܘܢ ܠܡܦܠܚ ܠܐܠܗܐ ܘܠܡܡܘܢܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="43">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܓ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܒܙܒܢܐ <lb/>ܕܨܪܝܟܘܬܐ: ܨܒܝܐ ܕܡܢ ܐܚܪ̈ܢܐ ܬܡܠܐ ܣܘܢܩܢܗ. ܗܝ ܕܝܢ ܠܐ ܨܒܝܐ ܕܠܐܚܪ̈ܢܐ ܗܢܘܢ ܕܐܠܝܨܝܢ ܘܚܤܝܪ <lb/>ܠܗܘܢ ܬܢܝܚ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܟܠ ܡܐ ܕܨܒܝܢ ܐܢܬܘܢ ܕܢܥܒܕܘܢ ܠܟܘܢ ܒܢܝܢܫ̈ܐ܆ ܗܟܢܐ ܐܦ ܐܢܬܘܢ ܥܒܕܘ <lb/>ܠܗܘܢ. ܗܢܘ ܓܝܪ ܢܡܘܤܐ ܘܢܒ̈ܝܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="44_pref">
               <p>ܡܢ ܐܘܢܓܠܝܘܢ ܕܡܪܩܘܣ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="44">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܕ: ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܠܐ <lb/>ܫܒܩ ܠܢ ܕܢܦܠܓ ܢܟ̈ܣܝܢ. ܟܕ ܥ̈ܠܠܬܐ ܫܦܝܪ̈ܬܐ ܨܐܪ ܩܕܡ ܥ̈ܝܢܝܢ܀. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܚܙܝ ܟܡܐ ܥܛܠܐ ܠܐܝܠܝܢ <lb/>ܕܐܝܬ ܠܗܘܢ ܢܟ̈ܣܐ: ܕܢܥܠܘܢ ܠܡܠܟܘܬܗ ܕܐܠܗܐ ܫܠܝܚܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="45_pref">
               <p>ܐܓܪܬܐ ܕܪ̈ܗܘܡܝܐ. </p>
            </div>
            <div type="section" n="45">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܗ. ܠܘܩܒܠ <lb/>ܪ̈ܥܝܢܐ ܕܗܐ ܠܡ ܙܕܩ̈ܬܐ ܥܒܕ܆ ܘܨܐܪ ܩܕܡܘܗܝ ܕܡܘܬܐ ܕܬܘܟܐ ܘܕܪܛܢܐ ܘܕܐܦ̈ܐ ܟܡܝܪ̈ܬܐ: ܐܝܠܝܢ <lb/>ܕܢܘܟܪ̈ܝܢ ܐܢ̈ܝܢ ܡܢ ܚܘܒܐ ܕܦܘܠܚܢ ܦܘܩ̈ܕܢܐ: ܐܝܢܐ ܕܠܐ ܨܒܐ ܕܢܫܬܚܩ ܡܢ ܚܫ̈ܐ ܕܐܝܟ ܗܠܝܢ: <lb/>ܡܛܠ ܝܕܥܬܐ ܩܕܝܫܬܐ ܐܝܕܐ ܕܓܕܫܐ ܠܗ ܠܪܥܝܢܐ: ܐܡܬܝ ܕܗܘܐ ܥܪܛ̈ܠܝ ܡܢ ܚܫ̈ܐ ܤ̈ܢܝܐ܀ <lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܕܡܪܚܡ ܒܦܨܝܚܘܬܐ. ܘܠܐ ܗܘܝܬܘܢ ܫܓܝܫܝܢ ܒܚܘܒܟܘܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="46_pref">
               <p>ܐܓܪܬܐ ܕܬܪ̈ܬܝܢ ܕܠܘܬ ܩܘܪ̈ܢܬܝܐ: <lb/>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="46">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܘ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܪܚܡܬ ܟܣܦܐ: ܕܝܗܒ ܛܘܒܐ ܠܐܚ̈ܝܢ ܦܓܪ̈ܢܝܐ: ܘܠܒ̈ܢܝ ܓܢܣܢ <lb/>ܕܐܝܬܝܗܘܢ ܒܥܠܡܐ: ܐܝܟ ܡܛܠ ܕܩܢܝܢ ܟܤܦܐ ܕܡܬܚܙܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܟܠܡܕܡ ܓܝܪ ܕܡܬܚܙܐ ܕܫܥܬܐ <lb/>ܗܘ. ܘܗܘ ܡܕܡ ܕܠܐ ܡܬܚܙܐ ܕܠܥܠܡ ܗܘ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="47">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܙ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܚܐܣ ܥܠ ܡܕܡ ܕܝܗܒ <lb/>ܠܣܢܝ̈ܩܐ. ܒܝܕ ܓܝܪ ܕܝܗܒ ܙܕܩ̈ܬܐ܆ ܫܪܐ ܠܗ ܠܪܥܝܢܐ ܡܢ ܚܘܫ̈ܒܐ. ܒܝܕ ܕܝܢ ܬܘܒ ܕܗܦܟ <lb/>ܡܬܬܘܐ ܥܠ ܡܕܡ ܕܝܗܒ܆ ܐܣܪ ܠܗ ܠܪܥܝܢܐ ܒܗܘܢ ܒܚܘܫ̈ܒܐ ܐܝܠܝܢ ܕܡܥܟܪܝܢ ܠܗ܆ <lb/>ܘܒܚܘܤܪܢܐ ܥܒܕܝܢ ܠܗ ܕܢܩܒܠ ܝܕܥܬܐ ܕܐܠܗܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܗܢܐ ܕܝܢ ܙܪܥܐ ܡܢ ܕܙܪܥ ܒܚܘܤܢܐ ܐܦ <lb/>ܒܚܘܣܢܐ ܚܨܕ. ܘܡܢ ܕܙܪܥ ܒܒܘܪܟܬܐ ܐܦ ܒܒܘܪܟܬܐ ܢܚܨܘܕ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="48_pref">
               <p>ܡܢ ܐܓܪܬܐ ܕܐܦ̈ܤܝܐ </p>
            </div>
            <div type="section" n="48">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܚ ܠܘܩܒܠ <lb/>ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܪܚܡܬ ܟܣܦܐ: ܕܡܚܒܠܝܢ ܠܗ ܠܒܤܝܡܘܬܐ ܕܠܘܬ ܐܚ̈ܐ܀. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܗܘܝܬܘܢ ܒܣܝܡܝܢ <lb/>ܚܕ ܠܘܬ ܚܕ. ܘܡܪܚܡܢܝܢ. ܗܘܝܬܘܢ ܫܒܩܝܢ ܚܕ ܠܚܕ. ܐܝܟܢܐ ܕܐܠܗܐ ܒܡܫܝܚܐ ܫܒܩ ܠܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="49_pref">
               <p>ܡܢ <lb/>ܐܓܪܬܐ ܕܦܠܝܦܣܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="49">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܛ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܠܗ ܒܠܚܘܕܘܗܝ ܒܥܐ ܕܢܤܝܡ ܨܒܘܬܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܐܢܫ <lb/>ܕܢܦܫܗ ܒܠܚܘܕ ܢܐܨܦ܆ ܐܠܐ ܐܦ ܕܚܒܪ̈ܘܗܝ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="50">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܢ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܝܘܬܪ̈ܢܐ ܕܢܟ̈ܤܐ ܡܝܬܐ ܠܢ <lb/>ܐܦ ܥܘܬܪܐ ܥܬܝܩܐ ܡܚܘܐ ܠܢ: ܕܡܫܟܚ ܗܘܐ ܢܤܦܩ ܠܐܚ̈ܐ ܣ̈ܓܝܐܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܠܐ ܗܠܝܢ ܕܝܘܬܪܢܐ <lb/>ܗܘܝ ܠܝ܆ ܡܛܠ ܡܫܝܚܐ ܚܘܤܪܢܐ ܚܫܒܬ ܐܢ̈ܝܢ. ܘܬܘܒ ܚܫܒ ܐܢܐ ܠܗܝܢ ܚܘܤܪܢܐ ܡܛܠ <lb/>ܝܬܝܪܘܬܐ ܕܝܕܥܬܗ ܕܝܫܘܥ ܡܫܝܚܐ ܡܪܝ. ܗܘ ܕܡܛܠܬܗ ܟܠܡܕܡ ܚܣܪܬ. ܘܟܠ ܡܕܡ ܐܝܟ <lb/>ܙܒܠܐ ܚܫܒܬ܆ ܕܠܡܫܝܚܐ ܒܠܚܘܕ ܐܬܪ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="51_pref">
               <p>ܐܓܪܬܐ ܕܠܘܬ ܩ̈ܘܠܣܝܐ </p>
            </div>
            <div type="section" n="51">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܐܝܠܝܢ <lb/>ܕܒܠܥܒܘܬܐ ܡܪܠܝܢ ܠܢ: ܘܕܚܠܬ ܦܬܟܪ̈ܐ ܕܡܬܝܠܕܐ ܡܢܗ ܠܐ ܚܙܝܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܡܝܬܘ ܗܟܝܠ ܗܕܡ̈ܝܟܘܢ <lb/>ܕܒܐܪܥܐ. ܙܢܝܘܬܐ ܘܛܢܦܘܬܐ. ܘܥܠܘܒܘܬܐ ܕܗܝ ܗܝ ܕܚܠܬ ܦܬܟܪ̈ܐ. ܡܛܠ ܗܠܝܢ ܗܘ ܓܝܪ <lb/>ܐܬܐ ܪܘܓܙܗ ܕܐܠܗܐ ܥܠ ܒ̈ܢܝܐ ܕܠܐ ܡܬܛܦܝܤܢܘܬܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="52_pref">
               <p>ܡܢ ܐܓܪܬܐ ܕܥܒܪ̈ܝܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="52">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܒ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ <lb/>ܕܡܕܡ ܕܝܬܝܪ ܡܢ ܤܘܢܩܢܢ ܒܥܝܢ ܕܢܟܢܫܘܢ ܥܠ ܣܘܢܩܢܢ (?) ܘܪܚܡܝܢ ܕܢܩܢܘܢ ܟܤܦܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܗܘܐ <lb/>ܪܚܡ ܟܤܦܐ ܪܥܝܢܟܘܢ ܤܦܩ ܠܟܘܢ ܓܝܪ ܡܕܡ ܕܐܝܬ ܠܟܘܢ ܐܡܝܪ ܓܝܪ ܗܟܢܐ ܐܡܪ ܡܪܝܐ <lb/>ܕܠܐ ܐܫܒܩܟ ܘܠܐ ܐܪܦܐ ܒܟ ܐܝ̈ܕܝܐ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="53_pref">
               <p>ܡܢ ܐܓܪܬܐ ܩܕܡܝܬܐ ܕܠܘܬ ܛܝܡܬܐܝܘܣ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="53">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܓ. ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ <lb/>ܕܡܕܡ ܝܬܝܪ ܡܢ ܡܐܟ̈ܠܬܐ ܘܡܢ ܬܟܣܝܬܐ ܒܥܝܐ: ܘܠܐ ܡܬܕܟܪܐ ܠܡܥܠܢܗ ܫܠܝܚܐ ܕܠܥܠܡܐ <lb/>ܘܠܡܦܩܢܗ ܬܘܒ ܥܪܛܠܝܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܕܡ ܠܐ ܐܥܠܢ ܠܥܠܡܐ. ܘܫܪܝܪܐܝܬ ܐܦ ܠܐ ܕܢܦܩ ܡܢܗ <lb/>ܡܫܟܚܝܢܢ. ܐܢ ܐܝܬ ܠܢ ܕܝܢ ܡܐܟܘܠܬܐ ܘܬܟܣܝܬܐ܆ ܗܢܐ ܣܦܩ ܠܢ. ܐܝܠܝܢ ܓܝܪ ܕܨܒܝܢ <lb/>ܠܡܥܬܪ ܒܢܣ̈ܝܘܢܐ ܢܦܠܝܢ ܘܒ̈ܦܚܐ ܘܒܪ̈ܓܝܓܬܐ ܣܓܝܐܬ̈ܐ ܕܚܣܝܪ̈ܝܢ ܪܥܝܢܐ: ܕܡܗܪ̈ܢ ܘܡ̈ܛܒܥܢ <pb n="502"/>ܠܒ̈ܢܝ ܐܢܫܐ ܠܐܒܕܢ ܐܒ̈ܕܢܝܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="54">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܕ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܪܚܡܬ ܟܣܦܐ ܕܐܡܪ. ܕܡܕܡ ܕܒܝܫ ܠܪܚܡܬ <lb/>ܟܤܦܐ ܠܐ ܢܩܝܦ: ܐܠܐ ܢܝܚܐ ܪܒܐ ܕܗܘܐ ܠܐܚ̈ܐ ܘܠܐܟ̈ܣܢܝܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܥܩܪܐ ܕܟܠܗܝܢ ܒܝܫ̈ܬܐ ܪܚܡܬ ܟܤܦܐ <lb/>ܐܝܬܝܗ: ܐܦ ܐܝܬ ܐܢܫܐ ܕܐܬܪܓܪܓܘ ܠܗ܆ ܘܡܢ ܗܝܡܢܘܬܐ ܛܥܘ. ܘܢܦܫܗܘܢ ܐܣܪܘ ܒܕܐܘ̈ܘܢܐ <lb/>ܣ̈ܓܝܐܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="55_pref">
               <p>ܡܢ ܐܓܪܬܐ ܕܬܪ̈ܬܝܢ ܕܠܘܬ ܛܡܬܐܝܘܣ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="55">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܗ: ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܒܥܐ ܕܡܛܠ ܝܘܬܪܢܐ <lb/>ܕܡܡܠܐ ܣܘܢܩܢܗ. ܢܬܕܘܕ ܒܨ̈ܒܘܬܗ ܕܥܠܡܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܓܝܪ ܐܝܬ ܐܢܫ ܕܦܠܚ ܘܡܬܕܘܕ ܒܨ̈ܒܘܬܗ <lb/>ܕܥܠܡܐ: ܘܡܫܟܚ ܕܠܗܘ ܡܢ ܕܓܒܝܗܝ ܢܫܦܪ. ܘܐܢ ܐܝܬ ܐܢܫ ܕܡܬܪܒܐ ܒܐܬܠܝܛܘܬܐ܆ ܠܐ <lb/>ܢܣܒ ܟܠܝܠܐ: ܐܠܐ ܐܢ ܒܐܣܟܡܗ ܢܬܟܬܫ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="56_pref">
               <p>ܡܢ ܐܓܪܬܐ ܕܦܛܪܘܣ </p>
            </div>
            <div type="section" n="56">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܒܥܩܬܐ <lb/>ܡܫܡܫ ܣܘܥܪ̈ܢܐ: ܐܝܟ ܗܘ ܠܡ ܕܗܐ ܐܘܦܝܘ ܢܟ̈ܣܐ: ܘܠܐ ܗܫܐ ܐܝܬ ܡܢܗܘܢ: ܘܠܐ ܬܘܒ ܡܫܟܚܐ <lb/>ܕܢܗܘܘܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܟܠ ܕܡܫܡܫ܆ ܐܝܟ ܕܡܢ ܐܠܗܐ ܝܗܝܒ ܠܗ ܢܫܡܫ ܘܢܫܦܪ ܠܐܠܗܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="57_pref">
               <p>ܡܢ ܐܓܪܬܐ <lb/>ܕܝܘܚܢܢ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="57">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܙ: ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܪܚܡܬ ܟܣܦܐ: ܕܠܐ ܨܒܐ ܕܢܙܕܕܩ ܒܐܚ̈ܐ. ܡܛܠ ܕܠܐ ܠܡ <lb/>ܣܢܝܩܝܢ: ܘܒܥܒܕܐ ܟܦܪ ܒܚܘܒܐ ܕܐܠܗܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܐܝܢܐ ܕܐܝܬ ܠܗ ܥܘܬܪܐ ܒܥܠܡܐ: ܘܚܙܐ ܠܐܚܘܗܝ <lb/>ܕܣܢܝܩ ܘܐܚܕ ܪ̈ܚܡܘܗܝ ܡܢܗ܆ ܐܝܟܢܐ ܫܪܐ ܒܗ ܚܘܒܗ ܕܐܠܗܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="58">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܚ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܐܝܠܝܢ <lb/>ܕܒܡܠܬܐ ܥܒܕܝܢ ܠܢ ܕܢܘܕܐ ܕܡܚܒܝܢܢ ܠܐܚ̈ܐ: ܒܥܒܕܐ ܕܝܢ ܡܛܠ ܪܚܡܬ ܟܤܦܐ ܢܟܦܘܪ <lb/>ܒܗܘܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܒܢܝ ܠܐ ܢܚܒ ܚܕ ܠܚܕ ܒܡܠܬܐ ܘܒܠܫܢܐ. ܐܠܐ ܒܟܐܢܘܬܐ ܘܒܩܘܫܬܐ܀ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="epilogue" n="ep">
               <p>ܒܪܝܟ ܗܘ ܡܪܢ <lb/>ܘܐܠܗܢ ܘܦܪܘܩܢ ܝܫܘܥ ܡܫܝܚܐ: ܕܝܗܒ ܠܢ ܙܟܘܬܐ ܥܠ ܕܝܘܐ ܕܪܚܡܬ ܟܤܦܐ ܕܢܙܟܝܘܗܝ <lb/>ܫܠܡ: </p>
            </div>
         </div>
         <div type="book" n="4">
            <div type="title" n="title">
               <p>ܡܐܡܪܐ ܕܐܪܒܥܐ ܕܥܠ ܚܘ̈ܫܒܐ ܕܕܝܘܐ ܕܟܪܝܘܬܐ܀ </p>
            </div>
            <div type="book_ref" n="1_pref">
               <p>ܡܢ ܡܦܩܢܐ. </p>
            </div>
            <div type="section" n="1">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܐ. ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ <lb/>ܕܤܒܪܐ ܠܗ ܡܢ ܟܪܝܘܬܐ ܕܓܕܫܐ ܠܗ ܕܠܐ ܫܡܥ ܡܪܝܐ ܐܢܩܬܗ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܐܬܬܢܚܘ ܒ̈ܢܝ ܐܝܤܪܐܝܠ ܡܢ <lb/>ܫܘܥܒܕܐ ܩܫܝܐ. ܘܨܠܝܘ ܘܣܠܩܬ ܓܥܬܗܘܢ ܠܘܬ ܡܪܝܐ ܡܢ ܫܘܥܒܕܐ ܩܫܝܐ. ܘܫܡܥ ܐܠܗܐ <lb/>ܐܢܩܬܗܘܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܒ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܣܒܪܝܢ ܠܗܘܢ ܕܠܐ ܚܙܐ ܡܪܝܐ ܫܚܩܢ ܕܡܢ ܕܝ̈ܘܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܐܡܪ <lb/>ܡܪܝܐ. ܡܚܙܐ ܚܙܝܬ ܫܘܥܒܕܗ ܕܥܡܝ ܕܒܡܨܪܝܢ. ܘܓܥܬܗܘܢ ܫܡܥܬ ܡܢ ܩܕܡ ܡܫ̈ܥܒܕܢܝܗܘܢ. <lb/>ܡܛܠ ܕܝܕܥ ܐܢܐ ܠܗ ܠܟܐܒܗܘܢ. ܘܢܚܬܬ ܠܡܦܨܝܘܬܗ ܡܢ ܐܝܕܐ ܕܡܨܪ̈ܝܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܓ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ <lb/>ܕܠܐ ܚܟܡܐ ܕܗܝܕܝܢ ܝܬܝܪ ܩܠܝܠ ܣܓܝܢ ܢܣܝ̈ܘܢܐ: ܐܡܬܝ ܕܫܪܝܬ ܠܡܥܩܒܘ ܪܘܚܢܐܝܬ ܡ̈ܠܘܗܝ <lb/>ܚܝ̈ܬܐ ܕܐܠܗܐ: ܘܐܬܚܦܛܬ ܒܦܘܩ̈ܕܢܘܗܝ ܕܐܠܗܐ.܀. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܗܦܟ ܡܘܫܐ ܠܘܬ ܡܪܝܐ ܘܐܡܪ. ܡܪܝ <lb/>ܠܡܢܐ ܐܒܐܫܬ ܠܥܡܐ ܗܢܐ. ܘܠܡܢܐ ܫܕܪܬܢܝ. ܕܡܢ ܫܥܬܐ ܕܐܬܝܬ ܠܘܬ ܦܪܥܘܢ ܠܡܡܠܠܘ <lb/>ܒܫܡܟ. ܒܐܫ ܠܥܡܐ ܗܢܐ. ܘܡܦܪܩ ܠܐ ܦܪܩܬ ܠܥܡܟ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="4">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܕ ܠܘܩܒܠ ܚܘ̈ܫܒܐ ܕܠܐ ܡܣܟܝܢ <lb/>ܕܢܩܒܠܘܢ ܥܘܕܪܢܐ ܡܢ ܐܠܗܐ: ܘܒܝܕ ܟܪܝܘܬܐ ܤܚܦܝܢ ܠܗ ܠܢܦܫܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܛܠ ܗܢܐ ܐܡܪ ܠܒ̈ܢܝ <lb/>ܐܝܣܪܐܝܠ܆ ܐܢܐ ܐܢܐ ܡܪܝܐ ܐܠܗܐ. ܘܡܦܩ ܐܢܐ ܠܟܘܢ ܡܢ ܫܘܥܒܕܐ ܕܡܨܪ̈ܝܐ. ܘܡܦܨܐ ܐܢܐ ܠܟܘܢ ܡܢ <lb/>ܥܒܕܘܬܗܘܢ. ܘܐܦܪܩܟܘܢ ܒܕܪܥܐ ܪܡܐ ܘܒ̈ܕܝܢܐ ܪܘܪ̈ܒܐ. ܘܐܣܒܟܘܢ ܠܝ ܥܡܐ܆ ܘܐܗܘܐ ܠܟܘܢ <lb/>ܐܠܗܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="5">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܗ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܠܐ ܡܦܣܐ: ܕܐܝܠܝܢ ܕܗܫܐ ܟܦܪܘ ܒܗ ܒܥܠܡܐ ܒܐܝ̈ܕܝܗܘܢ ܕܕܝ̈ܘܐ <lb/>ܡܪ̈ܝܪܐ ܠܐ ܢܦܠܝܢ. ܘܩܪ̈ܒܐ ܓ̈ܠܝܐ ܕܒܝܕ ܚ̈ܙܘܢܐ ܘܓܫܬܐ ܠܐ ܟܬܫܝܢ: ܐܝܟ ܕܠܐ ܢܬܪܗܒܘܢ ܡܢ <lb/>ܙܘܥܬܗܘܢ ܢܦܢܘܢ(sic) ܠܗܘܢ ܠܥܠܡܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܗܘܐ ܕܟܕ ܫܕܪ ܦܪܥܘܢ ܠܥܡܐ܆ ܠܐ ܐܘܒܠ ܐܢܘܢ ܐܠܗܐ <lb/>ܒܐܘܪ̈ܚܐ ܕܐܪܥܐ ܕܦܠܫ̈ܬܝܐ. ܡܛܠ ܕܩܪܝܒܐ ܗܘܬ. ܡܛܠ ܕܐܡܪ ܐܠܗܐ܆ ܕܕܠܡܐ ܢܕܚܠܘ ܥܡܐ <lb/>ܡܐ ܕܚܙܘ ܩܪܒܐ ܘܢܗܦܟܘܢ ܠܡܨܪܝܢ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="6">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܘ. ܠܘܩܒܠ ܚܘ̈ܫܒܐ ܕܐܡܪܝܢ ܠܢ. ܕܠܐ ܠܡ ܝܕܥܝܢ ܕܝ̈ܘܐ <lb/>ܕܡܪܝܐ ܥܒܕ ܚܠܦܝܢ ܩܪܒܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܐܡܪܝܢ ܡܨܪ̈ܝܐ ܢܥܪܘܩ ܡܢ ܩܕܡ ܒܝܬ ܐܝܤܪܐܝܠ ܡܛܠ ܕܡܪܝܐ <lb/>ܥܒܕ ܠܗܘܢ ܩܪܒܐ ܒܡܨܪܝܢ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="7">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܙ. ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܠܐ ܚܟܡܐ ܕܡܢܐ ܡܬܚܫܒܝܢ ܥܠܝܢ ܕܝܘ̈ܐ܀ <lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܐܡܪ ܒܥܠܕܒܒܐ ܐܪܕܘܦ ܘܐܕܪܟ ܘܐܦܠܓ ܒܙܬܐ. ܬܒܠܥ ܐܢܘܢ ܢܦܫܝ ܐܫܡܘܛ ܣܝܦܝ <lb/>ܘܬܚܪܘܒ ܐܢܘܢ ܐܝܕܝ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="8">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܚ ܠܘܬ ܡܪܝܐ ܥܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܡܙܝܥܝܢ ܠܢ ܒܕܐܡܪܝܢ. ܕܒܠܠܝܐ ܕܝ̈ܘܐ ܐܬܝܢ <pb n="504"/>ܘܢܦܠܝܢ ܥܠܝܟܘܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܬܦܠ ܥܠܝܗܘܢ ܕܚܠܬܐ ܘܙܘܥܬܐ. ܒܪܒܘܬܐ ܕܕܪܥܟ ܢܛܒܥܘܢ ܐܝܟ ܟܐܦܐ. <lb/>ܥܕܡܐ ܕܢܥܒܪ ܥܡ̈ܟ ܡܪܝܐ.. ܥܕܡܐ ܕܢܥܒܪ ܥܡܐ ܗܢܐ ܕܦܪܩܬ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="9">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܛ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܙܘܥܬܐ <lb/>ܕܓܕܫܝܢ ܠܢ: ܥܠ ܕܠܐ ܡܬܚܙܐ ܡܠܐܟܐ ܕܡܥܕܪ ܠܢ ܒܐܝܕܐ.....ܩܪܒܐ ܠܡܪܝܐ ܒܥܡܠܝܩ ܡܢ <lb/>ܕܪܕܪܝܢ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="10">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝ. ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܡܬܪܗܒܐ: ܐܝܟ ܗܘ ܕܠܐ ܢܛܪܝܢ ܠܗ ܡ̈ܠܐܟܐ ܕܐܠܗܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܗܐ ܡܫܕܪ ܐܢܐ <lb/>ܡܠܐܟܝ ܩܕܡܝܢ ܕܢܢܛܪܟ ܒܐܘܪܚܐ ܘܕܢܥܠܟ ܠܐܪܥܐ ܕܬܩܢܬ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="11">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܟܪܝܐ ܠܗ ܥܠ <lb/>ܕܠܘܚܝܐ ܕܠܠܝܐ: ܘܡܢ ܙܘܥܬܗ ܤܒܪܐ ܠܗ ܕܐܡܝܢܐܝܬ ܒܫܓܝܫܘܬܗ ܦܝܫܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܬܠ ܫܠܡܐ <lb/>ܒܐܪܥܟܘܢ. ܘܬܪܕܦܘܢ ܠܒ̈ܥܠܕܒܒܝܟܘܢ. ܘܢܦܠܘܢ ܩܕܡܝܟܘܢ ܒܚܪܒܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="12_pref">
               <p>ܬܢܝܢ ܢܡܘܣܐ </p>
            </div>
            <div type="section" n="12">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܒ <lb/>ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܐܢ̈ܫܝܐ ܕܗܕܣܝܢ ܒܢ ܘܐܡܪܝܢ. ܕܠܐ ܠܡ ܟܒܪ ܦܩܚ ܠܟܘܢ ܕܬܗܘܘܢ ܡܬܚܪܝܢ <lb/>ܥܡ ܕܝ̈ܘܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܐܡܪܬ ܠܟܘܢ܆ ܕܠܐ ܬܕܚܠܘܢ ܘܠܐ ܬܙܘܥܘܢ ܡܢܗܘܢ. ܡܪܝܐ ܐܠܗܟܘܢ ܐܙܠ ܩܕܡܝܟܘܢ܆ <lb/>ܘܗܘ ܡܬܟܬܫ ܚܠܦܝܟܘܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="13">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܓ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܐܬܪܗܒܬ ܡܢ ܩܠܗ ܕܕܝܘܐ ܕܐܫܪܩ ܥܠܝܗ ܡܢ <lb/>ܫܠܝ ܒܐܐܪ܀܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܫܪܐ ܠܡܘܒܕܘܬܗ ܘܐܬܓܪܐ ܥܡܗ ܠܩܪܒܐ. ܝܘܡܢܐ ܐܫܪܐ ܠܡܬܠ ܕܚܠܬܟ <lb/>ܘܙܘܥܬܟ: ܥܠ ܐܦ̈ܝ ܟܠܗܘܢ ܥܡܡ̈ܐ ܕܬܚܝܬ ܫܡܝܐ. ܕܢܫܡܥܘܢ ܫܡܥܟ܆ ܘܢܙܘ̈ܥܘܢ ܢܕܚ̈ܠܘܢ <lb/>ܡܢ ܩܕܡܝܟ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="14">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܕ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܐܢ̈ܫܝܐ ܕܡܬܕܠܚܝܢ ܡܢ ܚܙܬܐ ܕܕܝܘܐ: ܐܝܢܐ ܕܡܒܪ̈ܩܢ ܥܝ̈ܢܘܗܝ <lb/>ܐܝܟ ܢܘܪܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܬܕܚܠ ܡܢܗܘܢ ܡܛܠ ܕܡܪܝܐ ܐܠܗܟܘܢ ܗܘ ܡܬܟܬܫ ܚܠܦܝܟܘܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="15">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܗ ܠܘܬ ܡܪܝܐ <lb/>ܥܠ ܕܦܫܬ ܢܦܫܐ ܕܠܐ ܙܘܥܐ: ܟܕ ܢܦܠܘ ܡܢ ܫܠܝ ܒܩܠܐ ܘܒܫܓܘܫܝܐ ܕܝ̈ܘܐ ܥܠ ܦܓܪܐ܀ <lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܐܡܪܬ. ܡܪܝܐ ܐܠܗܐ ܐܢܬ ܫܪܝܬ ܠܡܚܘܝܘ ܠܥܒܕܟ ܪܒܘܬܟ: ܘܐܝܕܟ ܬܩܝܦܬܐ ܘܕܪܥܟ ܪܡܐ. <lb/>ܐܝܢܘ ܓܝܪ ܐܠܗܐ ܐܝܬ ܒܫܡܝܐ ܐܘ ܒܐܪܥܐ: ܕܢܥܒܕ ܐܝܟ ܥܒ̈ܕܝܟ ܘܐܝܟ ܓܒܪ̈ܘܬܟ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="16">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܘ ܠܘܩܒܠ <lb/>ܢܦܫܐ ܕܡܬܪܗܒܐ ܘܙܝܥܐ ܡܢ ܕܝ̈ܘܐ ܕܡܬܚܙܝܢ ܠܗ: ܘܣܒܪܐ ܠܗ ܕܫܒܩܗ ܡܪܝܐ܀. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܪܝܐ <lb/>ܐܠܗܟܘܢ܆ ܠܐ ܢܚܒܠܟܘܢ ܘܠܐ ܢܫܒܩܟܘܢ. ܘܠܐ ܢܛܥܐ ܩܝܡܐ ܕܝܡܐ ܠܐܒ̈ܗܝܟܘܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="17">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܙ ܠܘܩܒܠ <lb/>ܢܦܫܐ ܕܨܒܝܐ ܕܬܕܥ ܥܠܬܐ ܕܗܠܝܢ ܢ̈ܣܝܘܢܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܢܡܟܟܟ ܘܢܢܤܝܟ ܡܪܝܐ ܐܠܗܟ. ܘܢܥܒܕ ܥܡܟ <lb/>ܛܝܒܘܬܐ ܒܚܪܬܐ ܕܝܘܡ̈ܬܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="18">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܚ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܐܢ̈ܫܝܐ ܕܡܬܕܠܚܝܢ ܡܢ ܚܙܬܐ ܕܕܝ̈ܘܐ ܕܐܬܝܢ <lb/>ܥܠܝܢ ܒ̈ܠܝܠܘܬܐ. ܘܒܕܡܘܬ ܚܘ̈ܘܬܐ ܡܬܥܩܠܩܠܝܢ ܥܠ ܚܨܐ ܘܥܠ ܓܒܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܢܬܬܒܪ <lb/>ܠܒܟܘܢ ܘܠܐ ܬܕܠܚܘܢ. ܘܠܐ ܬܙܘܥܘܢ ܘܠܐ ܬܬܪܗܒܘܢ ܡܢ ܩܕܡܝܗܘܢ. ܡܛܠ ܕܡܪܝܐ ܐܠܗܟ ܐܙܠ <lb/>ܩܕܡܝܟ: ܕܐܣܩܟ ܡܢ ܐܪܥܐ ܕܡܨܪܝܢ. ܗܘ ܢܬܟܬܫ ܥܠ ܐܦ̈ܝܟܘܢ ܥܡ ܒ̈ܥܠܕܒܒܝܟܘܢ ܒܝ̈ܫܐ. <lb/>ܘܢܦܪܩܟܘܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="19a">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܛ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܟܪܝܐ ܠܗ: ܘܙܝܥܐ ܡܢ ܕܝ̈ܘܐ ܕܒܠܩܝܢ ܥܠܝܗ ܒ̈ܠܝܠܘܬܐ.܀ <lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܬܚܝܠܘ ܘܐܬܥܫܢܘ. ܠܐ ܬܕܚܠܘܢ ܘܠܐ ܬܙܘܥܘܢ ܡܢ ܩܕܡܝܗܘܢ. ܡܛܠ ܕܡܪܝܐ ܐܠܗܟ ܗܘ ܐܙܠ <lb/>ܥܡܟ. ܠܐ ܢܪ̈ܦܝܟ ܘܠܐ ܢܫܒܩܟ ܡܢ ܝܫܘܥ ܒܪܢܘܢ: </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="19b">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܨܒܝܐ ܒܝܕ ܡܪܚܩܢܘܬܗ ܕܡܢ <lb/>ܥܠܡܐ: ܕܬܬܚܝܠ ܒܕܚܠܬܐ ܕܐܠܗܐ: ܘܡܬܥܟܪܐ ܒܝܕ ܙܘܥܬܐ ܕܡܢ ܕܝ̈ܘܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܬܚܝܠܘ ܘܐܬܥܫܢܘ܆ <lb/>ܘܠܐ ܬܙܘܥ. ܡܛܠ ܕܥܡܟ ܗܘ ܡܪܝܐ ܐܠܗܟ ܐܬܪ ܕܐܙܠ ܐܢܬ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="20">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܡܬܚܒܢܢܝܢ <lb/>ܕܢܬܩܪܒܘܢ ܠܕܘܒܪ̈ܐ ܕܕܚܠܬ ܐܠܗܐ: ܡܢ ܙܘܥܬܐ ܕܚ̈ܙܘܢܐ ܕܚ̈ܝܠܐ: ܘܡܢ ܠܡ̈ܦܐܕܐ ܕܢܘܪܐ ܕܦܪ̈ܚܝܢ <lb/>ܒܐܐܪ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܬܕܚܠܘܢ ܘܠܐ ܬܙܘܥܘܢ ܡܢܗܘܢ. ܡܛܠ ܕܗܟܢܐ ܢܥܒܕ ܡܪܝܐ ܐܠܗܟܘܢ ܠܒܥܠܕܒ̈ܒܝܟܘܢ: <lb/>ܐܝܠܝܢ ܕܐܢܬܘܢ ܤܢܝܢ ܐܢܬܘܢ ܠܗܘܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="21_pref">
               <p>ܫ̈ܒܛܐ </p>
            </div>
            <div type="section" n="21">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܐ: ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܡܢ ܟܪܝܘܬܐ ܢܦܠܐ: ܘܡܛܠܗܕܐ <lb/>ܡܬܪܗܒܐ ܡܢ ܚ̈ܙܘܢܐ ܕܐܠܝܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܬܬܥܝܪܝ ܐܬܬܥܝܪܝ ܕܒܘܪܐ.. ܐܬܬܥܝܪܝ ܘܐܬܝܕܝ ܘܡܠܠܝ ܬܫܒܘܚܬ <lb/>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="22_pref">
               <p>ܟܒ ܡܢ ܫܡܘܐܝܠ </p>
            </div>
            <div type="section" n="22">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘܩܒܠ ܡܚܫܒܬ ܕܠܐ ܡܣܬܟܠܐ: ܕܩܝܢܬܐ ܕܢܩܝܦܐ ܠܡܙܡܘܪ̈ܐ: ܡܫܚܠܦܐ <lb/>ܠܡܡܙܓܘܬܗ ܕܦܓܪܐ: ܘܪܕܦܐ ܠܗ ܠܕܝܘܐ ܕܡܐܫ ܠܗ ܠܚܨܐ: ܘܡܩܪ ܠܓܝ̈ܕܐ ܘܫܓܫ <lb/>ܠܟܠܗܘܢ ܗ̈ܕܡܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܟܕ ܗܘܝܐ ܗܘܬ ܪܘܚܐ ܒܝܫܬܐ ܥܠ ܫܐܘܠ܆ ܢܩܫ ܗܘܐ ܕܘܝܕ ܒܟܢܪܐ܆ <lb/>ܘܡܪܘܚ ܗܘܐ ܠܗ. ܘܡܫܢܝܐ ܗܘܬ ܡܢܗ ܪܘܚܐ ܒܝܫܬܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="23">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܓ ܠܘܩܒܠ ܕܝܘܐ ܕܡܬܚܙܐ ܕܫܩܝܠ <pb n="506"/>ܣܝܦܐ. ܘܠܐ ܠܢ ܕܐܝܟ ܕܒܒܥܠܕܒܒܘܬܐ ܢܦܢܐ ܦܬܓܡܐ. ܐܝܟܢܐ ܕܐܦ ܐܒܘܢ ܛܘܒܢܐ ܡܩܪܝܣ ܦܢܝ <lb/>ܠܗ: ܟܕ ܢܚܙܝܗܝ ܕܫܩܝܠ ܣܝܦܐ ܘܐܬܐ ܠܐܘܪܥܗ: ܒܙܒܢܐ ܕܐܙܠ ܗܘܐ ܕܢܚܙܐ ܦܪܕܝܣܐ ܕܥܒܕ <lb/>ܝܢܣ ܘܝܡܒܪܝܣ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܢܬ ܐܬܐ ܐܙܬ ܥܠܝ ܒܣܝܦܐ ܘܒܢܝܙܟܐ ܘܒܣܢܘܪܬܐ ܘܒܣܟܪܐ܆ ܘܐܢܐ ܐܬܐ ܐܢܐ <lb/>ܥܠܟ ܒܫܡܗ ܕܡܪܝܐ ܚܝܠܬܢܐ ܨܒܐܘܬ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="24">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܕ ܠܘܩܒܠ ܕܝ̈ܘܐ ܕܒܐܐܪ ܥܒܕܝܢ ܫܓܘܫܝܐ: ܘܒܬܪ <lb/>ܗܠܝܢ ܡܫܡܥܝܢ ܠܢ ܒ̈ܢܬ ܩ̈ܠܐ ܕܝܠܗܘܢ.܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܛܠ ܕܠܐ ܗܘܐ ܒܣܝܦܐ ܘܒܢܝܢܟܐ ܦܖ̈ܩ ܡܪܝܐ. <lb/>ܡܛܠ ܕܕܡܪܝܐ ܗܘ ܩܪܒܐ. ܘܢܘܠܡܟܘܢ ܡܪܝܐ ܒܐܝ̈ܕܝ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="25">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܗ ܠܘܩܒܠ ܕܝܘܐ ܕܡܬܠܚܡ ܠܝ <lb/>ܒܡܘܡ̈ܬܐ ܘܐܡܪ: ܕܓܚܟܐ ܥܒܕ ܐܢܐ ܠܟ ܘܒܙܚܐ ܒܢܬ ܟܠܗܘܢ ܝ̈ܚܝܕܝܐ: ܡܛܠ ܕܒܨܝܬ <lb/>ܘܓܠܝܬ ܟܠܗܘܢ ܟܝ̈ܢܐ ܕܟܠܗܘܢ ܚܘܫ̈ܒܐ ܛܡ̈ܐܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܣܦܩ ܠܟܘܢ. ܠܐ ܢܫܬܒܗܪ ܟܦܝܦܐ ܐܝܟ <lb/>ܦܫܝܛܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="26_pref">
               <p>ܡܢ ܣܦܪ ܡ̈ܠܟܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="26">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܘ: ܠܘܘܥܠ ܢܦܫܐ ܕܡܬܪܗܒܐ ܡܢ ܕܝ̈ܘܐ ܕܡܢ ܗܠܝ ܡܬܝܝܙܝܢ ܒܐܐܪ܀ <lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܬܕܚܠ ܡܛܠ ܕܣ̈ܓܝܐܝܢ ܐܢܘܢ ܕܥܡܢ ܡܢ ܕܥܡܗܘܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="27">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܙ ܠܘܘܒܠ ܙܦܫܐ ܕܠܐ ܡܗܝܡܢܐ: ܕܡܠܐ <lb/>ܐܐܪ ܡܢ ܡ̈ܠܐܟܐ ܩ̈ܕܝܘܐ ܕܡܥܕܪܝܢ ܠܢ: ܘܠܐ ܡܬܚܙܝܢ ܠܕܝ̈ܘܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܨܠܝ ܐܠܝܫܥ ܘܕܡ ܡܪܝܐ ܘܐܡܪ <lb/>ܡܪܝܐ ܦܬܚ ܥ̈ܝܢܘܗܝ ܕܛܠܝܐ ܘܢܚܙܐ. ܘܦܬܚ ܡܪܝܐ ܥܝ̈ܢܘܗܝ ܕܛܠܝܐ ܘܚܙܐ. ܘܗܐ ܛܘܪܐ ܡܠܐ <lb/>ܪ̈ܟܫܐ ܘܪ̈ܟܒܐ ܕܢܘܪܐ ܚܕܪܘܗܝ ܕܐܠܝܫܥ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="28_pref">
               <p>ܡܢ ܗܘ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="28">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܚ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܒܪܥܠܐ ܘܒܐܪܬܝܬܐ ܪܡܐ <lb/>ܠܝ. ܐܝܟ ܗܘ ܠܡ ܕܐܬܝܢ ܕܝ̈ܘܐ ܘܡܬܟܬܫܝܢ ܥܡܝ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܕܝܬܒ ܒܫܡܝܐ ܢܓܚܟ. ܘܡܪܝܐ ܢܡܝܩ <lb/>ܒܗܘܢ ܗܝܕܝܢ ܢܡܠܠ ܥܠܝܗܘܢ ܒܪܘܓܙܗ܆ ܘܒܚܡܬܗ ܢܕܠܚ ܐܢܘܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="29">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܛ ܠܘܬ ܡܪܝܐ ܡܛܠ <lb/>ܚ̈ܙܘܢܐ ܫ̈ܓܝܫܐ ܘܡܫܟܪ̈ܐ: ܕܡܬܚܙܝܢ ܠܢ ܒ̈ܠ ܠܘܬܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܪܚܡ ܥܠܝ ܡܪܝܐ ܡܛܠ ܕܟܪܝܗ ܐܢܐ. ܘܐܣܢܝ <lb/>ܡܪܝܐ ܡܛܠ ܕܙܥܘܓܪ̈ܡܝ. ܘܢܦܫܝ ܐܬܬܙܝܥܬ ܛܒ. ܘܐܢܬ ܡܪܝܐ ܥܕܡܐ ܠܐܡܬܝ ܐܬܦܢ ܡܪܝܐ <lb/>ܘܦܨܗ ܠܢܦܫܝ. ܘܦ ܪܘܩܝܢܝ ܡܛܠ ܛܝܒܘܬܟ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="30">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܡܠܟܝܢ ܠܢ ܕܢܥܪܘܩ <lb/>ܡܢ ܩܕܡ ܒܝܫܬܗܘܢ ܕܕܝܘܐ. ܘܠܐ ܢܩܘܡ ܥܡܗܘܢ ܚܠܝܨܐܝܬ ܒܐܓܘܢܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܒܡܪܝܐ ܣ ܒܪܬ ܐܝܟܢ <lb/>ܐܡܪܝܢ ܐܢܬܘܢ ܠܢܦܫܝ: ܢܘܕܝ ܘܫܘܢܝ ܥܠ ܛܘܪ̈ܐ ܐܝܟ ܨܦܪܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="31">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܐ ܠܘܬ ܡܪܝܐ ܥܠ ܣܒܪܐ ܕܥܬܝܕܝܢ <lb/>ܕܝ̈ܘܐ ܕܢܐܬܘܢ ܥܠܝܢ ܒܐܠܝܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܩܘܡ ܡܪܝܐ̈ ܩܕܡ ܐܦ̈ܝܗܘܢ ܘܐܒܪܟ ܐܢܘܢ ܘܦܨܗ ܠܢܦܫܝ ܡܢ ܪ̈ܫܝܥܐ <lb/>ܘܡܢ ܚܪܒܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="32">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܒ ܠܘܩܒܠ ܦܫܐ ܕܡܫܬܓܫܐ ܡܢ ܩ̈ܠܐ ܫ̈ܓܝܫܐ ܘܡܢ ܕܠܘܝܢܝܐ ܕܕܝ̈ܘܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܗܠܝܢ <lb/>ܒܡܪ̈ܘܒܬܐ ܘܗܠܝܢ ܒܙ̈ܟܫܐ. ܘܚܢܢ ܒܫܡܗ ܕܡܪܝܐ ܐܠܗܢ ܢܥܫܢ. ܗܢܘܢ ܒܪܟܘ ܘܢܦܠܘ܆ ܘܚܢܢ <lb/>ܩܡܢ ܘܐܬܛܝܒܢ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="33">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܓ ܠܘܩܒܠ ܕܝ̈ܘܐ ܕܒܠܠܝܐ ܕܒܩܝܢ ܠܦܓܪ̈ܝܢ: ܘܒܕܡܘܬ ܥܩܪ̈ܒܐ ܡܚܝܢ <lb/>ܠܗܕܡ̈ܝܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܪܝܐ ܢܘܗܪܝ ܘܦܘܪܩܢܝ ܡܢ ܡܢ ܐܕܚܠ. ܡܪܝܐ ܥܘܫܢܐ ܕܚ̈ܝܝ ܡܢ ܡܢܘ ܙܐܥ ܐܢܐ. ܟܕ <lb/>ܩܪܒܘ ܠܝ ܒܝ̈ܫܐ ܠܡܐܟܠ ܒܣܪܝ܆ ܒ̈ܥܠܕܒܒܝ ܘܣ̈ܢܐܝ ܐܝܟ ܚܕܐ ܐܣܬܚܦܘ ܘܢܦܠܘ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="34">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܕ <lb/>ܠܘܩܒܠ ܕܝ̈ܘܐ ܕܡܢ ܫܠܝ ܡܕܝܩܝܢ ܥܠܝܢ ܡܢ ܐܐܪ ܒܕܡܘܬ ܗ̈ܢܕܘܝܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܢ ܬܫܪܐ ܥܠܝ ܡܫܪܝܬܐ <lb/>ܠܐ ܕܚܠ ܠܒܝ. ܘܐܢ ܢܩܘܡ ܥܠܝ ܩܪܒܐ ܒܗܕܐ ܬܟܝܠ ܐܢܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="35">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܗ ܠܘܬ ܡܪܝܐ ܡܛܠ ܕܝܘܐ ܕܟܪܝܘܬܐ <lb/>ܕܩܪܒ݂ ܠܝ: ܐܝܢܐ ܕܒܠܚܘܕܘܗܝ ܠܪܓܬܐ ܠܐ ܥܒܕ: ܐܠܐ ܟܠܗ ܦܘܠܚܢܗ ܒܪܫܐ ܘܒܚܨܐ <lb/>ܐܝܬܘܗܝ. ܟܕ ܒܙܒܢ ܥܡ ܚܘܫ̈ܒܐ ܡܝܬܝܢ ܠܗܘ ܟܪܝܘܬܐ: ܒܙܒܢ ܕܠܐ ܒܥܐ ܚܘܫ̈ܒܐ: ܒܥܩܬܐ <lb/>ܣܓܝܐܬܐ ܕܠܐ ܡܬܒܥܝܐ ܪܡܐ ܠܗ ܠܢܦܫܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܢܬ ܣܬܪܝܢܝ ܘܡܢ ܒ̈ܥܠܕܒܒܝ ܢܛܪܝܢܝ. ܫܘܒܚܢܐ <lb/>ܘܦܘܪܩܢܐ ܐܟܪܟܝܢܝ ܕܐܣܬܟܠܟ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="36">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘ ܠܘܬ ܡܪܝܐ ܥܠ ܕܝ̈ܘܐ ܕܢܦܠܝܢ ܥܠ ܡܫܟܐ ܕܦܓܪܐ: ܘܟ̈ܘܝܐ ܐܝܟ <lb/>ܗܘ ܕܡܢ ܢܘܪܐ ܣܝܡܝܢ ܒܗ. ܘ̈ܛܒܥܐ ܓ̈ܠܝܠܐ ܒܕܡܘܬ ܗܢܘܢ ܕܡܢ ܣܘܩܝܐ ܗܘܝܢ ܡܣܩܩܝܢ ܒܗ. <lb/>ܐܝܠܝܢ ܕܐܢܐ ܙܒ̈ܢܝܢ ܣ̈ܓܝܐܢ ܚܙܝܬ ܐܢܘܢ ܒ̈ܥܝܢܝ ܘܐܬܕܡܪܬ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܕܘܢ ܡܪܝܐ ܕܝܢܝ ܘܐܬܟܬܫ ܥܡ ܐܝܠܝܢ <lb/>ܕܡܬܟܬܫܝܢ ܥܡܝ ܐܚܘܕ ܙܝܢܐ ܘܣܟܪܐ ܘܩܘܡ ܒܥܘܕܪܢܝ. ܫܡܘܛ ܣܦܣܪܐ ܘܐܒܪܩ ܠܘܩܒܠ <lb/>ܪ̈ܕܘܦܝ. ܘܐܡܪ ܠܢܦܫܝ ܕܐܢܐ ܗܘ ܦܪܘܩܟܝ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="37">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܙ ܠܘܬ ܡܪܝܐ ܡܛܠ ܕܝܘܐ ܕܟܪܝܘܬܐ ܕܡܫܚܠܦ <lb/>ܠܪܥܝܢܐ: ܘܒܚܕܐ ܬܪܥܝܬܐ ܕܡܠܝܐ ܥܩܬܐ ܬܩܝܦܬܐ ܘܒܥ ܠܗ. ܗܕܐ ܕܝܢ ܐܝܬܝܗ ܐܬܐ ܕܫܢܝܘܬܐ <pb n="508"/>ܪܒܬܐ.܀. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܗܦܟ ܢܦܫܝ ܡܢ ܫܓܘܫܝܗܘܢ. ܘܡܢ ܐܪ̈ܝܘܬܐ ܝܚܝܕܘܬܝ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="38">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܚ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ <lb/>ܕܡܬܠܚܡ ܠܝ ܘܐܡܪ. ܕܗܐ ܠܡ ܒܠܠܝܐ ܐܬܝܢ ܕܝ̈ܘܐ ܟܕ ܫܩܝܠܝܢ ܣ̈ܝܦܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܤܝܦܗܘܢ ܢܥܘܠ <lb/>ܒܠܒܗܘܢ. ܘܩܫܬ̈ܬܗܘܢ ܢܬܬܒܪ̈ܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="39">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܛ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܡܬܢܒܐ ܠܝ ܥܠ ܡܚܘܬܐ ܕܡܢ <lb/>ܕܝ̈ܘܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܛܠ ܕܐܢܐ ܠܚܫܐ ܡܛܝܒ ܐܢܐ. ܘܟܐܒܝ ܠܘܩܒܠܝ ܒܟܠܙܒܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="40">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܒܙܒܢܐ <lb/>ܕܟܪܝܘܬܐ: ܒܥܝܐ ܕܬܫܟܚ ܒܨܠܘܬܐ ܡ̈ܠܐ ܪ̈ܘܚܢܝܬܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܬܫܒܩܢܝ ܡܪܝܐ̈ ܐܠܗܝ ܘܠܐ ܬܪܚܩ ܡܢܝ. <lb/>ܐܠܐ ܟܬܪ ܠܥܘܕܪܢܝ ܘܦܪܘܩܝܢܝ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="41">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܐ ܠܘܬ ܡܪܝܐ ܥܠ ܕܝ̈ܘܐ ܕܟܘܝܘ ܫܪ̈ܝܢܘܗܝ ܕܦܓܪܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܥܒܪ <lb/>ܡܢܝ ܢܓܕܟ ܘܡܢ ܡܚܘܬܐ ܕܐܝ̈ܕܝܟ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="42">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܒ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܡܛܠ ܚܘܫܒܐ ܕܟܪܝܘܬܐ. ܕܨܐܪ ܩܕܡ <lb/>ܥ̈ܝܢܝܢ ܤܝܒܘܬܐ ܕܐܒܐ ܘܒܨܝܪܘܬ ܚܝܠܐ ܕܐܡܐ: ܘܐܒܠܐ ܕܒ̈ܢܝ ܓܢܣܐ ܕܠܐ ܡܬܒܝܐܝܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܪ̈ܟܝܟܢ <lb/>ܡ̈ܠܘܗܝ ܡܢ ܡܫܚܐ ܘܗ̈ܢܝܢ ܠܘ̈ܠܝܬܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="43">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܓ ܠܘܬ ܡܪܝܐ܆ ܡܛܠ ܕܝܘܐ ܕܒܪܥܝܢܝ ܡܬܠܚܡ ܠܝ <lb/>ܫܢܝܘܬܐ ܘܚܣܝܪܘܬ ܡܕܥܐ: ܒܒܗܬܬܐ ܕܝܠܝ ܘܕܐܝܠܝܢ ܕܒܥܝܢ ܠܡܪܝܐ ܒܝܕ ܕܘܒܪ̈ܐ ܕܝܚܝܕܝܘܬܐ܀ <lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܢܒܗܬܘܢ ܒܝ ܐܝܠܝܢ ܕܡܤܒܪܝܢ ܒܟ ܡܪܝܐ̈ ܐܠܗܐ ܚܝܠܬܢܐ. ܘܠܐ ܢܚܦܪܘܢ ܒܝ ܐܝܠܝܢ ܕܒܥܝܢ ܠܟ <lb/>ܐܠܗܗ ܕܐܝܤܪܝܠ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="44">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܕ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܠܐ ܚܟܡܐ ܡܢܐ ܐܡܪ̈ܝܢ ܪ̈ܝܫܐ ܕܕܝ̈ܘܐ. ܥܠ ܐܝܠܝܢ ܕܐܫܬܒܩܘ <lb/>ܡܢ ܡܪܝܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܛܠ ܕܐܡܪܘ ܥܠܝ ܒ̈ܥܠܕܒܒܝ: ܘܐܝܠܝܢ ܕܢܛܪܝܢ ܠܢܦܫܝ܆ ܐܬܡܠܟܘ ܐܝܟ ܚܕܐ <lb/>ܘܐܡܪܘ. ܐܠܗܐ ܫܒܩܗ ܪܕܦܘܗܝ ܘܐܚܕܘܗܝ. ܡܛܠ ܕܠܝܬ ܠܗ ܡܦܨܝܢܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="45">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܗ ܠܘܬ ܡܪܝܐ <lb/>ܡܛܠ ܚܘܘܬܐ ܕܡܬܚܙܝܢ ܕܦܪ̈ܚܝܢ ܒܐܐܪ̈. ܘܥܒܕܝܢ ܬܘܒ ܢܦܫܗܘܢ ܕܢܦܩܝܢ ܡܢ ܐܤ̈ܐ ܘܠܐ ܠܢ ܕܢܐܡܪ <lb/>ܡܕܡ ܕܐܦ ܤܒܐ ܡܨܪܝܐ ܛܘܒܢܐ ܡܩܪܝܣ ܦܬܚ ܦܘܡܗ ܘܐܡܪ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܬܬܠ ܠܬܒܪܐ ܢܦܫܐ ܕܡܘܕܝܐ <lb/>ܠܟ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="46">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܘ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܠܐ ܡܦܣܐ: ܕܡܢܐ ܐܡܪܝܢ ܥܠܝܢ ܠܚ̈ܕܕܐ ܕܝ̈ܘܐ ܛܢ̈ܦܐ.܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܐܡܪܘ. <lb/>ܬܘ ܢܘܒܕ ܐܢܘܢ ܡܢ ܥܡܐ܆ ܘܠܐ ܢܬܕܟܪ ܬܘܒ ܫܡܗ ܕܐܝܣܪܝܠ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="47">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܙ ܠܘܩܒܠ ܕܝ̈ܘܐ ܐܝܠܝܢ ܕܒܩܠܝܠ <lb/>ܩܠܝܠ ܡܫܪܝܢ ܡܬܕܡܝܢ ܒܨ̈ܠܡܐ ܡܫܟܪ̈ܐ: ܘܡܕܝܩܝܢ ܡܢ ܐܐܪ. ܘܠܐ ܠܢ ܕܢܦܢܐ ܦܬܓܡܐ. ܐܝܢܐ ܕܐܦ <lb/>ܙܕܝܩܐ ܛܘܒܢܐ ܐܢܛܘܢܝܢܘ ܦܢܝ ܘܐܡܪ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܪܝܐ ܡܥܕܪܢܝ ܘܐܢܐ ܐܚܙܐ ܒܣ̈ܢܐܝ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="48">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܚ ܠܘܩܒܠ ܕܝܘܐ <lb/>ܕܐܬܓܘܙܠ ܐܝܟ ܢܘܪܐ: ܘܗܦܟ ܐܫܬܪܝ ܬܘܒ ܒܬܢܢܐ.܀. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܦܚܐ ܐܬܬܒܪ. ܘܚܢܢ ܐܬܦܨܝܢ. ܥܘܕܪܢܢ <lb/>ܒܫܡܗ ܕܡܪܐ ܗܘ ܕܥܒܕ ܫܡܝܐ ܘܐܪܥܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="49">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܛ ܠܘܬ ܡܪܝܐ ܥܠ ܕܝܘܐ ܕܡܬܠܚܡ ܠܝ. ܕܒܢܘܪܐ <lb/>ܡܓܘܙܠܬܐ ܡܘܩܕ ܠܝ܀. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܢܚ̈ܬܢ ܥܠܝܗܘܢ ܓܘܡܪ̈ܐ. ܢܦܠܘܢ ܒܢܘܪܐ ܘܠܐ ܢܫܟܚܘܢ ܠܡܩܡ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="50_pref">
               <p>ܢܢ: <lb/>ܡܢ ܡܬ̈ܠܘܗܝ ܕܫܠܝܡܘܢ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="50">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܐܡܪ ܠܝ: ܕܩܝܘܢܕܝܢܘܣ ܪܒܐ ܘܐܘܠܨܢܐ ܣܓܝܐܐ <lb/>ܡܠܝܐ ܐܘܪܚܐ ܕܡܝܬܝܐ ܠܝܕܥܬܗ ܕܝܫܘܥ ܡܫܝܚܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܡܪ ܚܒܢܢܐ ܡܐ ܕܡܫܬܕܪ. ܐܪܝܐ ܒܐܘܪܚܐ܆ <lb/>ܘܩܛܠܐ ܒܝܬ ܫ̈ܘܩܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="51_pref">
               <p>ܡܢ ܐܝܘܒ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="51">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܐ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܠܐ ܝܕܥܐ ܕܐܦܠܐ ܠܒܥܝܪܐ ܡܫܟܚ ܤܛܢܐ <lb/>ܕܢܬܩܪܒ: ܒܠܥܕ ܡܢ ܦܘܩܕܢܐ ܕܐܠܗܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܥܒܕ ܐܝܕܘܗܝ ܒܪܟܬ. ܘܩܢܝܢܗ ܣܓܝ ܒܐܪܥܐ. ܒܪܡ <lb/>ܐܘܫܛ ܐܝܕܟ ܘܩܪܘܒ ܠܟܠܡܕܡ ܕܐܝܬ ܠܗ܆ ܐܠܐ ܒܐ̈ܦܝܟ ܢܨܚܝܟ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="52">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܒ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܠܐ ܚܟܡܐ <lb/>ܕܡܢ ܒܬܪ ܢܣ̈ܝܘܢܐ ܕܗܘܝܢ ܠܗ ܒܝܕ ܚܘܫ̈ܒܐ: ܣܛܢܐ ܡܬܚܦܛ ܘܒܥܐ ܡܢ ܐܠܗܐ ܕܢܬܠ ܠܗ <lb/>ܫܘܠܛܢܐ ܥܠ ܦܓܪܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܥܢܐ ܣܛܢܐ ܘܐܡܪ ܠܡܪܝܐ. ܡܫܟܐ ܚܠܦ ܡܫܟܐ. ܘܟܠܡܕܡ ܕܐܝܬ <lb/>ܠܓܒܪܐ ܝܗܒ ܚܠܦ ܢܦܫܗ ܘܡܬܦܠܛ. ܘܐܢ ܠܐ ܐܘܫܛ ܐܝܕܟ ܘܩܪܘܒ ܠܒܣܪܗ ܐܘ ܠܓܪܡܗ܆ <lb/>ܐܠܐ ܒܐ̈ܦܝܟ ܢܨܚܝܟ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="53">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܓ ܠܘܩܒܠ ܚܘ̈ܫܒܐ ܕܡܙܝܥܝܢ ܠܢ ܟܕ ܡܬܢܒܝܢ ܠܢ ܘܐܡܪܝܢ: ܕܗܐ ܠܡ <lb/>ܒܠܠܝܐ ܐܬܝܢ ܕܝ̈ܘܐ ܒܕܡܘܬ ܟܘ̈ܟܒܐ ܘܡܬܚܙܝܢ ܒܓܘ ܩܠܝܬܐ: ܘܡܘܩܕܝܢ ܥܝ̈ܢܝܟܘܢ ܘܐܦ̈ܝܟܘܢ. <lb/>ܦܩܚ ܗܘ ܠܢ ܕܒܙܒܢܐ ܗܢܐ ܕܢܣܝܘܢܐ܆ ܢܣܝܡ ܒܘܪܟܐ ܘܢܓܪ ܒܨܠܘܬܐ. ܘܢܗܦܟ ܐܦ̈ܝܢ ܘܠܐ ܢܚܘܪ <lb/>ܟܕ ܡܬܚܦܛܝܢ ܠܙܘܥܬܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܠܝܐ ܗܘ ܢܟܤܝܘܗܝ ܥܡܛܢܐ. ܢܚܫܟܘܢ ܟܘ̈ܟܒܝ ܫܦܪܗ. <lb/>ܢܤܟܘܢ ܠܢܘܗܪܐ ܘܠܐ ܢܗܘܐ. ܘܠܐ ܢܚܙܐ ܒܙܠܝ̈ܩܝ ܫܦܪܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="54">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܕ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܡܬܢܒܐ ܠܝ <lb/>ܘܐܡܪ: ܕܡܘܬܐ ܓܕܫ ܠܟ ܡܢ ܕܝ̈ܘܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܢ ܡܐܬ ܓܒܪܐ ܚܝܐ. ܟܕ ܟܠܗܘܢ ܝܘܡ̈ܝ ܚ̈ܝܘܗܝ ܢܫܠܡ <pb n="510"/>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="55_pref">
               <p>ܡܢ ܡܝܟܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="55">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܗ ܠܘܩܒܠ ܪܘܚܐ ܒܝܫܬܐ ܕܩܝܡܐ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܝ: ܘܡܝܬܝܐ ܘܡܚܘܝܐ ܠܝ <lb/>ܚ̈ܛܗܝܗ ܩܕܡ̈ܝܐ. ܘܟܪܝܘܬܐ ܡܬܚܦܛܐ ܕܬܪܡܐ ܒܗ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܬܚܕܝܢܝ ܠܝ ܒܥܠܕܒܒܬܝ.. ܕܢܦܠܬ <lb/>ܬܘܒ ܩܝܡܐ ܐܢܐ. ܘܕܝܬܒܬ ܒܚܫܘܟܐ ܡܪܝܐ ܡܢܗܪ ܠܝ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="56_pref">
               <p>ܡܢ ܢܚܘܡ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="56">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܘ: ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܠܐ <lb/>ܡܤܝܒܪܐ ܚܠܝܨܐܝܬ ܠܕܝܘܐ: ܐܝܢܐ ܕܒܙܒܢܐ ܕܨܠܘܬܐ ܡܢ ܫܠܝ ܐܬܐ ܘܫܟܢ ܥܠ ܐܒܪ̈ܐ ܘܥܠ ܩܕܠܐ: <lb/>ܘܚܐܟ ܠܐܪ̈ܢܐ ܘܛܪܦ ܠܢܚܝܪ̈ܐ.܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܛܒ ܗܘ ܡܪܝܐ ܠܡܣܝܥܘ ܒܝܘܡܐ ܕܐܘܠܨܢܐ. ܘܝܕܥ ܠܐܝܠܝܢ <lb/>ܕܬܟܝܠܝܢ ܥܠܘܗܝ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="57">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܙ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܪܓܐ ܕܬܐܠܦ: ܕܡܢܐ ܟܝ ܗܘܐ ܠܗܘܢ ܠܕܝ̈ܘܐ ܒܝܘܡܐ <lb/>ܕܕܝܢܐ. ܘܐܝܢܘ ܓܢܣܐ ܕܬܫܢܝܩܐ ܕܡܫܬܠܡܝܢ ܠܗ. ܥܠ ܗܢܐ ܕܝܢ ܬܫܢܝܩܐ ܪܙܢܐܝܬ ܟܕ ܡܬܢܒܐ <lb/>ܢܒܝܐ ܬܢܐ ܘܐܡܪ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܗܕܐ ܗܝ ܡܚܘܬܐ ܕܢܡܚܐ ܡܪܝܐ: ܠܟܠܗܘܢ ܥܡܡ̈ܐ ܕܡܬܚܝܠܝܢ ܥܠ ܐܪܫܠܡ <lb/>ܢܬܡܤܐ ܒܤܪܗܘܢ ܟܕ ܩܪܡܝܢ ܥܠ ܪ̈ܓܠܝܗܘܢ.ܘܥ̈ܝܢܗܘܢ ܢܬܡ̈ܣܝܢ ܒܕܘܟ̈ܝܬܗܝܢ. ܘܠܫܢܗܘܢ <lb/>ܢܬܡܤܐ ܒܦܘܡܗܘܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="58_pref">
               <p>ܡܢ ܐܫܥܝܐ </p>
            </div>
            <div type="section" n="58">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܚ ܠܘܩܒܠ ܕܝ̈ܘܐ ܕܡܢ ܫܠܝ ܐܘܚܕܘ ܢܘܪܐ: ܘܫܓܫܘ ܒܩ̈ܠܐ <lb/>ܪ̈ܗܝܒܐ: ܘܡܛܠ ܕܒܬܡܗܐ ܐܪܡܝܘܗ ܠܢܦܫܐ܆ ܠܐ ܫܒܩܘܗ ܕܬܦܠ ܒܙܘܥܬܗܘܢ. ܘܠܐ ܕܝܢ ܕܢܐܡܪ܆ <lb/>ܡܕܡ ܕܐܦ ܐܒܘܢ ܩܕܝܫܐ ܡܘܪܝܣ ܦܢܝ ܦܬܓܡܐ ܠܘܩܒܠܗܘܢ ܘܐܡܪ.܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܙܘܥܘ ܥܡܡ̈ܐ <lb/>ܘܐܬܬܒܪܘ. ܘܨܘܬܘ ܟܠܗܘܢ ܪ̈ܚܝܩܐ ܕܐܪܥܐ. ܐܬܥܫܢܘ ܘܐܬܬܒܪܘ. ܘܐܬܪܥܘ ܬܪܥܝܬܐ ܘܬܬܒܛܠ. <lb/>ܡܠܠܘ ܡܠܬܐ ܘܠܐ ܬܬܩܝܡ ܡܛܠ ܥܡܢܘܐܝܠ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="59_pref">
               <p>ܡܢ ܐܪܡܝܐ </p>
            </div>
            <div type="section" n="59">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܛ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܓܕܫܝܢ ܠܢ <lb/>ܡܛܠ ܡܚܝܠܘܬܐ ܕܡܩܪܒܝܢ ܠܢ ܕܝ̈ܘܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܐܢܐ܆ ܠܐ ܗܦܟܬ ܠܒܣܬܪܝ. ܐܦܠܐ ܩܡܬ ܒܚܪܝܢܐ. <lb/>ܓܘܫܡܝ ܝܗܒܬ ܠܡ̈ܚܘܬܐ܆ ܘܦܟ̈ܝ ܠܫܘܩܦܐ. ܘܐܦ̈ܝ ܠܐ ܐܦܢܝܬ ܡܢ ܒܗܬܬܐ ܘܡܢ ܪܘܩܐ. ܘܡܪܝܐ <lb/>ܐܠܗܐ ܥܕܪܢܝ. ܡܛܠ ܗܢܐ ܥܒܕܬ ܐܦ̈ܝ ܐܝܟ ܟܐܦܐ. ܘܝܕܥܬ ܕܠܐ ܒܗܬ ܐܢܐ. ܡܛܠ ܕܩܪܝܒ ܗܘ <lb/>ܡܙܕܩܢܝ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="60">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܣ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܢܦܫܐ ܕܟܪܝܐ ܠܗ: ܥܠ ܚܤܕܐ ܕܡܚܤܕܝܢ ܠܗ ܪ̈ܚܡܝܗ <lb/>ܘܒ̈ܢܝ ܓܢܣܗ: ܡܛܠ ܕܠܐ ܦܠܓܬ ܠܗܘܢ ܡܢ ܡܢ ܢܟ̈ܣܝܗ: ܐܦܠܐ ܚܕ ܒܘܝܐܐ ܗܘܐ ܠܗ <lb/>ܡܢܗܘܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܬܕܚܠܘܢ ܡܢ ܚܤܕܐ ܕܐܢܫܐ: ܘܡܢ ܓܘܕܦܗܘܢ ܠܐ ܬܙܘܥܘܢ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="61">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܣܐ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܠܐ <lb/>ܚܟܡܐ: ܕܚܘ̈ܫܒܐ ܣܪ̈ܝܩܐ ܕܚܠܬܐ ܘܐܪܬܝܬܐ ܡܘܠܕܝܢ ܒܗ: ܘܡܥܡܛܝܢ ܠܗ ܠܢܘܗܪܐ ܩܕܝܫܐ: <lb/>ܕܬܘܟܠܢܐ ܝܗܒ ܠܪܥܝܢܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܬܪܚܩܝ ܡܢ ܥܫܘܩܝܐ܆ ܘܠܐ ܬܬܕܚܠܝܢ ܡܢ ܬܒܪܐ. ܡܛܠ ܕܠܐ ܩܪܒ ܠܟܝ <lb/>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="62">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܤܒ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܙܝܥܐ ܡܢ ܒܪ̈ܩܐ ܕܗܘܝܢ ܒܐ̈ܣܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܬܕܚܠ ܡܢܗܘܢ. ܕܠܡܐ ܐܬܒܪܟ <lb/>ܩܕܡܝܗܘܢ. ܡܛܠ ܕܥܡܟ ܐܢܐ ܠܡܦܨܝܘܬܟ ܐܡܪ ܡܪܝܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="63">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܣܓ ܠܘܬ ܡܪܝܐ ܡܛܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܟܪܝܘܬܐ <lb/>ܕܡܝܬܝܢ ܠܪܥܝܢܐ ܠܘܬ ܗܘܬܐ ܕܡܠܝܐ ܡ̈ܝܬܐ. ܘܛܒܥܝܢ ܒܠܒܐ ܚܙܘ̈ܢܐ ܡܫܟܪ̈ܐ ܗܠܝܢ ܕܝܢ ܐܬܐ ܐܢܘܢ <lb/>ܕܢܦܫܐ ܕܒܩܘܢܕܝܢܘܣ ܪܡܝܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܡܢܐ ܗܘܐ ܟܐܒܝ ܥܫܝܢ: ܘܡܚܘܬܝ ܚܣܝܢܐ ܘܠܐ ܨܒܝܐ ܠܡܬܐܤܝܘܢ <lb/>ܘܗܘܐ ܠܒܝ ܐܝܟ ܡ̈ܝܐ ܟ̈ܕܒܐ ܕܠܐ ܡܬܗܝܡܢܝܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="64">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܣܕ ܠܘܬ ܡܪܝܐ ܡܛܠ ܕܝ̈ܘܐ ܕܐܡܪܝܢ ܠܢ ܒܪܥܝܢܢ. <lb/>ܕܒܥܓܠ ܐܝܬ ܠܟܘܢ ܕܬܒܗܬܘܢ ܒܕܘܒܪ̈ܝܟܘܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܢܒܗܬܘܢ ܪ̈ܕܘܦܝ ܘܠܐ ܐܒܗܬ ܐܢܐ. ܢܬܬܒܪܘܢ ܗܢܘܢ <lb/>ܘܠܐ ܐܬܒܪ ܐܢܐ. ܐܝܬܐ ܥܠܝܗܘܢ ܝܘܡܐ ܕܒܝܫܬܐ. ܘܚܕ ܬܪ̈ܝܢ ܬܒܪܐ ܬܒܘܪ ܐܢܘܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="65_pref">
               <p>ܣܗ ܡܢ ܚܙܩܝܐܝܠ: <lb/>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="65">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܡܬܬܙܝܥܐ ܡܢ ܩܪ̈ܒܐ ܕܕܝ̈ܘܐ ܕܒܝܕ ܓܫܬܐ ܗܘܝܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܬܕܚܠ ܡܢܗܘܢ ܘܡܢ <lb/>ܡ̈ܠܝܗܘܢ ܠܐ ܬܙܘܥ. ܡܛܠ ܕܒܝܬܐ ܐܢܘܢ ܡܡܪܡܪܢܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="66_pref">
               <p>ܡܢ ܐܘܢܓܠܝܘܢ ܕܡܬܝ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="66">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܣܘ: ܠܘܩܒܠ <lb/>ܢܦܫܐ ܕܠܐ ܡܦܣܐ: ܕܐܦ ܠܐ ܥܠ ܚܙܝܪ̈ܐ ܫܠܝܛܝܢ ܕܝ̈ܘܐ ܐܝܠܝܢ ܕܡܫܬܒܗܪܝܢ ܒܗܕܐ. ܕܗܐ ܠܡ <lb/>ܫܠܝܛܝܢ ܚܢܢ ܥܠ ܒܢܝܢܫ̈ܐ. ܘܐܝܟ ܨܒܝܢܢ ܫܥܒܕܢ ܐܢܘܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܝܬ ܗܘܐ ܕܝܢ ܠܗܠ ܡܢܗܘܢ. ܒܩܪܐ <lb/>ܕܚܙܝܪ̈ܐ ܣ̈ܓܝܐܐ ܕܪܥܝܐ ܗܢܘܢ ܕܝܢ ܫܐ̈ܕܐ. ܒܥܝܢ ܗܘܘ ܡܢܗ ܘܐܡܪܝܢ. ܐܢ ܡܦܩ ܐܢܬ ܠܢ. ܐܦܣ <lb/>ܠܢ ܕܢܐܙܠ ܠܒܩܪ̈ܐ ܕܚܙܝܪ̈ܐ. ܐܡܪ ܠܗܘܢ ܝܫܘܥ ܙܠܘ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="67_pref">
               <p>ܡܢ ܐܘܢܓܠܘܢ ܕܝܘܚܢܢ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="67">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܣܙ ܠܘܩܒܠ <lb/>ܢܦܫܐ ܕܠܐ ܡܤܬܟܠܐ: ܕܡܚܝܠܘܬܐ ܕܗܝܡܢܘܬܐ ܪܗܝܒܘܬܐ ܘܙܘܥܬܐ ܡܝܬܝܐ ܐܠܒܐ܀. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܢܕܚܠܘܢ <lb/>ܠܒ̈ܘܬܟܘܢ. ܐܠܐ ܗܝܡܢܘ ܒܐܠܗܐ ܘܒܝ ܗܝܡܢܘ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="68_pref">
               <p>ܡܢ ܦܪܟܣܣ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="68">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܣܚ: ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܟܪܝܐ <pb n="512"/>ܠܗ: ܥܠ ܕܐܨܛܥܪܬ ܡܛܠ ܫܡܗ ܕܡܪܝܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܫ̈ܠܝܚܐ ܢܦܩܘ ܡܢ ܬܡܢ ܟܕ ܚܕܝܢ. ܡܢ ܩܕܡ <lb/>ܦܪܨܘܦܗ ܕܟܢܫܐ ܗܘ: ܕܐܫܬܘܝܘ ܗܘܘ ܕܡܛܠ ܫܡܐ ܕܐܠܗܐ ܢܨܛܥܪܘܢ ܫ: </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="69_pref">
               <p>ܡܢ ܐܓܪܬܐ ܕܠܘܬ <lb/>ܪ̈ܗܘܡܝܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="69">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܣܛ: ܥܠ ܐܘܠܨܢܐ ܕܡܢ ܢܣ̈ܝܘܢܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܠܐ ܗܟܢܐ ܒܠܚܘܕ ܐܠܐ ܘܐܦ ܒܐܘ̈ܠܨܢܝܢ ܡܫܬܒܗܪܝܢ <lb/>ܚܢܢ. ܕܝܕܥܝܢܢ ܕܐܘܠܨܢܐ܆ ܡܣܝܒܪܢܘܬܐ ܓܡܪ ܒܢ. ܘܡܢ ܡܣܝܒܪܢܘܬܐ ܒܘܩܝܐ. ܘܡܢ ܒܘܩܝܐ <lb/>ܤܒܪܐ. ܣܒܪܐ ܕܝܢ ܠܐ ܡܒܗܬ ܡܛܠ ܕܚܘܒܗ ܕܐܠܗܐ ܡܫܦܥ ܥܠ ܠܒ̈ܘܬܢ: ܒܪܘܚܐ ܕܩܘܕܫܐ <lb/>ܕܐܬܝܗܒܬ ܠܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="70">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܥ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܡܬܢܒܐ ܠܝ ܐܘ̈ܠܨܢܐ ܚ̈ܣܝܢܐ. ܕܡܢ ܢܣ̈ܝܘܢܐ ܗܘܝܢ.܀ <lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܬܪܥܐ ܐܢܐ ܓܝܪ܆ ܕܠܐ ܫܘܝܢ ܚܫ̈ܘܗܝ ܕܙܒܢܐ ܗܢܐ: ܠܬܫܒܘܚܬܐ ܐܝܕܐ ܕܥܬܝܕܐ ܕܬܬܓܠܐ ܒܢ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="71_pref">
               <p>ܡܢ <lb/>ܐܓܪܬܐ ܕܩܘܪ̈ܢܬܝܐ ܩܕܡܝܬܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="71">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܥܐ: ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܢܦܫܐ ܕܣܒܪܐ ܠܗ: ܕܝܬܝܪ ܡܢ ܚܝܠܗ <lb/>ܡܬܢܤܝܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܗܝܡܢ ܗܘ ܕܝܢ ܐܠܗܐ ܕܠܐ ܢܢܤܟܘܢ ܒܡܕܡ ܕܠܐ ܡܨܝܢ ܐܢܬܘܢ ܚܝܠܐ. ܐܠܐ ܢܥܒܕ <lb/>ܠܢܤܝܢܟܘܢ ܡܦܩܢܐ. ܐܝܟܢܐ ܕܬܫܟܚܘܢ ܠܡܤܝܒܪܘ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="72_pref">
               <p>ܡܢ ܐܓܪܬܐ ܕܬܪ̈ܬܝܢ ܕܩܘܪ̈ܢܬܝܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="72">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܥܒ: <lb/>ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܡܛܠ ܢܤܝܘܢܐ ܬܡܝܗܐ ܕܠܐ ܡܬܡܠܠ: ܐܝܢܐ ܕܐܢܐ ܠܐ ܨܒܝܬ ܕܐܓܠܝܘܗܝ ܒܝܕ <lb/>ܡ̈ܠܐ: ܡܛܠ ܐܢܫܐ ܐܝܠܝܢ ܕܐܘܝܐܝܬ ܡܢ ܒܝܫܘܬܐ ܘܡܢ ܗܕܝܘܛܘܬܐ: ܒܡ̈ܠܐ ܕܚ̈ܦܝܛܢ ܘܕܠܐ ܚ̈ܦܝܛܢ <lb/>ܡܓܚܟܝܢ: ܘܕܤܒܪܝܢ ܠܗܘܢ ܬܘܒ ܕܠܐ ܫܚܩܝܢ ܕܝ̈ܘܐ ܠܝܚ̈ܝܕܝܐ ܓܠܝܐܝܬ. ܗܠܝܢ ܕܝܢ ܐܢ̈ܫܐ. <lb/>ܐܝܟ ܗܘ ܕܟܠ ܟܠܗ ܠܐ ܚܟܡܝܢ ܒܩܪܒܐ ܕܕܝ̈ܘܐ: ܐܝܠܝܢ ܕܒܝܕ ܒܥܬܐ ܗܘ ܕܒܥܝܢ ܡܢ ܐܠܗܐ: ܫܩܠܝܢ <lb/>ܫܘܠܛܢܐ ܠܡܢܤܝܘܬܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܥܠ ܢܦܫܢ ܦܣܩܢ ܡܘܬܐ. ܕܠܐ ܢܗܘܐ ܠܢ ܬܘܟܠܢܐ ܥܠ ܢܦܫܢ. ܐܠܐ <lb/>ܥܠ ܐܠܗܐ ܗܘ ܕܡܩܝܡ ܡܝܬܐ. ܗܘ ܕܡܢ ܡ̈ܘܬܐ ܗܠܝܢ ܚ̈ܣܝܢܐ ܦܪܩܢ. ܘܬܘܒ ܢܦܪܩܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="73">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܥܓ <lb/>ܠܘܩܒܠ ܕܝܘܐ ܕܡܝܬܐ ܠܝ ܚ̈ܛܗܐ ܕܛܠܝܘܬܝ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܩܕܡ̈ܝܬܐ ܓܝܪ ܥܒܪ ܠܗ̈ܝܢ. ܘܟܠܡܕܡ ܡܢ <lb/>ܕܪܫ ܐܬܚܕܬ ܒܡܫܝܚܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="74">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܥܕ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܟܪܝܘܬܐ ܕܓܕܫܝܢ ܠܢ ܥܠ ܨ̈ܒܘܬܐ ܥܒܘܪ̈ܝܬܐ: <lb/>ܘܒܥܩܬܐ ܤܓܝܐܬܐ ܡܛܒܥܝܢ ܘܡܡܝܬܝܢ ܠܗ ܠܪܥܝܢܐ.܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܟܪܝܘܬܐ ܕܡܛܠ ܐܠܗܐ. ܬܘܬ ܢܦܫܐ <lb/>ܗܝ ܕܡܦܢܝܐ ܠܚ̈ܝܐ ܕܠܥܠܡ ܘܟܪܝܘܬܐ ܕܥܠܡܐ ܡܘܬܐ ܗܘ ܓܒܠܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="75_pref">
               <p>ܥܗ ܡܢ ܐܓܪܬܐ ܕܝܥܩܘܒ. <lb/>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="75">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܢܦܫܐ ܕܡܢܐܬ ܠܗ ܒܩܪܒܐ ܓܠܝܐ ܕܠܘܩܒܠ ܕܝ̈ܘܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܫܬܥܒܕܘ ܗܟܝܠ <lb/>ܠܐܠܗܐ. ܘܩܘܡܘ ܠܘܩܒܠ ܤܛܢܐ ܘܥܪܩ ܠܗ ܡܢܟܘܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="76_pref">
               <p>ܡܢ ܐܓܪܬܐ ܕܦܛܪܘܣ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="76">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܥܘ ܠܘܩܒܠ <lb/>ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܡܣܟܝܢ ܕܡܬܛܪܝܐ ܢܦܫܐ ܡܢ ܕܝ̈ܘܐ: ܘܦܓܪܐ ܢܦܠ ܒܟܘܪܗܢܐ ܕܠܝܬ ܠܗ ܐܤܝܘܬܐ܀ <lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܢܘ ܢܒܐܫ ܠܟܘܢ ܐܢ ܗܘ ܕܬܗܘܘܢ ܡܡܪ̈ܝܢܐ ܕܛܒ̈ܬܐ ܐܦܢ ܚܫܬܘܢ ܥܠ ܐܦ̈ܝ ܙܕܝܩܘܬܐ ܛܘܒܝܟܘܢ. <lb/>ܡܢ ܕܚܠܬܗܘܢ ܕܝܢ ܠܐ ܬܕܚܠܘܢ ܘܠܐ ܬܙܘܥܘܢ. ܠܡܪܝܐ ܕܝܢ ܡܫܝܚܐ ܩܕܫܘ ܠܒܘ̈ܬܟܘܢ(?)܀ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="epilogue" n="ep">
               <p>ܒܪܝܟ <lb/>ܗܘ ܡܪܢ ܘܐܠܗܢ ܘܦܪܘܩܢ ܝܫܘܥ ܡܫܝܚܐ ܕܝܗܒ ܠܢ ܙܟܘܬܐ ܥܠ ܕܝܘܐ ܕܟܪܝܘܬܐ. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="book" n="5">
            <div type="title" n="title">
               <p>ܬܘܒ ܡܐܡܪܐ <lb/>ܕܚܡܫܐ: ܠܘܩܒܠ ܕܝܘܐ ܕܪܘܓܙܐ. </p>
            </div>
            <div type="book_ref" n="1_pref">
               <p>ܡܢ ܟܬܒܐ ܕܒܪܝܬܐ </p>
            </div>
            <div type="section" n="1">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>.ܐ. ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܠܐ ܝܕܥܐ. ܕܠܐܟܬܐ <lb/>ܕܐܚܐ ܕܐܓܪܬ. ܦܫܝܩܐܝܬ ܡܕܥܟܐ ܡܘܗܒܬܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܡܪ ܕܝܢ ܝܥܩܘܒ ܠܥܣܘ. ܐܢ ܐܫܟܚܬ ܪ̈ܚܡܐ <lb/>ܒ̈ܥܝܢܝܟ܆ ܣܒ ܩܘܪܒܢܝ ܡܢ ܐܝ̈ܕܝ ܡܛܠ ܕܗܫܐ ܚܙܝܬ ܐܦ̈ܝܟ ܐܝܟ ܚܙܘܐ ܕܐܦ̈ܝ ܡܠܐܟܐ. ܘܐܨܛܒܝܬ <lb/>ܒܝ. ܣܒ ܒܘܪ̈ܟܬܝ ܕܐܝܬܝܬ ܠܟ ܡܛܠ ܕܪܚܡ ܥܠܝ ܐܠܗܐ. ܡܛܠ ܕܐܝܬ ܠܝ ܟܠ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܒ <lb/>ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܪܘܓܙܐ ܕܓܕܫܝܢ ܠܐܘܪܚܐ ܕܕܘܒܪܐ ܬܩ̈ܢܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܬܨܘܢ ܒܐܘܪܚܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܓ ܠܘܩܒܠ <lb/>ܚܘܫܒܐ ܕܡܣܗܕ ܕܓܠܘܬܐ. ܗܝ ܕܝܠܝܕܐ ܡܢ ܪܘܓܙܐ܀. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܬܣܗܕ ܒܚܒܪܟ ܣܗܕܘܬܐ ܕܓܠܬܐ. <lb/>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="4">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܕ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܗܘܐ ܡܢ ܡܐܟܠܩܪܨܐ. ܕܡܥܝܪ ܘܡܕܠܚ ܠܗ ܠܚܡܬܐ ܥܠ ܐܚ̈ܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܬܫܪ <lb/>ܠܫܡܥܐ ܟܕܒܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="5">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܗ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܡܢ ܪܘܓܙܐ ܡܬܬܥܝܪ: ܘܨܒܐ ܕܢܚܣܕ ܠܐܚ̈ܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܢ ܟܠ <lb/>ܡܠܬܐ ܟܕܒܬܐ ܗܘܝܬ ܡܪܚܩ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="6">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܘ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܨܐܪ ܒܪܥܝܢܐ ܠܐܚܐ: ܕܒܣܢܐܬܐ ܐܡܪ ܡܕܡ <lb/>ܕܒܝܫ: ܘܫܡܥ ܡܕܡ ܕܣܢܐ. ܗܕܐ ܕܝܢ ܐܝܟ ܕܡܬܢܐ ܗܘܐ ܝܘܚܢܢ ܢܒܝܐ ܚܙܝܐ ܕܬܒܐܝܣ܆ ܡܫܟܚܐ <lb/>ܗܝ ܕܠܐ ܬܗܘܐ. ܐܢ ܗܘ ܠܡ ܕܗܕܐ ܣܢܐܬܐ: ܥܠ ܐܦ̈ܝ ܢܟ̈ܣܐ ܘܣܝܒܪ̈ܬܐ ܗܘܝܐ ܤܢܐܬܐ ܕܝܢ ܕܚܠܦ <pb n="514"/>ܫܘܒܚܐ ܕܡܢ ܒܢ̈ܝܢܫܐ. ܠܡܚܣܢ ܡܬܥܩܪܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܬܤܢܐ ܠܐܚܘܟ ܒܠܒܟ. ܐܠܐ ܡܟܤܘ ܐܟܤܝܗܝ <lb/>ܠܚܒܪܟ܆ ܕܠܐ ܡܛܠܬܗ ܬܩܒܠ ܚܛܗܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="7_pref">
               <p>ܡܢ ܡܢܝܢܐ </p>
            </div>
            <div type="section" n="7">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܙ: ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܣܒܪܐ ܠܗ ܕܠܒܪ ܡܢ <lb/>ܟܝܢܐ ܐܝܬܝܗ ܡܟܝܟܘܬܐ ܡܫܡܠܝܬܐ܀. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܓܒܪܐ ܡܘܫܐ ܡܟܝܟ ܗܘܐ ܡܢ ܟܠܗܘܢ ܒܢܝܢܫ̈ܐ ܕܥܠ <lb/>ܐܪܥܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="8_pref">
               <p>ܡܢ ܫܡܘܐܝܠ </p>
            </div>
            <div type="section" n="8">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܚ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܠܐ ܚܟܡܐ: ܕܗܝܕܝܢ ܗܘ ܓܕܫ̈ܢ ܨ̈ܘܚܝܬܐ ܕܡܢ ܒ̈ܢܝܢܫܐ <lb/>ܐܡܬܝ ܕܐܠܗܐ ܫܒܩ ܠܗܿ ܕܬܬܢܣܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܡܪ ܠܗ ܕܘܝܕ ܠܐܝܫܝ ܘܠܟܠܗܘܢ ܥܒ̈ܕܘܗܝ. ܗܐ ܒܪܝ <lb/>ܕܢܦܩ ܡܢ ܚ̈ܨܝ܆ ܒܥܐ ܕܢܣܒ ܢܦܫܝ ܡܢܝ. ܐܦ ܗܫܐ ܒ̈ܢܝ ܝܡܝܢܝ ܫܒܩܘܗܝ ܡܨܚܐ. ܐܠܗܐ <lb/>ܗܘ ܐܡܪ ܠܗ. ܛܟ ܢܚܙܐ ܡܪܝܐ ܘܢܦܪܥܢܝ ܛܒ̈ܬܐ ܚܠܦ ܨ̈ܘܚܝܬܝ ܕܝܘܡܢܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="9_pref">
               <p>ܡܢ ܕܘܝܕ. </p>
            </div>
            <div type="section" n="9">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܛ ܠܘܩܒܠ <lb/>ܢܦܫܐ ܕܡܗܡܝܐ ܡܢ ܡܟܝܟܘܬܐ: ܘܪ̈ܓܐ ܠܗ ܕܬܐܠܦ ܐܘܪ̈ܚܬܗ ܕܡܪܝܐ.܀. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܡܕܒܪ ܠܡ̈ܟܝܟܐ <lb/>ܒܕܝܢܐ܆ ܘܡܠܦ ܠܡ̈ܣܟܢܐ ܐܘܪ̈ܚܬܗ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="10">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܡܩܒܠܐ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܪܘܓܙܐ: ܘܡܟܢܫܐ <lb/>ܥܠ ܐܚ̈ܐ ܥ̈ܠܠܬܐ ܒܝܫ̈ܬܐ: ܘܩ̈ܢܛܐ ܕܓ̈ܠܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܬܬܢܝܚ ܡܢ ܚܡܬܐ ܘܐܬܬܢܝܚ ܡܢ ܪܘܓܙܐ. ܘܠܐ ܬܚܣܡ <lb/>ܠܡܥܒܕ ܒܝܫܬܐ. ܡܛܠ ܕܒ̈ܝܫܐ ܣܝܦܝܢ. ܘܐܝܠܝܢ ܕܡܤܒܪܝܢ ܒܡܪܝܐ ܝܪܬܝܢ ܐܪܥܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="11">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܐ ܠܘܩܒܠ <lb/>ܚܘܫܒܐ ܕܡܬܬܙܝܥ ܒܡܐܟܠ ܩܪܨܐ ܕܐܚ̈ܐ: ܘܒܥܢܢܐ ܕܡܢ ܚܡܬܐ ܡܚܦܐ ܢܦܫܗ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܝܬܒ ܗܘܝܬ <lb/>ܘܪ̈ܢܐ ܒܐܚܘܟ. ܘܒܒܪ ܐܡܟ ܡܡܝܩ ܗܘܝܬ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="12">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘܬ ܡܪܝܐ ܥܠ ܕܝܕܥ ܠܗ ܪܥܝܢܐ ܕܡܢ ܕܠܝܚܘܬܗ <lb/>ܕܚܡܬܐ: ܗܘܝܢ ܒܠܠܝܐ ܚ̈ܙܘܢܐ ܕܚ̈ܝܠܐ. ܘܥܠ ܕܐܕܪܟ ܬܘܒ ܕܒܝܕ ܡܪܚܡܢܘܬܐ ܘܢܓܝܪܘܬ ܪܘܚܐ. ܗܘܝܢ <lb/>ܡܬܕܥܟܝܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܚܟܡܝܢܝ ܡܢ ܒ̈ܥܠܕܒܒܝ ܡܛܠ ܕܦܘܩ̈ܕܢܝܟ ܢܛܪܬ. ܡܢ ܟܠܗܘܢ ܡ̈ܠܦܢܝ <lb/>ܣܟܠܝܢܝ: ܡܛܠ ܕܣܗܕܘܬܟ ܗܘܬ ܠܝ ܪܢܝܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="13">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܓ ܠܘܩܒܠ ܕܝܘܐ ܕܡܓܪܓ ܚܡܬܐ ܥܠ ܐܚ̈ܐ: <lb/>ܘܬܘܒ ܗܕܐ ܬܫܒܘܚܬܐ ܡܦܝܣ ܠܢ ܕܢܫܒܚ: ܐܝܕܐ ܕܟܬܝܒ ܒܗ ܦܘܩܕܢܐ ܕܢܓܝܪܘܬ ܪܘܚܐ: ܗܘ <lb/>ܕܚܢܢ ܠܐ ܢܛܪܢܝܗܝ. ܗܕܐ ܕܝܢ ܥܒܕ ܕܢܓܚܟ ܥܠܝܢ. ܟܕ ܡܙܡܪܝܢܢ ܦܘܩܕܢܐ ܗܘ ܕܒܥܒܕܐ ܠܐ <lb/>ܢܛܪܢܝܗܝ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܝܟܢ ܢܫܒܚ ܠܟܘܢ ܬܫ̈ܒܚܬܗ ܕܡܪܝܐ ܒܐܪܥܐ ܢܘܟܪܝܬܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="14_pref">
               <p>ܡܢ ܡ̈ܬܠܘܗܝ ܕܫܠܝܡܘܢ: <lb/>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="14">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܕ. ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܬܪ̈ܥܝܬܐ ܒܝ̈ܫܬܐ ܡܟܢܫ ܥܠ ܐܚܐ. ܐܝܟ ܕܥܠ ܡܗܡܝܢܐ ܘܐܝܟ <lb/>ܡܚܤܕܢܐ ܘܕܡܕܡ ܕܘܠܐ ܠܐ ܥܒܕ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܬܬܚܫܒ ܒܝܫܬܐ ܥܠ ܚܒܪܟ. ܕܝܬܒ ܥܡܟ ܒܫܠܝܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="15">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܗ <lb/>ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܡܢ ܤܢܐܬܐ ܗܘܐ. ܘܨܒܐ ܕܢܬܚܪܐ ܥܡ ܐܚܐ: ܥܠ ܨ̈ܒܘܬܐ ܥܒܘܪ̈ܝܬܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܣܢܐܬܐ <lb/>ܬܓܪܓ ܕܝܢܐ ܘܠܟܠܗܘܢ ܥܘ̈ܠܐ ܬܟܣܐ ܣܢܐܬܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="16">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܘ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܥܨܐ ܠܢ ܕܢܦܩ ܠܘܛܬܐ <lb/>ܥܠ ܐܚܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܟܡܢܢ ܒܒܥܠܕܒܒܘܬܐ ܣ̈ܦܘܬܐ ܕܥܘܠܐ ܘܕܡܦܩ ܠܘܛܬܐ ܚܤܝܪ ܪܥܝܢܐ ܗܘ <lb/>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="17">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>..ܙ. ܠܘܩܒܠ ܚܡܬܐ ܕܡܬܕܠܚܐ ܥܠ ܐܚܐ: ܘܒܥܕܢܐ ܕܨܠܘܬܐ ܕܠܐ ܐܣܟܝܡ ܥܒܕܐ ܠܗ ܠܪܥܝܢܐ <lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܢܦܫܐ ܒܪܝܟܬܐ ܬܕܗܢ. ܘܓܒܪܐ ܚܡܬܢܐ ܕܠܐ ܐܣܟܝܡ ܐܝܬܘܗܝ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="18">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܚ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܡܥܝܪ <lb/>ܚܡܬܢ ܥܠ ܒܥܝܪܐ ܕܠܐ ܬܪܨܐ ܒܐܘܪܚܗ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܙܕܝܩܐ ܝܕܥ ܡܢ ܢܦܫܐ ܕܒܥܝܪܗ. ܘܥܘ̈ܠܐ ܐܚܕܝܢ ܪ̈ܚܡܝܗܘܢ <lb/>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="19">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܛ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܩܠܝܠܐܝܬ ܡܬܬܥܝܪ ܡܢ ܪܘܓܙܐ: ܘܡܛܠ ܥܠܬܐ ܫܝܛܬܐ ܡܕܠܚ ܠܗ <lb/>ܠܪܥܝܢܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܣܟܠܐ ܒܪ ܝܘܡܗ ܡܘܕܥ ܪܘܓܙܗ. ܘܥܪܝܡܐ ܡܛܫܐ ܨܥܪܗ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="20">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܟ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ <lb/>ܕܡܬܪܥܐ ܢܟܠܐ ܥܠ ܐܚܐ.܀. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܢܣܬܩܒܠ ܨܝܕܐ ܠܓܒܪܐ ܢܟܝܠܐ ܘܩܢܝܢܐ ܝܩܝܪܐ ܒܪܢܫܐ ܓܒܝܐ <lb/>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="21">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܐ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܒܐܘܪܚܐ ܕܐܟܬܐ ܪܕܝܐ: ܘܒܝܕ ܚܘܫ̈ܒܐ ܡܓܪܓܐ ܠܗ ܠܪܥܝܢܐ ܕܢܬܓܘܙܠ <lb/>ܒܚܡܬܐ ܒܬܪ ܕܝܢ ܚܘܫܒܗ ܕܗܢܐ ܚܫܐ ܡܬܚܒܢܐ. ܗܘܐ ܙܒܢܐ ܘܬܪܥܝܬܐ ܕܡܠܬܐ: ܐܘ ܕܨܒܘܬܐ <lb/>ܥܒܘܪܝܬܐ. ܗܝ ܕܡܚܦܐ ܘܡܛܒܥܐ ܠܗ ܠܪܥܝܢܐ.܀. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܒܐܘܪܚܐ ܕܙܕܝܩܘܬܐ ܚ̈ܝܐ ܛ̈ܒܐ. ܘܐܘܪܚܐ <lb/>ܕܐܟܬ̈ܢܐ ܠܡܘܬܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="22">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܒ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܪܘܓܙܐ ܕܡܙܥ ܘܥܩܪ ܠܗ ܠܢܓܝܪܘܬ ܪܘܚܐ: ܘܥܒܕܠܢ <lb/>ܕܢܬܪܥܐ ܥܒ̈ܕܐ ܕܣܟܠܘܬܐ. ܗܘ ܕܐܝܬܘܗܝ ܚܝܠܗ ܡܢ ܪܓܬܐ ܕܨܒ̈ܘܬܐ: ܗܝ ܕܚܠܦܝܗ ܡܟܝܟܘܬܐ <lb/>ܡܬܬܚܝܒܐ ܕܬܬܥܝܪ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܕܢܓܝܪܐ ܪܘܚܗ ܣܓܝ ܚܟܝܡ. ܘܕܟܪܝܐ ܪܘܚܗ ܛܒ ܤܟܠ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="23">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܓ ܥܘܩܒܠ <lb/>ܚܘܫܒܐ ܕܪܘܓܙܐ: ܕܟܠܐ ܠܢ ܕܢܦܢܐ ܦܬܓܡܐ ܒܡܟܝܟܘܬܐ ܠܐܝܠܝܢ ܕܟܐܝܢ ܒܢ ܒܘܠܝܬܐ.܀. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܪܘܓܙܐ <pb n="516"/>ܕܝܢ ܐܦ ܠܚܟܝܡ̈ܐ ܡܘܒܕ. ܘܡܠܬܐ ܡܟܝܟܬܐ ܡܗܦܟܐ ܚܡܬܐ. ܘܡܠܬܐ ܩܫܝܬܐ ܡܥܝܪܐ ܪܘܓܙܐ <lb/>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="24">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܕ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܡܓܪܐ ܠܢ ܒܡܨܘܬܐ ܥܠ ܐܚ̈ܐ: ܘܟܠܐ ܠܢ ܕܢܦܣܘܩ ܥ̈ܠܠܬܐ.܀. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܓܒܪܐ <lb/>ܚܡܬܢܐ ܡܓܪܓ ܚܡܬܐ. ܘܓܒܪܐ ܢܓܝܪ ܪܘܚܐ ܥܕܠܐ ܗܘܝܐ ܡܕܥܟ ܠܗ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="25">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܗ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ <lb/>ܕܤܒܪܐ ܠܗ ܕܠܐ ܗܘܐ ܚܘܫܒܐ ܕܪܘܓܙܐ ܡܤܠܝ ܩܕܡ ܐܠܗܐ: ܐܠܐ ܚܛܝܬܐ ܕܗܘܝܐ ܡܢܗ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܣܠܝܢ <lb/>ܐܢ̈ܝܢ ܩܕܡ ܡܪܝܐ ܡܚ̈ܫܒܬܐ ܒ̈ܝܫܬܐ. ܘܕܟ̈ܝܢ ܡ̈ܠܐ ܒܣܝܡ̈ܬܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="26">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܘ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܡܠܟ ܠܢ: <lb/>ܕܢܪܚܡ ܠܐܢ̈ܫܐ ܚܡ̈ܬܢܐ ܘܡ̈ܠܠܝ ܪܘܓܙܐ.܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܬܗܘܐ ܪܚܡܐ ܠܓܒܪܐ ܚܡܬܢܐ. ܘܥܡ ܓܒܪܐ ܕܡܠܐ <lb/>ܪܘܓܙܐ ܠܐ ܬܥܘܠ. ܕܠܐ ܬܐܠܦ ܢܡ̈ܘܣܘܗܝ: ܘܬܫܟܚ ܬܘܩܠܬܐ ܠܢܦܫܟ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="27">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܙ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ <lb/>ܕܐܬܥܠܒܬ: ܘܨܒܝܐ ܕܐܦ ܗܝ ܬܥܠܘܒ. ܗܕܐ ܕܝܢ ܐܝܬܝܗ ܐܬܐ ܕܚܫܐ ܒܝܫܐ ܕܢܦܫܐ ܕܪܚܡܐ <lb/>ܣܪ̈ܝܩܬܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܬܐܡܪ ܕܐܥܒܕ ܠܗ ܐܝܟ ܕܥܒܕ ܠܝ: ܘܐܦܪܥܝܘܗܝ ܐܝܟ ܥܒ̈ܕܘܗܝ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="28">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܚ ܠܘܩܒܠ <lb/>ܪܥܝܢܐ ܕܠܐ ܡܬܪܚܡ ܘܠܐ ܡܪܚܦ ܥܠ ܒܥܠܕܒܒܗ: ܟܕ ܒܡܣܟܢܘܬܐ ܡܪܝܪܬܐ ܚܙܐ ܠܗ: ܘܠܐ ܨܒܐ <lb/>ܕܒܝܕ ܦܬܘܪܐ ܢܫܪܐ ܒܥܠܕܒܒܘܬܗ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܢ ܟܦܢ ܒܥܠܕܒܒܟ ܐܘܟܠܝܗܝ. ܘܐܢ ܨܗܐ ܐܫܩܝܗܝ. ܘܟܕ <lb/>ܗܠܝܢ ܬܥܒܕ ܠܗ܆ ܓܘܡܪܐ ܕܢܘܪܐ ܬܩܒܪ ܥܠ ܩܪܩܒܬܗ. ܘܡܪܝܐ ܦܪ̈ܥ ܠܟ ܛܒ̈ܬܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="29_pref">
               <p>ܟܛ <lb/>ܡܢ ܩܘܗܠܬ </p>
            </div>
            <div type="section" n="29">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܢܦܫܐ ܕܒܥܓܠ ܡܬܓܘܙܠܐ ܒܚܡܬܐ: ܘܥܠ ܐܚ̈ܐ ܚܪܝܦܐܝܬ <lb/>ܡܬܡܪܡܪܐ.܀. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܬܣܬܪܗܒ ܒܪܘܚܟ ܠܡܪܓܙ. ܡܛܠ ܕܪܘܓܙܗܘܢ ܕܣ̈ܟܠܐ ܒܥܘܒܗܘܢ ܢܬܬܢܝܚ <lb/>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="30">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܠܐ ܨܒܝܐ ܕܬܫܪܐ ܥ̈ܠܠܬܐ ܕܚܡܬܐ: ܐܠܐ ܪܓܐ ܡܐܟ̈ܠܬܐ ܘܢܚ̈ܬܐ ܘܢ̈ܟܣܐ <lb/>ܘܫܘܒܚܐ ܕܥܒܪ. ܐܝܠܝܢ ܕܡܛܠܬܗܝܢ ܚܡܬܐ ܕܡܬܕܠܚܐ܆ ܠܐ ܦܪ̈ܩܐ ܡܢ ܠܒܐ: ܐܠܐ ܡܛܒܥܐ ܠܗ <lb/>ܠܪܥܝܢܐ ܠܐܒܕܢ ܐܒ̈ܕܢܝܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܥܒܪ ܪܘܓܙܐ ܡܢ ܠܒܟ܆ ܘܐܦܪܩ ܒܝܫܬܐ ܡܢ ܒܣܪܟ. ܡܛܠ ܕܛܠܝܘܬܐ <lb/>ܘܠܐ ܝܕܥܬܐ ܗܒܠܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="31_pref">
               <p>ܡܢ ܫܪܬ ܫܪܝܢ. </p>
            </div>
            <div type="section" n="31">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܐ: ܠܘܩܒܠ ܕܝܘܐ ܕܒܝܕ ܢ̈ܣܝܘܢܐ ܣܓ̈ܝܐܐ: ܒܥܐ ܕܢܕܥܟ <lb/>ܚܘܒܢ ܕܠܘܬ ܐܚ̈ܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡ̈ܝܐ ܣ̈ܓܝܐܐ ܠܐ ܢܫܟܚܘܢ ܠܡܕܥܟܘ ܠܚܘܒܐ. ܘܢܗܪ̈ܘܬܐ ܠܐ ܢܚܦܘܢܝܗܝ <lb/>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="32_pref">
               <p>ܠܒ ܡܢ ܐܫܥܝܐ </p>
            </div>
            <div type="section" n="32">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܡܓܪܐ ܠܝ: ܕܐܟܬܘܒ ܠܗܘ ܡܢ ܕܐܥܝܩܢ: ܡ̈ܠܐ ܕܥܩܬܐ <lb/>ܕܡ̈ܚܝܢ ܠܠܒܗ: ܘܝ ܠܕܒܕܩܝܢ ܒܕܩ̈ܐ ܕܥܬܐ ܘܟܬܒܝܢ ܥܘܠܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="33_pref">
               <p>ܡܢ ܐܘ̈ܠܝܬܗ ܕܐܪܡܝܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="33">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܓ: ܠܘܬ <lb/>ܡܪܝܐ ܡܛܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܪܘܓܙܐ: ܕܠܐ ܡܓܪܝܢ ܡܟܝܠ ܨܐܕܝܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܕܢܬ ܡܪܝܐ ܕܝܢܐ ܕܢܦܫܝ ܘܦܪܩܬ <lb/>ܚ̈ܝܝ. ܚܙܝܬ ܡܪܝܐ ܡܘܟܟܝ ܘܕܢܬ ܕܝܢܝ. ܚܙܝܬ ܟܠܗ ܢܩܡܬܗܘܢ ܘܟܠ ܕܐܬܚܫܒܘ ܥܠܝ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="34_pref">
               <p>ܠܕ <lb/>ܡܢ ܐܘܢܓܠܝܘܢ ܕܡܬܝ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="34">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܪܘܓܙܐ ܕܡܩܢܝܢ ܠܢ ܐܒ̈ܗܝܢ ܘܐܚ̈ܝܢ: ܒܙܒܢܐ ܕܪܕܦܝܢ <lb/>ܠܢ ܡܛܠ ܫܡܗ ܕܡܪܝܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܛܘܒܝܗܘܢ ܠܐܝܠܝܢ ܕܐܬܪܕܦܘ ܡܛܠ ܟܐܢܘܬܐ ܕܕܝܠܗܘܢ ܗܝ ܡܠܟܘܬܐ <lb/>ܕܫܡܝܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="35">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܗ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܡܢ ܩܘܛܥ ܪܥܝܢܐ ܡܬܕܠܚ ܥܠ ܐܚܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܟܠ ܡܢ ܕܪܓܙ ܥܠ <lb/>ܐܚܘܗܝ ܐܝܩܐ܆ ܡܚܝܒ ܗܘ ܠܕܝܢܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="36">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘ ܠܘܩܒܠ ܪܥܝܢܐ ܕܡܬܚܡܬ ܥܠ ܡܢ ܕܡܚܗܝ. ܘܠܐ ܨܒܐ <lb/>ܒܝܕ ܡܚܘܬܐ ܕܬܪ̈ܬܝܢ: ܕܢܫܪܐ ܚܘܫܒܐ ܕܗܘܐ ܠܗ ܡܛܠ ܡܚܘܬܐ ܩܕܡܝܬܐ.܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܢ ܕܡܚܐ ܠܟ ܥܠ <lb/>ܦܟܟ ܕܝܡܝܢܐ܆ ܐܦܢܐ ܠܗ ܐܦ ܐܚܪܢܐ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="37">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܙ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܡܓܪܓܝܢ ܠܢ: ܕܢܣܢܐ ܘܢܠܘܛ <lb/>ܠܒܥܠܕܒ̈ܒܝܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܚܒܘ ܥܒܥܠܕܒ̈ܒܝܟܘܢ. ܘܒܪܟܘ ܠܡܢ ܕܠܝܛ ܠܟܘܢ. ܘܥܒܕܘ ܕܫܦܝܪ <lb/>ܠܡܢ ܕܤܢܐ ܠܟܘܢ. ܘܨܠܘ ܥܠ ܐܝܠܝܢ ܕܪܕܦܝܢ ܠܟܘܢ ܒܩܛܝܪܐ. ܐܝܟܢܐ ܕܬܗܘܘܢ ܒ̈ܢܘܗܝ <lb/>ܕܐܒܘܟܘܢ ܕܒܫܡܝܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="38_pref">
               <p>ܡܢ ܐܘܢܓܠܝܘܢ ܕܠܘܩܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="38">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܚ: ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܪܘܓܙܐ ܕܠܐ ܣܦܩܐ ܠܗ <lb/>ܬܝܒܘܬܐ ܕܐܚܐ: ܐܠܐ ܬܘܒ ܗܦܟ ܡܬܡܪܡܪ ܥܠܘܗܝ.܀. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܢ ܢܚܛܐ ܐܚܘܟ ܟܐܝ ܒܗ. ܘܐܢ ܬܐܒ <lb/>ܫܒܘܩ ܠܗ. ܘܐܢ ܫܒܥ ܙܒ̈ܢܝܢ ܒܝܘܡܐ ܢܣܟܠ ܒܟ: ܘܫܒܥ ܙܒ̈ܢܝܢ ܢܬܦܢܐ ܠܘܬܟ ܘܢܐܡܪ: <lb/>ܕܬܐܒ ܐܢܐ ܫܒܘܩ ܠܗ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="39_pref">
               <p>ܡܢ ܐܘܢܓܠܝܘܢ ܕܝܘܚܢܢ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="39">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܛ ܠܘܩܒܠ ܪܥܝܢܐ ܕܡܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܪܘܓܙܐ <lb/>ܥܠ ܐܚ̈ܐ: ܘܡܚܒܠ ܦܘܩܕܢܐ ܕܚܘܒܐ ܗܘ ܕܐܬܩܪܝ ܚܕܬܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܦܘܩܕܢܐ ܚܕܬܐ ܝܗܒ ܐܢܐ ܠܟܘܢ܆ <lb/>ܕܗܘܝܬܘܢ ܡܚܒܝܢ ܚܕ ܠܚܕ ܐܝܟܢܐ ܕܐܢܐ ܐܚܒܬܟܘܢ: ܐܦ ܐܢܬܘܢ ܬܚܒܘܢ ܚܕ ܠܚܕ ܫܠܝܚܐ: </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="40_pref">
               <p>ܡܢ <pb n="518"/>ܐܓܪܬܐ ܕܪ̈ܗܘܡܝܐ. </p>
            </div>
            <div type="section" n="40">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡ: ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܪܘܓܙܐ: ܕܥܠ ܚܘܒܐ ܡܬܡܪܡܪܝܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܢܘ ܢܦܪܫܢܝ <lb/>ܡܢ ܚܘܒܗ ܕܡܫܝܚܐ. ܐܘܠܨܢܐ ܐܘ ܒܝܫܬܐ. ܐܘ ܡܣܟܢܘܬܐ. ܐܘ ܪܕܘܦܝܐ. ܐܘ ܟܦܢܐ. ܐܘ ܥܪܛܠܝܘܬܐ. <lb/>ܐܘ ܣܝܦܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="41">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܐ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܚܣܡܐ: ܕܚܕܝܢ ܒܡܦܘܠܬܐ ܕܒ̈ܥܠܕܒܒܝܢ܀. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܗܘܝܬܘܢ ܚܕܝܢ <lb/>ܥܡ ܕܚܕܝܢ. ܘܗܘܝܬܘܢ ܒܟܝܢ ܥܡ ܕܒܟܝܢ. ܘܡܕܡ ܕܡܬܪܥܝܢ ܐܢܬܘܢ ܥܠ ܢܦܫܟܘܢ: ܗܟܢܐ ܐܦ <lb/>ܥܠ ܐܚ̈ܝܟܘܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="42">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܒ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܐܚܕ ܐܟܬܐ: ܘܡܬܚܦܛ ܕܢܦܪܘܥ ܒܝܫܬܐ ܠܡܢ <lb/>ܕܐܥܝܩܗ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܬܦܪܥܘܢ ܒܝܫܬܐ ܚܠܦ ܒܝܫܬܐ܆ ܐܠܐ ܢܬܒܛܠ ܠܟܘܢ ܕܬܥܒܕܘܢ ܛܒ̈ܬܐ ܠܘܬ <lb/>ܒܢܝ̈ܢܫܐ ܟܠܗܘܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="43_pref">
               <p>ܡܢ ܐܓܪܬܐ ܩܕܡܝܬܐ ܕܩܘܪ̈ܢܬܝܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="43">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܓ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܪܘܓܙܐ. ܕܡܠܟܝܢ <lb/>ܠܢ ܕܢܥܠܘܒ ܘܢܛܠܘܡ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܛܠ ܡܢܐ ܓܝܪ ܠܐ ܡܬܓܠܙܝܢ ܐܢܬܘܢ. ܘܡܛܠ ܡܢܐ ܒܟܘܢ ܠܐ <lb/>ܡܣܟܠܝܢ. ܐܠܐ ܐܢܬܘܢ ܡܣܟܠܝܢ ܐܢܬܘܢ܆ ܘܓܠܙܝܢ ܐܢܬܘܢ ܐܦ ܠܐܚ̈ܝܟܘܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="44">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܕ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ <lb/>ܕܪܘܓܙܐ: ܕܡܬܚܡܬ ܥܠ ܗܘ ܕܚܣܕܢܝ ܒܥܒܕܘܬܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܥܒܕܐ ܐܬܩܪܝܬ܆ ܠܐ ܢܬܒܛܠ ܠܟ. ܐܢ <lb/>ܓܝܪ ܡܫܟܚ ܐܢܬ ܠܡܬܚܪܪܘ܆ ܐܬܚܪܪ. ܥܒܕܐ ܓܝܪ ܐܝܢܐ ܕܐܬܩܪܝ ܒܡܪܢ. ܒܪܚܐܪ̈ܐ ܗܘ ܒܡܪܢ <lb/>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="45">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܗ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܠܐ ܡܦܤܐ ܒܦܪܪܝܣܝܐ ܕܚܘܒܐ: ܘܒܝܕ ܡܚܫܒܬܐ ܕܪܘܓܙܐ: ܡܬܓܠܙܐ <lb/>ܡܢܗ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܢ ܒܟܠ ܠܫܢ ܕܒܢܝܢ̈ܫܐ ܐܡܠܠ ܘܒܕܡܠܐܟ̈ܐ: ܘܚܘܒܐ ܠܐ ܢܗܘܐ ܒܝ܆ ܗܘܝܬ ܠܝ ܐܝܟ <lb/>ܢܚܫܐ ܕܙܐܡ܆ ܐܘ ܨܨܠܐ ܕܝܗܒ ܩܠܐ. ܘܐܢ ܬܗܘܐ ܒܝ ܢܒܝܘܬܐ: ܘܐܕܥ ܪ̈ܐܙܐ ܟܠܗܘܢ ܘܟܠܗ ܝܕܠܬܐ: <lb/>ܘܟܠܗ ܗܝܡܢܘܬܐ ܐܝܟܢܐ ܕܛܘܪܐ ܐܫܢܐ: ܘܚܘܒܐ ܠܐ ܢܗܘܐ ܒܝ܆ ܠܐ ܗܘܝܬ ܡܕܡ. ܘܐܢ ܐܘܟܠ ܟܠ <lb/>ܕܐܝܬ ܠܝ ܠܡ̈ܣܟܢܐ: ܐܦ ܐܫܠܡ ܦܓܪܝ ܕܢܩܕ: ܘܚܘܒܐ ܠܐ ܢܗܘܐ ܒܝ܆ ܡܕܡ ܠܐ ܝܬܪ ܐܢܐ. ܚܘܒܐ <lb/>ܢܓܝܪܐ ܪܘܚܗ ܘܒܤܝܡ. ܚܘܒܐ ܠܐ ܚܣܡ. ܘܠܐ ܡܙܕܥܦ. ܘܠܐ ܡܬܚܬܪ. ܘܠܐ ܡܫܬܒܗܪ. ܘܠܐ ܒܥܐ <lb/>ܡܕܡ ܕܠܢܦܫܗ ܒܠܚܘܕ ܢܢܝܚ. ܐܠܐ ܐܦ ܕܚܒܪܘܗܝ. ܚܘܒܐ ܠܐ ܡܬܬܦܝܪ. ܘܠܐ ܡܬܪܥܐ ܕܒܝܫ. <lb/>ܘܠܐ ܚܕܐ ܒܒܝܫܬܐ ܕܐܚܪܝܢ. ܐܠܐ ܚܕܐ ܒܩܘܫܬܐ. ܚܘܒܐ ܟܠ ܡܕܡ ܡܣܝܒܪ܆ ܘܟܠܡܕܡ ܡܗܝܡܢ. <lb/>ܟܠ ܡܤܒܪ ܟܠ ܣܒܠ. ܚܘܒܐ ܡܢ ܡܬܘܡ ܠܐ ܢܦܠ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="46_pref">
               <p>ܡܢ ܐܓܪܬܐ ܕܠܘܬ ܓ̈ܠܛܝܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="46">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܘ: <lb/>ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܪܓܙܐ ܚܪܝܦܐܝܬ: ܘܒܥܝܐ ܕܬܫܟܚ ܒܩܢܘܡܗ ܬܚܘܡܐ ܕܝܕܥܬܐ ܕܫܪܪܐ܀ <lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܦܐܪ̈ܐ ܕܝܢ ܕܪܘܚܐ ܐܝܬܝܗܘܢ ܚܘܒܐ. ܚܕܘܬܐ ܘܫܠܡܐ. ܘܡܓܪܬ ܪܘܚܐ܆ ܘܡܣܝܒܪܢܘܬܐ. ܘܛܒܘܬܐ <lb/>ܘܗܝܡܢܘܬܐ. ܘܡܟܝܟܘܬܐ ܘܒܣܝܡܘܬܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="47">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܙ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܪܡܝܢ ܠܢ ܒܥܩܬܐ: ܡܛܠ <lb/>ܒܘܨܪ̈ܝܗܘܢ ܕܐܚ̈ܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܗܘܝܬܘܢ ܫܩܠܝܢ ܛܥܢܐ ܚܕܕܚܕ. ܘܗܟܢܐ ܡܡܠܝܢ ܐܢܬܘܢ ܢܡܘܤܗ ܕܡܫܝܚܐ <lb/>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="48">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܚ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܢܦܫܐ ܕܡܬܪܥܝܐ ܒܪܘܓܙܐ: ܥܠ ܐܢ̈ܫܐ ܕܛܒ̈ܬܐ ܣܓܝܐ̈ܬܐ ܩܒܠ <lb/>ܡܢܗܘܢ: ܘܗܦܟ ܪܛܢܘ ܥܠܝܗܘܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܟܕ ܥܒܕܝܢܢ ܕܛܒ܆ ܠܐ ܗܘܬ ܡܐܢܐ ܠܢ. ܢܗܘܐ ܓܝܪ ܙܒܢܐ <lb/>ܕܢܚܨܘܕ ܘܠܐ ܬܐܡܢ ܠܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="49_pref">
               <p>ܡܢ ܐܓܪܬܐ ܕܐ̈ܦܤܝܐ </p>
            </div>
            <div type="section" n="49">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܛ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܪܘܓܙܐ ܕܠܐ ܫܒܩܝܢ ܠܢ <lb/>ܕܢܬܪܥܐ ܠܐܚ̈ܐ. ܟܕ ܨܝܪ̈ܝܢ ܩܕܡ ܥ̈ܝܢܝܢ ܥܠܠܬܐ ܕܒܘܠܝܬܐ ܐܝܬܝܗܝܢ. ܗܠܝܢ ܕܝܢ ܐܝܬܝܗܝܢ. ܒܗܬܬܐ <lb/>ܘܕܚܠܬܐ ܘܫܘܒܗܪܐ. ܕܠܐ ܠܡ ܬܘܒ ܒܗ̈ܝܢ ܟܕ ܒ̈ܗܝܢ ܒܗܠܝܢ ܣ̈ܟܠܘܬܐ ܩ̈ܕܡܝܬܐ ܢܦܠ: ܗܘ ܡܢ <lb/>ܕܐܬܥܒܪ ܒܗܕܐ. ܗܕܐ ܕܝܢ ܐܬܐ ܐܝܬܝܗ ܕܨܢܝܥܘܬܐ ܕܕܝܘܐ. ܕܠܐ ܨܒܐ ܕܢܫܒܘܩ ܠܪܥܝܢܐ: ܕܢܗܘܐ ܡܚܪܪ <lb/>ܡܢ ܐܟܬܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܫܡܫܐ ܥܠ ܪܘܓܙܟܘܢ ܠܐ ܢܥܪܒ. ܘܠܐ ܬܬܠܘܢ ܐܬܪܐ ܠܐܟܠܩܪܨܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="50">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܢ ܠܘܩܒܠ <lb/>ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܟܠܓܢܣ ܕܡܢ ܚܡܬܐ ܡ̈ܬܝܠܕܝܢ: ܥܠ ܨ̈ܒܘܬܐ ܕܡܕܡ ܡܕܡ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܟܠܗ ܡܪܝܪܘܬܐ ܘܪܘܓܙܐ: <lb/>ܘܚܡܬܐ ܘܪܘܒܐ ܘܨ̈ܘܚܝܬܐ܆ ܢܫ̈ܬܩܠܢ ܡܢܟܘܢ. ܥܡ ܟܠܗ ܒܝܫܘܬܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="51_pref">
               <p>ܐܓܪܬܐ ܢܐ: ܕܠܘܬ <lb/>ܦܝ̈ܠܝܦܣܝܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="51">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܪܘܓܙܐ. ܕܡܡܪܚܝܢ ܕܢܪܛܢܘܢ ܥܠ ܬܫܡܫܬܐ ܕܐܚ̈ܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܟܠ <lb/>ܡܕܡ ܕܥܒܕܝܢ ܐܢܬܘܢ܆ ܕܠܐ ܪܛܢܐ ܘܕܠܐ ܦܠܓܘܬܐ. ܐܠܐ ܒܒܪܝܪܘܬܐ ܬܗܘܘܢ. ܕܠܐ ܡܘܡ ܘܕܠܐ ܪܫܝܢ. ܐܝܟ <lb/>ܒ̈ܢܝܐ ܕܐܠܗܐ ܕܥܡܪܝܢ ܒܕܪܐ ܥܣܩܐ ܘܡܦܬܠܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="52_pref">
               <p>ܡܢ ܐܓܪܬܐ ܕܩ̈ܘܠܣܝܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="52">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܒ: ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ <lb/>ܕܡܢ ܚܡܬܐ ܕܡܬܓܘܙܠܐ ܗܘܝܢ: ܘܡܢ ܚܡܝܡܘܬܗܘܢ ܓܘܕܦܐ ܘܕܓܠܘܬܐ ܡܘܠܕܝܢ.܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܗܫܐ ܕܝܢ <pb n="520"/>ܐܢܝܚܘ ܡܢܟܘܢ ܗܠܝܢ ܟܠܗܝܢ. ܪܘܓܙܐ. ܚܡܬܐ. ܒܝܫܘܬܐ. ܓܘܕܦܐ ܘܡ̈ܠܐ ܛܝ̈ܦܬܐ. ܘܨ̈ܘܚܝܬܐ <lb/>ܡܢ ܦܘܡܟܘܢ ܠܐ ܢ̈ܦܩܢ. ܘܠܐ ܬܗܘܘܢ ܪܢܝܢ ܚܕ ܒܚܕ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="53_pref">
               <p>ܐܓܪܬܐ ܕܬ̈ܣܠܘܢܩܝܐ ܩܕܡܝܬܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="53">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܓ ܠܘܩܒܠ <lb/>ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܨܒܝܢ ܕܢܦܪܥܘܢ ܒܝܫܬܐ ܚܠܦ ܒܝܫܬܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܙܕܗܪܘ ܕܠܡܐ ܐܢܫ ܡܢܟܘܢ ܒܝܫܬܐ ܢܦܪܘܥ <lb/>ܐܠܐ ܒܟܠܙܒܢ ܗܪܛܘ ܒܬܪ ܛܒ̈ܬܐ. ܕܠܘܬ ܚ̈ܕܕܐ ܘܕܠܘܬ ܟܠܢܫ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="54_pref">
               <p>ܡܢ ܐܓܪܬܐ ܕܛܡܬܐܝܘ ܩܕܡܝܬܐ <lb/>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="54">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܕ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܠܐ ܝܕܥܐ ܤܟܗ ܕܦܘܩܕܢܐ ܕܐܠܗܐ: ܘܒܝܕ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܪܘܓܙܐ ܡܚܒܠܐ ܠܗ܀ <lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܤܟܗ ܕܝܢ ܕܦܘܩܕܢܐ ܐܝܬܘܗܝ ܚܘܒܐ. ܕܡܢ ܠܒܐ ܕܟܝܐ ܘܡܢ ܬܐܪܬܐ ܛܒܬܐ܆ ܘܡܢ ܗܝܡܢܘܬܐ ܕܠܐ <lb/>ܫܓܝܫܘܬܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="55_pref">
               <p>ܢܗ: ܡܢ ܐܓܪܬܐ ܕܬܪ̈ܬܝܢ ܕܝܠܗ ܕܛܝܡܬܐܣ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="55">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘܩܒܠ ܪܥܝܢܐ ܕܒܝܕ ܚܘܫ̈ܒܐ ܬܟܬܘܫܐ <lb/>ܡܩܝܡ ܒܬܪܥܝܬܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܥܒܕܗ ܕܝܢ ܕܡܪܢ. ܠܐ ܚܝܒ ܗܘ ܠܡܬܟܬܫܘ. ܐܠܐ ܕܢܗܘܐ ܡܟܝܟ ܥܘܬ <lb/>ܟܠܢܫ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="56">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܘ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܪܘܓܙܐ ܕܓܕܫ ܠܝ: ܡܛܠ ܪܕܘܦܝܐ: ܕܡܬܪܕܦ ܐܢܐ ܡܢ ܐܒ̈ܗܝ <lb/>ܘܡܢ ܒ̈ܢܝ ܓܢܣܝ ܡܛܠ ܫܡܗ ܕܡܪܝܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܝܠܝܢ ܕܝܢ ܕܨܒܝܢ ܠܡܚܐ ܒܝܫܘܥ ܡܫܝܚܐ ܐܠܗܢ <lb/>ܒܟܐܢܘܬܐ܆ ܐܦ ܗܢܘܢ ܡܬܪܕܦܝܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="57_pref">
               <p>ܢܙ: ܡܢ ܐܓܪܬܐ ܕܦܝܠܡܘܢ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="57">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܡܥܝܪ ܒܢ <lb/>ܪܘܓܙܐ: ܥܠ ܐܚܐ ܕܫܩܠ ܟܤܦܐ ܐܘ ܡܕܡ ܐܚܪܝܢ ܠܤܘܢܩܢܗ: ܘܠܐ ܡܬܚܦܛ ܕܢܦܪܥܝܘܗܝ܀ <lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܢ ܐܣܟܠ ܒܟ ܐܘ ܡܕܡ ܫܩܠ ܡܢܟ ܐܢܐ ܦܪܥ ܐܢܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="58_pref">
               <p>ܢܚ: ܡܢ ܐܓܪܬܐ ܕܝܥܩܘܒ </p>
            </div>
            <div type="section" n="58">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ <lb/>ܕܩܠܝܠܐܝܬ ܪܓܙܐ: ܘܒܥܝܐ ܙܕܝܩܘܬܐ ܕܐܠܗܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܢܗܘܐ ܕܝܢ ܟܠ ܐܢܫ ܚ̈ܒܝܒܝ ܡܣܪܗܒ ܠܡܫܡܥ܆ <lb/>ܘܡܘܚܪ ܠܡܡܠܠܘ܆ ܘܡܘܚܪ ܠܡܪܓܙ. ܪܘܓܙܗ ܓܝܪ ܕܓܒܪܐ ܙܕܝܩܘܬܐ ܕܐܠܗܐ ܠܐ ܥܒܕ <lb/>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="59">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܛ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܡܠܐ ܠܗ ܠܪܥܝܢܐ ܪܘܓܙܐ: ܘܒܥܐ ܕܢܚܙܐ ܢܦܫܗ ܒܚܟܡܬܐ ܕܐܠܗܐ܀ <lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܚܟܡܬܐ ܕܡܢ ܠܥܠ ܩܕܝܫܐ ܗܝ ܘܡܟܝܟܐ ܘܡܫܬܡܥܢܝܐ ܘܡܠܝܐ ܪ̈ܚܡܐ ܘܦܐܪ̈ܐ ܛ̈ܒܐ. ܘܕܠܐ <lb/>ܦܠܓܘܬܐ ܗܝ. ܘܒܐ̈ܦܐ ܠܐ ܢܣܒܐ. ܦܐܪ̈ܐ ܕܝܢ ܕܡܢ ܙܕܝܩܘܬܐ ܒܫܝܢܐ ܡܙܕܪܥܝܢ ܠܐܝܠܝܢ ܕܥܒܕܝܢ ܫܠܡܐ <lb/>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="60">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܣ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܡܬܬܙܝܥ ܒܡܐܟܠ ܩܪܨܐ ܕܐܚ̈ܐ: ܘܒܣܐ ܒܗ ܒܣܐܡ ܢܡܘܣܐ: ܕܠܐ ܗܘܐ <lb/>ܠܡ ܟܐܢܐܝܬ ܤܡܗ ܠܗܢܐ ܢܡܘܤܐ ܕܦܩܕ ܘܐܡܪ̈. ܕܠܐ ܬܐܟܘܠ ܩܪ̈ܨܐ ܕܐܚܘܟ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܢ ܕܡܡܠܠ ܥܠ <lb/>ܐܚܘܗܝ ܐܘ ܕܐܢ ܠܐܚܐ܆ ܡܡܠܠ ܥܠ ܢܡܘܤܐ ܘܕܐܢ ܠܢܡܘܣܐ. ܘܐܢ ܠܢܡܘܣܐ ܕܐܢ ܐܢܬ܆ ܠܐ ܗܘܝܬ <lb/>ܥܒܘܕܗ ܕܢܡܘܣܐ ܐܠܐ ܕܝܢܗ. ܚܕ ܗܘ ܓܝܪ ܣܐܡ ܢܡܘܤܐ ܘܕܝܢܐ. ܕܡܫܟܚ ܠܡܚܝܘ ܘܠܡܘܒܕܘ <lb/>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="61_pref">
               <p>ܡܢ ܐܓܪܬܐ ܕܦܛܪܘܣ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="61">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܣܐ ܠܘܩܒܠ ܪܥܝܢܐ ܕܨܒܐ ܕܢܦܪܘܥ ܒܝܫܬܐ ܚܠܦ ܒܝܫܬܐ: ܐܘ ܨܘܚܝܬܐ <lb/>ܚܠܦ ܨܘܚܝܬܐ: ܘܠܐ ܒܥܐ ܕܒܝܕ ܒܘܪ̈ܟܬܐ ܢܛܥܐ ܐܢܘܢ: ܠܚܘܫ̈ܒܐ ܡܨ̈ܚܝܢܐ ܘܐܟ̈ܠܝ ܩܪ̈ܨܐ.܀. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ <lb/>ܬܦܪܥܘܢ ܒܝܫܬܐ ܚܠܦ ܒܝܫܬܐ: ܐܘ ܨܘܚܝܬܐ ܚܠܦ ܨܘܚܝܬܐ. ܐܠܐ ܚܠܦ ܗܠܝܢ܆ ܡܒܪܟܘ <lb/>ܒܪܟܘ. ܡܛܠ ܕܠܗܕܐ ܗܘ ܐܬܩܪܝܬܘܢ. ܕܒܘܪܟܬܐ ܬܐܪܬܘܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="62_pref">
               <p>ܣܒ: ܡܢ ܐܓܪܬܐ ܕܝܘܚܢܢ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="62">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘܩܒܠ <lb/>ܪܥܝܢܐ ܕܐܡܪ ܕܐܝܬ ܒܗ ܕܚܠܬ ܐܠܗܐ: ܘܣܢܐ ܠܐܚܘܗܝ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܢ ܕܐܡܪ ܓܝܪ ܕܒܢܘܗܪܐ ܐܝܬܘܗܝ ܘܤܢܐ <lb/>ܠܐܚܘܗܝ ܒܚܫܘܟܐ ܐܝܬܘܗܝ ܥܕܡܐ ܠܗܫܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="63">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܤܓ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܡܢ ܣܢܐܬܐ ܡܬܝܠܕܝܢ: <lb/>ܘܥܒܕܝܢ ܠܪܥܝܢܐ ܩܛܠ ܠܐܝܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܟܠ ܕܤܢܐ ܠܐܚܘܗܝ܆ ܩܛܠ ܐܢܫܐ ܗܘ. ܘܝܕܥܝܢ ܐܢܬܘܢ ܕܟܠ ܡܢ <lb/>ܕܩܛܠ ܐܢܫܐ ܗܘ܆ ܠܝܬ ܠܗ ܚ̈ܝܐ ܕܠܥܠܡ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="64">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܣܕ ܠܘܩܒܠ ܪܥܝܢܐ ܕܡܘܕܐ ܕܡܚܒ ܠܐܠܗܐ: ܒܝܕ <lb/>ܕܝܢ ܣܢܐܬܐ ܕܠܘܬ ܐܚܐ: ܒܚܘܒܐ ܩܕܡܝܐ ܟܦܪ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܢ ܐܢܫ ܐܡܪ ܕܡܚܒ ܠܐܠܗܐ ܘܠܐܚܘܗܝ ܣܢܐ܆ <lb/>ܕܓܠܐ ܐܝܬܘܗܝ. ܘܫܪܪܐ ܠܝܬ ܒܗ. ܗܘ ܓܝܪ ܕܠܐܚܘܗܝ ܕܡܬܚܙܐ ܠܐ ܡܚܒ܆ ܐܝܟܢܐ ܠܐܠܗܐ ܕܠܐ <lb/>ܚܙܝܗܝ ܡܫܟܚ ܕܢܚܒ܀ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="epilogue" n="ep">
               <p>ܒܪܝܟ ܗܘ ܡܪܢ ܝܫܘܥ ܡܫܝܚܐ ܐܠܗܢ. ܕܝܗܒ ܠܢ ܙܟܘܬܐ ܥܠ <lb/>ܚܘ̈ܫܒܐ ܕܕܝܘܐ ܕܪܘܓܙܐ ܕܢܙܟܝܘܗܝ. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="book" n="6">
            <div type="title" n="title">
               <p>ܬܘܒ ܡܐܡܪܐ ܕܫܬܐ܆ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܕܝܘܐ ܕܩܘܛܥ <lb/>ܪܥܝܢܐ: </p>
            </div>
            <div type="book_ref" n="1_pref">
               <p>ܡܢ ܒܪܝܬܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="1">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܐ: ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܕܝܘܐ ܕܩܘܛܥ ܪܥܝܢܐ: ܕܣܢܐ ܥܒܕܐ ܕܐܝ̈ܕܝܐ ܕܐܘܡܢܘܬܐ <lb/>ܕܝܕܥ: ܘܨܒܐ ܕܢܐܠܦ ܐܘܡܢܘܬܐ ܐܚܪܬܐ ܕܝܬܝܪܐܝܬ ܡܬܪܣܝܐ ܠܗ: ܘܠܝܬ ܒܗ ܥܡܠܐ ܤܓܝܐܐ܀ <lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܒܕܘܥܬܐ ܕܐܦ̈ܝܟ ܬܐܟܘܠ ܠܚܡܐ܆ ܥܕܡܐ ܕܬܗܦܘܟ ܠܐܪܥܐ ܐܝܕܐ ܕܡܢܗ ܐܬܢܣܒܬ. ܡܛܠ ܕܥܦܪܐ <pb n="522"/>ܐܢܬ ܘܠܥܦܪܐ ܬܗܦܘܟ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="2_pref">
               <p>ܒ ܡܢ ܡܦܩܢܐ </p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܡܢ ܩܘܛܥ ܪܥܝܢܐ ܡܬܬܙܝܥ ܒܡܐܟܠ <lb/>ܩܪܨܐ ܕܥܠ ܪܝܫ ܕܝܪܐ: ܒܥܠܬܐ ܕܗܐ ܠܡ ܠܐ ܡܒܝܐ ܠܐܚ̈ܐ: ܘܩܫܐ ܠܗܘܢ ܘܠܐ ܡܪܚܡ ܥܠܝܗܘܢ <lb/>ܒܐܘܠܨܢܗܘܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܟܗܢܐ ܕܐܠܗܐ ܠܐ ܬܨܚܐ. ܘܠܪܝܫܐ ܕܥܡܟ ܠܐ ܬܠܘܛ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="3_pref">
               <p>ܡܢ ܡܢܝܢܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܓ: ܠܘܩܒܠ: <lb/>ܢܦܫܐ ܕܡܬܪܦܝܐ ܠܚܘܫܒܐ ܕܩܘܛܥ ܪܥܝܢܐ: ܘܕܠܐ ܡܣܝܒܪܢܘܬܐ ܡܣܟܝܐ ܕܬܣܒܥ ܡܢ ܦܐܪ̈ܐ <lb/>ܕܝܕܥܬܐ ܕܫܪܪܐ.܀. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܬܚܝܠܘ ܘܣܒܘ ܡܢ ܦܐܪ̈ܐ ܕܐܪܥܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="4_pref">
               <p>ܕ: ܡܢ ܬܢܝܢ ܢܡܘܣܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="4">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘܩܒܠ ܪܥܝܢܐ ܕܡܢ <lb/>ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܩܘܛܥ ܪܥܝܢܐ: ܐܬܪܟܢ ܬܘܒ ܠܘܬ ܥܠܡܐ ܘܐܚܒܗ: ܘܠܨ̈ܒܘܬܐ ܐܝܠܝܢ ܕܡܢܗ ܐܝܬܝܗܝܢ܀ <lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܫܡܥ ܐܝܣܪܝܠ.. ܡܪܝܐ ܐܠܗܢ ܡܪܝܐ ܚܕ ܗܘ. ܪܚܡ ܠܡܪܝܐ ܐܠܗܟ ܡܢ ܟܠܗ ܠܒܟ ܘܡܢ <lb/>ܟܠܗ ܚܝܠܟ. ܘܡܢ ܟܠܗ ܢܦܫܟ ܘܡܢ ܟܠܗ ܩܢܝܢܟ: </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="5">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܗ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܩܘܛܥ ܪܥܝܢܐ: ܕܡܢ <lb/>ܩܪܝܢܐ ܘܡܢ ܝܘܠܦܢܐ ܓܠܙ ܠܢ ܕܡ̈ܠܐ ܪ̈ܘܚܢܝܬܐ: ܡܣܛܐ ܠܢ ܟܕ ܐܡܪ: ܕܗܐ ܠܡ ܦܠܢ ܣܒܐ <lb/>ܩܕܝܫܐ ܬܪܥܣܪ̈ ܡܙܡܘܪ̈ܝܢ ܒܠܚܘܕ ܝܕܥ ܗܘܐ: ܘܫܦܪ ܠܐܠܗܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܢܗܘܘܢ ܗܠܝܢ ܦܬ̈ܓܡܐ ܕܡܦܩܕ <lb/>ܐܢܐ ܠܟ ܝܘܡܢܐ ܥܠ ܠܒܟ. ܘܬܢܐ ܐܢܘܢ ܠܒ̈ܢܝܟ. ܘܡܠܠ ܒܗܘܢ ܡܐ ܕܝܬܒ ܐܢܬ ܒܒܝܬܟ܆ ܘܡܐ <lb/>ܕܐܙܠ ܐܢܬ ܒܐܘܪܚܐ. ܘܡܐ ܕܕܡܟ ܐܢܬ ܘܡܐ ܕܩܐܡ ܐܢܬ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="6">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܘ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܡܩܒܠܐ ܚܘܫ̈ܒܐ <lb/>ܕܩܘܛܥ ܪܥܝܢܐ: ܐܡܬܝ ܕܟܘܪܗܢܐ ܙܥܘܪܐ ܢܓܕܫ ܠܗ ܠܦܓܪܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܢܥܒܪ ܡܪܝܐ ܡܢܟ ܟܠ ܟܐܒ. <lb/>ܘܟܠ ܡ̈ܚܘܬܐ ܒܝܫ̈ܬܐ ܕܡܨܪ̈ܝܐ ܕܝܕܥ ܐܢܬ܆ ܠܐ ܢܝܬܐ ܐܢ̈ܝܢ ܥܠܝܟ. ܐܠܐ ܢܝܬܐ ܐܢ̈ܝܢ ܥܠ ܟܠܗܘܢ <lb/>ܣܢܐܝ̈ܟ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="7">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܙ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܡܢ ܩܘܛܥ ܪܥܝܢܐ ܒܥܐ ܠܐܢܫܘܬܗ ܘܠܒ̈ܢܝ ܒܝܬܗ. ܘܡܬܪܥܐ ܕܕܝܘܐ <lb/>ܕܩܘܛܥ ܪܥܝܢܐ ܣܓܝ ܚܝܠܬܢ: ܘܠܐ ܠܡ ܡܫܟܚ ܐܢܐ ܕܐܙܟܐ ܠܚܘܫ̈ܒܐ ܕܢܦܩܝܢ ܡܢܗ ܘܩܝܡܝܢ <lb/>ܠܘܩܒܠܝ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܢܫܠܡ ܐܢܘܢ ܡܪܝܐ ܒܐܝ̈ܕܝܟ ܠܒ̈ܥܠܕܒܒܝܟ ܕܩܝܡܝܢ ܠܘܩܒܠܟ܆ ܟܕ ܬܒܝܪܝܢ. <lb/>ܒܐܘܪܚܐ ܚܕܐ ܢܦܩܘܢ ܥܠܝܟ܆ ܘܒܫܒܥ ܐܘܪ̈ܚܢ ܢܥܪܩܘܢ ܡܢ ܩܕܡܝܟ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="8_pref">
               <p>ܡܢ ܝܫܘܥ ܒܪܢܘܢ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="8">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܚ: <lb/>ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܩܘܛܥ ܪܥܝܢܐ ܕܥܪܩ ܡܢ ܩܪܝܢܐ ܘܡܢ ܪܢܝܐ ܕܡ̈ܠܐ ܪ̈ܘܚܢܝܬܐ: ܘܡܠܟ ܠܢ ܕܢܦܝܣ <lb/>ܠܡܪܝܐ ܕܒܝܕ ܪܘܚܗ ܢܠܦܢ ܟܬ̈ܒܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܢܥܢܕ ܣܦܪܐ ܗܢܐ ܕܢܡܘܣܐ ܡܢ ܦܘܡܟ. ܐܠܐ ܗܘܝܬ ܪ̈ܢܐ ܒܗ <lb/>ܒܐܝܡܡܐ ܘܒܠܠܝܐ. ܘܬܛܪ ܘܬܥܒܕ ܟܠܡܕܡ ܕܟܬܝܒ ܒܗ. ܕܬܨܠܚ. ܘܬܟܫܪ. ܗܐ ܦܩܕܬܟ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="9_pref">
               <p>ܡܢ <lb/>ܫ̈ܒܛܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="9">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܛ: ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܒܙܒܢܐ ܕܩܘܛܥ ܪܥܝܢܐ ܡܬܪܥܝܐ ܘܐܡܪܐ: ܕܠܡܢܐ ܟܝ ܗܟܢܐ ܫܒܩܢܝ <lb/>ܡܪܝܐ ܕܐܬܢܣܐ ܡܢ ܪ̈ܝܘܐ: ܐܝܠܝܢ ܕܒܙܒܢ ܚܡܬܢ ܡܥܝܪܝܢ ܥܠ ܐܚ̈ܐ ܕܩܪ̈ܝܒܝܢ ܠܢ: ܒܙܒܢ ܕܝܢ <lb/>ܒܟܪܝܘܬܐ ܪܡܝܢ ܠܢ. ܒܝܕ ܕܐܠܨܝܢ ܠܢ ܕܢܬܬܥܝܩ ܐܦ ܠܘܬ ܐܚ̈ܐ ܕܪ̈ܚܝܩܝܢ ܡܢܢ. ܗܠܝܢ ܕܝܢ ܦܘܪ̈ܣܐ <lb/>ܐܝܬܝܗܘܢ. ܕܚܘܫ̈ܒܐ ܕܩܘܛܥ ܪܥܝܢܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܐܬܚܡܬ ܡܪܝܐ ܥܠ ܐܝܣܪܐܝܠ ܘܐܡܪ. ܥܠ ܕܥܒܪ ܥܡܐ <lb/>ܗܢܐ ܥܠ ܩܝܡܝ ܕܦܩܕܬ ܠܐܒ̈ܗܝܗܘܢ: ܘܠܐ ܫܡܥܘ ܒܩܠܝ܆ ܐܦ ܐܢܐ ܠܐ ܐܘܣܦ ܠܡܘܒܕܘ ܠܐܢܫ ܡܢ <lb/>ܩܕܡܝܗܘܢ. ܡܢ ܥܡܡ̈ܐ ܕܫܒܩ ܝܫܘܥ ܒܪܢܘܢ ܘܡܝܬ. ܡܛܠ ܕܢܢܣܐ ܒܗܘܢ ܡܪܝܐ ܠܐܝܣܪܐܝܠ: <lb/>ܐܢ ܢܛܪܝܢ ܐܘܪ̈ܚܬܗ ܕܡܪܝܐ ܘܡܗܠܟܝܢ ܒ̈ܗܝܢ: ܐܝܟ ܕܢܛܪܘ ܐܒ̈ܗܝܗܘܢ ܐܘ ܠܐ ܘܫܒܩ ܐܢܘܢ ܡܪܝܐ <lb/>ܠܥܡܡ̈ܐ ܗܠܝܢ܆ ܘܠܐ ܐܘܒܕ ܐܢܘܢ ܒܥܓܠ. ܘܠܐ ܐܫܠܡ ܐܢܘܢ ܡܪܝܐ ܒܐܝܕܐ ܕܝܫܘܥ ܒܪܢܘܢ. ܘܗܠܝܢ <lb/>ܥܡܡ̈ܐ ܕܫܒܩ ܡܪܝܐ ܠܡܢܤܝܘ ܒܗܘܢ ܠܐܝܣܪܝܠ. ܟܠ ܕܠܐ ܝܕܥܘ ܠܟܠܗܘܢ ܩܪ̈ܒܐ ܕܟ̈ܢܥܢܝܐ. <lb/>ܒܠܚܘܕ ܡܛܠ ܕܢܕܥܘܢ ܕܪ̈ܐ ܕܒ̈ܢܝ ܐܝܣܪܝܠ. ܕܢܠܦܘܢ ܩܪܒܐ. ܒܠܚܘܕ ܩܕܡ̈ܝܐ ܠܐ ܝܕܥܘ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="10_pref">
               <p>ܡܢ <lb/>ܕܘܝܕ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="10">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝ: ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܩܫܝܬܐ ܕܠܐ ܨܒܝܐ ܕܬܫܦܥ ܕܡ̈ܥܐ ܒܠܠܝܐ: ܡܛܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܩܘܛܥ <lb/>ܪܥܝܢܐ. ܫܘܦܥ ܕܡ̈ܥܐ ܓܝܪ ܐܝܬܘܗܝ܆ ܣܡܐ ܪܒܐ ܕܚ̈ܙܘܢܐ ܕܠܠܝܐ: ܐܝܠܝܢ ܕܡܢ ܩܘܛܥ ܪܥܝܢܐ <lb/>ܡܬܝܠܕܝܢ. ܗܢܐ ܕܝܢ ܤܡܐ ܐܦ ܕܘܝܕ ܢܒܝܐ܆ ܚܟܝܡܐܝܬ ܩܪܒ ܗܘܐ ܠܚܫ̈ܘܗܝ ܟܕ ܐܡܪ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐܝܬܝ <lb/>ܒܬ̈ܢܚܬܝ ܘܨܒܥܬ ܒܟܠ ܠܝܠܐ ܥܪܣܝ. ܘܒܕܡܥܬܝ ܬܫܘܝܬܝ ܐܡܣܝܬ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="11">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܐ ܠܘܬ ܡܪܝܐ ܡܛܠ <lb/>ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܩܘܛܥ ܪܥܝܢܐ ܕܐܓܪܘ ܒܝ.܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܚܙܝ ܡܘܟܟܝ. ܘܥܡܠܝ ܘܫܒܘܩ ܠܝ ܟܠܗ ܚܛܝܬܝ <lb/>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="12">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܒ ܠܘܩܒܠ ܚܘ̈ܫܒܐ ܕܩܘܛܥ ܪܥܝܢܐ: ܕܦܣܩܝܢ ܠܗ ܠܣܒܪܝ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܢܐ ܕܝܢ ܗܝܡܢܬ ܕܐܚܙܐ <pb n="524"/>ܒܛܒ̈ܬܗ ܕܡܪܝܐ ܒܐܪܥܐ ܕܚ̈ܝܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="13">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܓ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܪܛܘܢܝܐ ܕܡܢ ܩܘܛܥ ܪܥܝܢܐ ܗܘܐ: ܐܝܢܐ <lb/>ܕܐܦ ܥܠܝܗ ܕܬܫܒܘܚܬܐ ܡܡܪܚ ܕܢܫܬܩ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܒܪܟ ܠܡܪܝܐ ܒܟܠܙܒܢ. ܘܒܟܠܙܒܢ ܬܫ̈ܒܚܬܗ <lb/>ܒܦܘܡܝ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="14">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܕ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܒܩܘܛܥ ܪܥܝܢܐ ܫܩܠܐ ܚܘ̈ܫܒܐ ܕܦܣܩܝܢ ܠܗ ܠܤܒܪܗ <lb/>ܟܕ ܡܚܘܝܢ ܠܗ ܕܤܓܝ ܥܤܩ ܥܘܡܪܐ ܕܝܚܝܕܝܘܬܐ: ܘܠܡܚܣܢ ܡܣܝܒܪ ܐܢܫ ܕܘܒܪܗ܀ <lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܤܒܪ ܒܐܠܗܐ ܘܥܒܕ ܛܒܬܐ ܥܒܪ ܒܐܪܥܐ ܘܒܥܝ ܗܝܡܢܘܬܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="15">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܗ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܘܝܬܐ <lb/>ܕܡܬܩܛܥܐ ܬܪܥܝܬܗ: ܘܕ̈ܘܟܝܬܐ ܐܚܪ̈ܢܝܬܐ ܓܒܝܐ ܠܗ ܕܬܥܡܪ ܒܗܝܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܤܒܪ ܒܡܪܝܐ ܘܛܪ <lb/>ܐܘܪܚܗ. ܘܢܪܝܡܟ ܠܡܐܪܬ ܐܪܥܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="16">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܘ ܠܘܩܒܠ ܪܥܝܢܐ ܕܠܐ ܚܟܡ: ܕܟܕ ܢܓܪܘܢ ܒܗ ܚܘܫ̈ܒܐ <lb/>ܕܩܘܛܥ ܪܥܝܢܐ: ܡܕܠܚܝܢ ܬܩܢܘܬܗ: ܘܒܙܒܢܐ ܕܨܠܘܬܐ ܡܥܡܛܝܢ ܠܗ ܠܢܘܗܪܐ ܩܕܝܫܐ ܒ̈ܥܝܢܘܗܝ. <lb/>ܡܛܠܬܗ ܕܝܢ ܕܝܠܗ ܕܗܢܐ ܢܘܗܪܐ. ܨܒܝܢܢ ܕܢܐܠܦ ܕܡܢ ܐܝܟܐ ܐܝܬܘܗܝ. ܐܢܐ ܘܥܒܕܗ ܕܐܠܗܐ <lb/>ܐܡܘܢܝܣ. ܘܫܐܠܢܝܗܝ ܠܝܘܚܢܢ ܩܕܝܫܐ ܚܙܝܐ ܕܬܒܐܝܣ. ܕܗܘ ܟܝ ܟܝܢܐ ܕܪܥܝܢܐ ܢܗܝܪ ܗܘ: <lb/>ܘܢܘܗܪܐ ܡܢ ܢܦܫܗ ܡܒܥ: ܐܘ ܡܢ ܠܒܪ ܡܕܡ ܐܚܪܝܢ ܡܬܚܙܐ ܘܡܢܗܪ ܠܗ. ܗܘ ܕܝܢ ܦܢܝ ܠܢ <lb/>ܦܬܓܡܐ ܘܐܡܪ. ܕܠܝܬ ܒܪܢܫܐ ܕܡܫܟܚ ܡܦܫܩ ܠܗܕܐ. ܘܠܐ ܬܘܒ ܒܠܥܕ ܡܢ ܛܝܒܘܬܐ ܕܐܠܗܐ <lb/>ܡܫܟܚ ܪܥܝܢܐ ܕܢܬܢܗܪ ܒܨܠܘܬܐ: ܟܕ ܡܢ ܒܥܠܕܒ̈ܒܐ ܣ̈ܓܝܐܐ ܘܡܪ̈ܝܪܐ ܡܢ ܡܬܚܪܪ: ܐܝܠܝܢ <lb/>ܕܡܬܚܦܛܝܢ ܠܐܒܕܢܗ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܒܝ ܐܬܗܦܟ ܘܚܝܠܝ ܫܒܩܢܝ. ܘܢܘܗܪܐ ܕܥ̈ܝܢܝ ܠܐ ܗܘܐ ܠܘܬܝ <lb/>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="17">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܙ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܨܒܝܐ ܕܬܐܠܦ: ܕܐܢ ܫܪܝܪܐܝܬ ܗܝܕܝܢ ܗܘ ܡܫܬܠܡܐ ܢܦܫܐ ܠܢܣ̈ܝܘܢܐ ܕܡܢ <lb/>ܫܐ̈ܕܐ: ܐܡܬܝ ܕܩܠܝܠ ܡܫܬܒܩܐ ܡܢ ܡ̈ܠܐܟܐ ܩ̈ܕܝܫܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܪ̈ܚܡܝ ܘܚܒܪ̈ܝ ܠܘܩܒܠ ܟܐܒܝ ܩܡܘ. <lb/>ܘܩܪ̈ܝܒܝ ܒܪܘܚܩܐ ܩܝܡܝܢ ܗܘܘ. ܘܐܚܕܘܢܝ ܐܝܠܝܢ ܕܒܥܝܢ ܠܢܦܫܝ ܘܨܒܝܢ ܠܒܝܫܬܝ. ܘܡܠܠܘ <lb/>ܫܘܩܪܐ ܘܢܟܠܐ ܘܝܘܡܐ ܟܠܗ ܪܢܝܢ ܗܘܘ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="18">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܚ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܩܘܛܥ ܪܥܝܢܐ ܕܦܣܩ ܤܒܪܐ <lb/>ܕܡܣܝܒܪܢܘܬܢ: ܐܝܟ ܗܘ ܕܠܐ ܡܫܟܚܐ ܒܝܕ ܪܗܛܗ ܡܦܝܤܐ ܠܗ ܠܡܪܝܐ ܕܢܥܒܕ ܥܠܝܢ ܪ̈ܚܡܐ܀ <lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܤܒܪܘ ܤܒܪܬ ܒܡܪܝܐ܆ ܕܐܬܦܢܝ ܠܘܬܝ ܘܫܡܥ ܒܥܘܬܝ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="19">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܛ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܤܒܪܐ ܠܗ <lb/>ܕܠܐ ܗܘܐ ܡܕܡ ܐܢ̈ܝܢ ܕܡ̈ܥܐ: ܒܙܒܢܐ ܕܩܪܒܐ ܕܥܡ ܩܘܛܥ ܪܥܝܢܐ: ܘܠܐ ܡܬܕܟܪܐ ܠܗ ܠܕܘܝܕ ܕܗܝ <lb/>ܗܕܐ ܥܒܕ ܗܘܐ ܟܕ ܐܡܪ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܠܗܐ ܗܘܬ ܠܝ ܕܡܥܬܝ ܡܐܟܘܠܬܐ ܒܐܝܡܡܐ ܘܒܠܠܝܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="20">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟ ܠܘܩܒܠ <lb/>ܢܦܫܐ ܕܡܢ ܩܘܛܥ ܪܥܝܢܐ ܢܦܠܐ: ܘܡܬܡܠܝܐ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܟܪܝܘܬܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܥܠ ܡܢܐ ܡܬܛܪܦܬܝ ܢܦܫܝ̈ <lb/>ܘܥܠ ܡܢܐ ܟܪܝܐ ܠܟܝ. ܣܟܝ ܠܐܠܗܐ ܡܛܠ ܕܬܘܒ ܐܘܕܐ ܠܗ. ܠܦܪܘܩܐ ܕܐܦ̈ܝ ܘܐܠܗܝ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="21">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܐ ܠܘܬ <lb/>ܡܪܝܐ ܥܠ ܕܝܘܐ ܕܩܘܛܥ ܪܥܝܢܐ ܕܐܬܚܪܝ ܥܡܝ ܟܠܗ ܝܘܡܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܪܚܡ ܥܠܝ ܐܠܗܐ̈ ܡܛܠ ܕܕܫܢܝ <lb/>ܒܪܢܫܐ. ܝܘܡܐ ܟܠܗ ܩܪܒܬܢܐ ܐܠܨܢܝ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="22">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܒ ܠܘܬ ܡܪܝܐ ܥܠ ܕܫܢܝܘ ܡܢܝ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܚܡܬܐ <lb/>ܘܕܪܓܬܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܥܠܬܢܝ ܒܢܘܪܐ ܘܒܡ̈ܝܐ ܘܐܦܩܬܢܝ ܠܐܪܘܚܬܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="23">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܓ ܠܘܬ ܡܪܝܐ ܡܛܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܩܘܛܥ <lb/>ܪܥܝܢܐ ܕܗܘܝܢ ܒܢ: ܕܗܐ ܠܡ ܦܠܢ ܚܕ ܡܢ ܐܚ̈ܝܢ ܐܘ ܚܕ ܡܢ ܒ̈ܢܝ ܓܢܣܢ. ܐܬܩܪܒ ܘܢܩܦ ܠܕܪܓܐ <lb/>ܕܐܝܩܪܐ ܘܕܫܘܠܛܢܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܛܐܒ ܠܝ ܫܡܟ ܡܪܝܐ̈ ܬܘܟܠܢܝ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="24">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܕ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܡܓܪܓ ܠܢ: <lb/>ܕܒܙܒܢܐ ܕܩܘܛܥ ܪܥܝܢܐ ܢܐܙܠ ܠܘܬ ܐܚ̈ܐ: ܐܝܟ ܕܢܬܒܝܐ ܡܢܗܘܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܝܬ ܡܒܝܐܢܐ ܠܢܦܫܝ. ܐܬܕܟܪܬ <lb/>ܐܠܗܐ ܘܐܬܕܠܚܬ. ܘܐܪܢܝܬ ܘܐܬܛܪܦܬ ܪܘܚܝ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="25">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܗ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܩܘܛܥ ܪܥܝܢܐ: ܕܡܢܐ ܠܢ <lb/>ܙܒܢܐ ܢܓܝܪܐ: ܘܫ̈ܢܝܐ ܕܚ̈ܝܐ ܡܪ̈ܝܪܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܒܪܢܫܐ ܐܝܟ ܥܡܝܪܐ ܝܘܡ̈ܘܗܝ. ܘܐܝܟ ܥܘܦܝܐ ܕܚܩܠܐ ܗܟܢ <lb/>ܝܥܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="26">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܘ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܩܘܛܥ ܪܥܝܢܐ: ܕܡܬܚܦܛ ܕܢܫܟܚ ܩܠܝܬܐ ܐܚܪܬܐ ܐܝܟ ܕܠܡܥܡܪܗ <lb/>ܐܝܟ ܗܘ ܠܡ ܕܗܝ ܩܕܡܝܬܐ ܕܐܚܝܕ ܗܘܐ ܤܓܝ ܣܢܝܐ: ܘܡܠܝܐ ܠܡ ܢܛܘܠܘܬܐ: ܘܗܘܘ ܠܗ <lb/>ܡܢܗ ܟܘܪ̈ܗܢܐ ܕܟܠ ܓܢܣ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܗܪܟܐ ܐܬܒ ܡܛܠ ܕܪܓܬܗ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="27">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܙ ܠܘܬ ܡܪܝܐ ܥܠ ܚܘܫ̈ܒܐ <lb/>ܕܪ̈ܕܦܘܗܝ ܠܪܥܝܢܝ ܘܤܪܕܘܗܝ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܛܠ ܕܪܕܦ ܒܥܠܕܒܒܐ ܠܢܦܫܝ܆ ܘܡܟܟ ܚ̈ܝܝ ܒܐܪܥܐ. <lb/>ܘܐܘܬܒܢܝ ܐܝܟ ܡܝܬܐ ܒܚܫܘܟܐ ܠܥܠܡ. ܘܐܬܛܪܦܬܝ ܥܠܝ ܪܘܚܝ ܘܙܥ ܠܒܝ ܒܓܘܝ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="28_pref">
               <p>ܡܢ <pb n="526"/>ܡܬ̈ܠܘܗܝ ܕܫܠܝܡܘܢ. </p>
            </div>
            <div type="section" n="28">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܚ: ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܩܘܛܥ ܪܥܝܢܐ: ܕܫܕܐ ܦܘܠܚܢܐ ܕܐܝ̈ܕܝܐ: <lb/>ܘܒܢܘܡܬܐ ܐܪܟܢܗ ܠܦܓܪܐ ܥܠ ܐܣܬܐ܀܀. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܥܕܡܐ ܠܐܡܬܝ ܕܡܟ ܐܢܬ ܚܒܢܢܐ. ܐܡܬܝ ܬܩܘܡ <lb/>ܡܢ ܫܢܬܟ. ܩܠܝܠ ܬܢܘܡ ܘܩܠܝܠ ܬܕܡܟ ܘܩܠܝܠ ܬܤܝܡ ܐܝܕܟ ܥܠ ܚܕܝܟ. ܬܐܬܐ ܥܠܝܟ <lb/>ܡܤܟܢܘܬܐ ܘܬܕܪܟܟ ܨܪܝܟܘܬܐ ܐܝܟ ܓܒܪܐ ܟܫܝܪܐ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="29">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܛ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܗܘ ܕܡܗܡܐ ܡܢ <lb/>ܥܡ̈ܠܐ ܕܦܘܠܚܢ ܦܘܩ̈ܕܢܐ.܀.. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܛܒ ܗܘ ܒܪܢܫܐ ܕܡܫܪܐ ܠܡܥܕܪܘ: ܡܢ ܗܘ ܕܬܠܐ ܒܤܒܪܐ <lb/>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="30">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܩܘܛܥ ܪܥܝܢܐ ܕܥܕܠ ܠܗܘܢ ܠܐܚ̈ܐ: ܐܝܟ ܗܘ ܕܠܝܬ ܒܗܘܢ ܚܘܒܐ: ܘܠܐ <lb/>ܨܒܝܢ ܠܡܒܝܐܘ ܠܐܝܠܝܢ ܕܟܪܝܗܝܢ ܘܠܐܝܢ.܀.. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܥܠܬܐ ܒܥܐ ܕܢܫܟܚ ܓܒܪܐ ܕܨܒܐ ܕܢܦܪܘܫ ܡܢ <lb/>ܚܒܪ̈ܘܗܝ. ܒܟܠܙܒܢ ܕܝܢ ܒܚܤܕܐ ܢܗܘܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="31_pref">
               <p>ܠܐ ܡܢ ܐܝܘܒ </p>
            </div>
            <div type="section" n="31">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܟܪܝܐ ܠܗ ܡܛܠ ܚܘܫܒܐ <lb/>ܕܩܘܛܥ ܪܥܝܢܐ.܀.. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܪܕܘܬܗ ܕܚܣܝܢܐ ܠܐ ܬܣܠܐ. ܡܛܠ ܕܗܘ ܬܒܪ ܘܥܨܒ. ܘܡܚܐ ܘܐܝ̈ܕܘܗܝ <lb/>ܡܐܣ̈ܝܢ ܒܫܬ ܥ̈ܩܢ ܢܦܪܩܟ܆ ܘܒܕܫܒܥ ܠܐ ܬܩܪܘܒ ܠܟ ܒܝܫܬܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="32">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܒ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ <lb/>ܕܩܘܛܥ ܪܥܝܢܐ ܕܨܐܪ ܠܢ ܤܝܒܘܬܐ ܢܓܝܪܬܐ. ܘܡܣܟܢܘܬܐ ܡܪܝܪܬܐ ܕܠܐ ܡܬܒܝܐܐ: ܘܟܘܪ̈ܗܢܐ <lb/>ܕܡܫܟܚܝܢ ܩܛܠܝܢ ܠܗ ܠܦܓܪܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܫܐܠ ܥܠ ܕܪ̈ܐ ܩܕܡ̈ܝܐ. ܘܐܬܒܝܢ ܬܘܒ ܒܒܘܕܩܐ ܕܐܒ̈ܗܝܗܘܢ. <lb/>ܕܐܬܡܠܝ ܓܝܪ ܚܢܢ ܠܐ ܝܕܥܝܢ ܚܢܢ. ܘܐܝܟ ܛܠܠܐ ܐܢܘܢ ܝܘܡ̈ܝܢ ܥܠ ܐܪܥܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="33">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܓ ܠܘܩܒܠ <lb/>ܚܘܫܒܐ ܕܩܘܛܥ ܪܥܝܢܐ ܕܡܚܘܐ ܠܢ ܕܘܟ̈ܝܬܐ ܐܚܪ̈ܢܝܬܐ: ܘܡܠܟ ܠܢ ܕܪ̈ܗܝܢ ܢܩܢܐ ܠܢ ܩܠܝܬܐ: <lb/>ܘܐܝܟ ܗܘ ܕܐܦ ܣ̈ܘܢܩܢܝܢ ܕܠܐ ܥܡܠܐ ܡܫܟܚܝܢܢ ܒ̈ܗܝܢ: ܘܢܝܚܐ ܘܒܘܝܐܐ ܠܐܚ̈ܐ ܕܐܬܝܢ ܨܐܕܝܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܙܥܘܪ̈ܝܢ <lb/>ܐܢܘܢ ܝܘܡ̈ܬܐ ܕܚ̈ܝܝ. ܦܪܘܩܘ ܡܢܝ ܕܐܫܠܐ ܘܐܬܬܢܝܚ ܩܠܝܠ. ܥܕܠܐ ܐܙܠ ܐܢܐ ܘܬܘܒ ܠܐ ܐܗܦܘܟ: <lb/>ܠܐܪܥܐ ܚܫܘܟܬܐ ܕ̈ܛܠܠܝ ܡܘܬܐ ܕܫܗܝܐ ܐܝܟ ܚܒܪܐ ܘ̈ܛܠܠܝ ܡܘܬܐ. ܘܠܝܬ ܒܗ ܣܕܪ̈ܝܢ ܕܕܪ̈ܝܢ: <lb/>ܘܡܫܠܗܝܐ ܐܝܟ ܚܒܪܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="34">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܕ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܒܩܘܛܥ ܪܥܝܢܐ ܡܬܪܥܝܐ: ܕܠܝܬ ܕܚܙܐ ܥܩ̈ܬܗ܀ <lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܬܐܡܪ ܕܠܐ ܙܟܐ ܓܒܪܐ ܡܐ ܕܕܚܠ ܡܢ ܐܠܗܐ. ܡܛܠ ܕܗܐ ܙܟܘܬܗ ܡܢ ܡܪܝܐ ܕܚܙܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="35_pref">
               <p>ܠܗ ܡܢ ܡܝܟܐ: <lb/>ܠ</p>
            </div>
            <div type="section" n="35">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܗ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܩܘܛܥ ܪܥܝܢܐ: ܕܝܗܒܝܢ ܛܘܒܐ ܠܐܝܠܝܢ ܕܒܥܠܡܐ ܡܬܚܫܚܝܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܛܠ <lb/>ܕܟܠܗܘܢ ܥܡܡ̈ܐ ܢܗܠܟܘܢ ܐܢܫ ܒܫܡ ܐܠܗܗ܆ ܘܚܢܢ ܢܗܠܟ ܒܫܡܗ ܕܡܪܝܐ ܐܠܗܢ. ܠܥܠܡ <lb/>ܘܠܥܠܡ ܥܠܡܝܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="36">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܡܛܠ ܟܘܪܗܢܗ ܕܦܓܪܐ: ܡܩܒܠܐ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܩܘܛܥ <lb/>ܪܥܝܢܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܚܘܬܗ ܕܡܪܝܐ ܐܣܝܒܪ. ܡܛܠ ܕܚܛܝܬ ܠܗ. ܥܕܡܐ ܕܢܕܘܢ ܕܝܢܝ ܘܢܬܒܥ ܬܒܥܬܝ: <lb/>ܘܢܦܩܢܝ ܠܢܘܗܪܐ ܘܐܚܙܐ ܒܙܕܝܩܘܬܗ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="37_pref">
               <p>ܡܢ ܐܫܥܝܐ </p>
            </div>
            <div type="section" n="37">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܙ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܢܦܠ ܥܠܝܗ ܝܘܩܪܐ <lb/>ܕܩܘܛܥ ܪܥܝܢܐ: ܘܡܢ ܡܐܝܢܘܬܐ ܕܚܘܫ̈ܒܐ ܕܩܘܛܥ ܪܥܝܢܐ ܩܥܝܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܢܒܗܬܘܢ ܘܢܚܦܪܘܢ ܐܝܠܝܢ <lb/>ܕܤܩܪܝܢ ܠܟ. ܘܢܗܘܘܢ ܐܝܟ ܠܐ ܡܕܡ. ܘܢܐܒܕܘܢ ܓܒܪ̈ܐ ܕܢܨܝܢ ܥܡܟ. ܘܢܗܘܘܢ ܐܝܟ ܠܐ ܐܝܬܝܗܘܢ. <lb/>ܓܒܪ̈ܐ ܕܡܬܟܬܫܝܢ ܥܡܟ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="38_pref">
               <p>ܡܢ ܐܪܡܝܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="38">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܚ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܡܢ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܡܐܝܢܘܬܐ ܘܕܩܘܛܥ <lb/>ܪܥܝܢܐ ܕܐܓܪܘ ܒܗ: ܐܬܡܚܠܬ ܘܬܚܒܬ ܘܐܘܦܝܬ ܒܡܪ̈ܪܐ ܕܢܦܫܗ: ܘܐܬܐܟܠ ܠܗ ܚܝܠܗ ܡܢ <lb/>ܫܦܠܗ ܪܒܐ: ܘܩܪܝܒܐ ܕܬܦܣܘܩ ܤܒܪܗ ܡܢ ܩܛܝܪܗ ܕܕܝܘܐ ܗܢܐ: ܟܕ ܡܫܬܢܝܐ ܘܡܫܬܒܪܪܐ <lb/>ܒܕܡ̈ܥܐ ܚܫܝܫ̈ܬܐ ܘܚ̈ܢܝܓܬܐ: ܘܠܝܬ ܠܗ ܦܘܝܓܐ ܡܢ ܕܘܟ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܗܟܢܐ ܐܡܪ ܡܪܝܐ. ܟܠܝ ܩܠܟܝ <lb/>ܡܢ ܒܟܝܐ܆ ܘܥ̈ܝܢܝܟܝ ܡܢ ܕܡܥܬܐ. ܡܛܠ ܕܐܝܬ ܐܓܪܐ ܠܕܡ̈ܥܝܟܝ ܐܡܪ ܡܪܝܐ: ܘܢܗܦܟܘܢ ܡܢ <lb/>ܐܪܥܐ ܕܒܥܠܕܒ̈ܒܐ. ܘܐܝܬ ܣܒܪܐ ܠܚܪܬܟܝ ܐܡܪ ܡܪܝܐ. ܘܢܗܦܟܘܢ ܒ̈ܢܝܐ ܠܬܚ̈ܘܡܝܗܘܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="39">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܛ <lb/>ܠܘܬ ܡܪܝܐ ܥܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܩܘܛܥ ܪܥܝܢܐ: ܕܡܙܝܥܝܢ ܠܗ ܠܡܣܝܒܪܢܘܬܢ ܘܡܓܪ̈ܓܝܢ ܠܢ <lb/>ܕܢܬܦܪܓܐ ܩܠܝܠ: ܘܕܢܚܙܐ ܥܘܡܪܢ ܘܿܐܢܫܘܬܢ ܠܢܘܓܪܐ ܣܓܝܐܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܪܝܐ ܚܘܣ ܡܛܠ ܫܡܟ. <lb/>ܡܛܠ ܕܤܓܝܐܐ ܗܝ ܛܝܒܘܬܟ. ܘܠܟ ܚܛܝܢ ܣܒܪܗ̈ ܕܐܝܤܪܝܠ ܘܦܪܘܩܗ ܒܙܒܢܐ ܕܐܘܠܨܢܐ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="40_pref">
               <p>ܡܢ <lb/>ܐܘ̈ܠܝܬܗ ܕܐܪܡܝܐ </p>
            </div>
            <div type="section" n="40">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܡܚܘܝܢ ܠܢ ܝܚܝܕܝܘܬܐ: ܕܣܓܝ ܐܘ̈ܠܨܢܐ ܘܥܡ̈ܠܐ ܪܘܪ̈ܒܐ <lb/>ܐܝܬ ܒܕܘܒܪܗ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܛܒ ܗܘ ܡܪܝܐ ܠܡܢ ܕܡܤܟܐ ܠܗ ܘܠܢܦܫܐ ܕܒܥܝܐ ܠܗ. ܛܒ ܠܡܢ <pb n="528"/>ܕܡܤܒܪ ܒܩܘܫܬܐ ܠܦܘܪܩܢܗ ܕܡܪܝܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="41">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܐ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܐܡܪ ܕܡܫܟܚ ܗܘ ܐܢܫ ܐܦ ܕܠܐ <lb/>ܝܚܝܕܝܘܬܐ: ܕܢܩܢܐ ܕܟܝܘܬܐ ܘܬܩܢܘܬܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܛܒ ܠܓܒܪܐ ܟܕ ܢܫܩܘܠ ܢܝܪܟ ܒܛܠܝܘܬܗ܆ ܘܢܬܒ <lb/>ܒܠܚܘܕܘܗܝ ܘܢܫܬܘܩ܆ ܡܛܠ ܕܩܒܠ ܥܠܘܗܝ ܢܝܪܟ. ܘܢܬܠ ܒܥܦܪܐ ܦܘܡܗ܆ ܡܛܠ <lb/>ܕܐܝܬ ܣܒܪܐ. ܘܢܬܠ ܦܟܗ ܠܡܢ ܕܡܚܐ ܠܗ ܘܢܤܒܥ ܚܣܕܐ. ܡܛܠ ܕܠܐ ܛܥܐ ܡܪܝܐ ܠܥܠܡ <lb/>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="42_pref">
               <p>ܡܒ ܡܢ ܕܢܝܐܝܠ </p>
            </div>
            <div type="section" n="42">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘܬ ܡܪܝܐ ܡܛܠ ܚܘܫܒܐ ܕܩܘܛܥ ܪܥܝܢܐ: ܕܐܬܚܝܠ ܥܠܝ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܬܬܠ ܠܢ <lb/>ܠܚܣܕܐ ܡܛܠ ܫܡܟ. ܡܛܠ ܐܒܪܗܡ ܪܚܡܟ. ܘܐܝܣܚܩ ܥܒܕܟ܆ ܘܐܝܤܪܐܝܠ ܩܕܝܫܟ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="43_pref">
               <p>ܡܢ <lb/>ܐܘܢܓܠܝܘܢ ܕܡܬܝ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="43">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܓ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܩܘܛܥ ܪܥܝܢܐ: ܕܡܠܟ ܠܢ ܕܢܣܥܘܪ ܠܐܒܘܢ ܦܓܪܢܐ <lb/>܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܫܒܘܩ ܡ̈ܝܬܐ ܩܒܪܝܢ ܡ̈ܝܬܝܗܘܢ. ܘܐܢܬ ܙܠ ܣܒܪ ܡܠܟܘܬܐ ܕܫܡܝܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="44">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܕ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܡܢ <lb/>ܩܘܛܥ ܪܥܝܢܐ ܢܦܠܐ: ܘܬܘܒ ܠܒ̈ܢܝ ܓܢܣܗ ܦܓܪ̈ܢܐ ܒܥܝܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܢ ܐܢܫ ܢܫܒܘܩ ܐܒ̈ܗܐ ܐܘ ܐܚ̈ܐ ܐܘ <lb/>ܐܚ̈ܘܬܐ ܐܘ ܐܢܬܬܐ ܐܘ ܒ̈ܢܝܐ: ܐܘ ܩܘܪ̈ܝܐ ܡܛܠ ܫܡܝ܆ ܚܕ ܒܡܐܐ ܢܩܒܠ: ܘܚ̈ܝܐ ܕܠܥܠܡ ܢܐܪܬ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="45_pref">
               <p>ܡܢ <lb/>ܐܘܢܓܠܝܘܢ ܕܠܘܩܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="45">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܗ: ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܠܐ ܡܦܣܐ: ܕܪܚܡܬܐ ܕܠܘܬ ܐܢܫܘܬܗ ܤܢܐܬܐ ܩܪܗ <lb/>ܡܫܝܚܐ: ܟܕ ܐܡܪ ܗܘܐ ܗܟܢܐ ܠܘܬ ܢܦܫ̈ܬܐ ܕܒ̈ܚܫܐ ܕܪ̈ܓܝܓܬܐ ܐܝܬܝܗܝܢ: ܘܪ̈ܚܡܢ ܠܗ <lb/>ܠܥܠܡܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܢ ܕܐܬܐ ܠܘܬܝ ܘܠܐ ܤܢܐ ܠܐܒܘܗܝ ܘܠܐܡܗ: ܘܠܐܚ̈ܘܗܝ ܘܠܐܚ̈ܘܬܗ܆ ܠܐ ܡܫܟܚ ܕܢܗܘܐ <lb/>ܠܝ ܬܠܡܝܕܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="46_pref">
               <p>ܡܢ ܦܪܟܣܣ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="46">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܘ: ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܩܘܛܥ ܪܥܝܢܐ ܕܗܘܝܢ ܒܢ: ܐܝܟ ܗܘ ܠܡ <lb/>ܕܗܐ ܒ̈ܢܝ ܓܢܣܢ ܐܡܪܝܢ ܡܛܠܬܢ: ܕܠܐ ܗܘܐ ܠܡ ܡܛܠ ܐܠܗܐ ܫܒܩܢܝܗܝ ܠܥܠܡܐ ܘܐܚܒܢܗ <lb/>ܠܝܚܝܕܝܘܬܐ: ܐܠܐ ܐܘ ܡܛܠ ܚ̈ܛܗܝܢ ܐܘ ܡܛܠ ܡܚܝܠܘܬܢ. ܕܠܐ ܡܫܟܚܝܢ ܗܘܝܢ ܕܢܬܓܒܪ <lb/>ܒܨ̈ܒܘܬܗ ܕܥܠܡܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܢ ܡܢ ܘܠܐ ܠܡܬܛܦܤܘ ܫܪܝܪܐܝܬ. ܡܢ ܐܠܗܐ ܐܘ ܡܢ ܒ̈ܢܝ ܐܢܫܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="47_pref">
               <p>ܡܢ ܐܓܪܬܐ <lb/>ܕܪ̈ܗܘܡܝܐ </p>
            </div>
            <div type="section" n="47">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܙ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܩܘܛܥ ܪܥܝܢܐ: ܕܓܕܫܝܢ ܠܢ ܡܢ ܐܘ̈ܠܨܢܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܗܘܝܬܘܢ ܡܣܝܒܪܝܢ <lb/>ܐܘ̈ܠܨܢܝܟܘܢ. ܗܘܝܬܘܢ ܚܦܝܛܝܢ ܒܨܠܘܬܐ ܘܠܐ ܬܐܡܢ ܠܟܘܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="48_pref">
               <p>ܡܢ ܐܓܪܬܐ ܩܕ: ܕܩܘܪ̈ܢܬܝܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="48">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܚ <lb/>ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܡܢ ܩܘܛܥ ܪܥܝܢܐ: ܡܡܪܚܝܢ ܕܢܪܛܢܘܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܬܪܛܢܘܢ ܐܝܟܢܐ ܕܡܢܗܘܢ ܪܛܢܘ: <lb/>ܘܐܒܕܘ ܡܢ ܐܝ̈ܕܝ ܡܚܒܠܢܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="49_pref">
               <p>ܡܢ ܐܓܪܬܐ ܕܬܪ̈ܬܝܢ ܕܩܘܪ̈ܢܬܝܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="49">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܛ: ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܟܪܝܐ ܠܗ <lb/>ܡܛܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܩܘܛܥ ܪܥܝܢܐ: ܘܠܐ ܡܬܕܟܪ ܠܢܤ̈ܝܘܢܘܗܝ ܕܫܠܝܚܐ: ܐܝܠܝܢ ܕܬܢܐ ܘܐܡܪ܀ <lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܒܠܐܘܬܐ ܝܬܝܪ ܡܢܗܘܢ. ܒܐܣܘܪ̈ܐ ܝܬܝܪ ܡܢܗܘܢ. ܒܐܘ̈ܠܨܢܐ ܝܬܝܪ ܡܢܗܘܢ ܒܡ̈ܚܘܬܐ ܝܬܝܪ <lb/>ܡܢܗܘܢ. ܐܢ ܒܡ̈ܘܬܐ ܙܒ̈ܢܝܢ ܣ̈ܓܝܐܢ. ܡܢ ܝܗ̈ܘܕܝܐ ܚܡܫ ܙܒ̈ܢܝܢ. ܐܪܒܥܝܢ ܐܪܒܥܝܢ ܚܤܝܪ ܚܕܐ <lb/>ܒܠܥܬ. ܬܠܬ ܙܒ̈ܢܝܢ ܒ̈ܙܩܬܐ ܐܬܢܓܕܬ. ܚܕܐ ܙܒܢ ܐܬܪܓܡܬ. ܬܠܬ ܙܒ̈ܢܝܢ ܗܘܝܬ ܢܘܓܐ. ܐܝܡܡܐ <lb/>ܘܠܠܝܐ. ܕܠܐ ܣܦܝܢܬܐ ܒܝܡܐ ܗܘܝܬ. ܚܙܝܬ ܩܢܘܢܕܝܢܘܣ ܒܐܘܪ̈ܚܬܐ ܣܓܝܐ̈ܬܐ. ܩܢܘܢܕܝܢܘܣ <lb/>ܕܒܢܗܪ̈ܘܬܐ. ܩܢܘܢܕܝܢܘܣ ܕܡܢ ܓ̈ܝܣܐ. ܩܢܘܢܕܝܢܘܣ ܕܡܢ ܛܘܗܡܝ. ܩܢܘܢܕܝܢܘܣ ܕܡܢ ܥܡܡ̈ܐ. <lb/>ܩܢܘܢܕܝܢܘܣ ܕܒܡ̈ܕܝܢܬܐ. ܩܢܘܢܕܝܢܘܣ ܕܒܚܘܫ̈ܒܐ. ܩܢܘܢܕܝܢܘܣ ܕܒܝܡܐ. ܩܢܘܢܕܝܢܘܣ ܕܡܢ <lb/>ܐܚ̈ܐ ܕܓ̈ܠܐ. ܒܥܡܠܐ ܘܒܠܐܘܬܐ. ܒܫܗܪܐ ܣܓܝܐܐ. ܒܥܪܝܐ ܘܒܥܪܛܠܝܘܬܐ. ܒܟܦܢܐ ܘܒܨܗܝܐ. ܒܨܘܡܐ <lb/>ܣܓܝܐܐ. ܣܛܪ ܡܢ ܐܚܪ̈ܢܝܬܐ ܣܓܝܐ̈ܬܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="50_pref">
               <p>ܡܢ ܕܐܦܣܝ̈ܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="50">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܢ: ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܩܘܛܥ ܪܥܝܢܐ: ܕܠܐ <lb/>ܡܘܕܝܢ ܠܐܒ̈ܗܬܐ ܘܠܐܚ̈ܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܗܘܝܬܘܢ ܡܘܕܝܢ ܒܟܠܙܒܢ ܥܠ ܐ̈ܦܝ ܟܠܢܫ܆ ܒܫܡܗ ܕܡܪܢ ܝܫܘܥ <lb/>ܡܫܝܚܐ. ܗܘܝܬܘܢ ܡܫܬܥܒܕܝܢ ܚܕ ܠܚܕ. ܒܕܚܠܬܗ ܕܡܫܝܚܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="51_pref">
               <p>ܡܢ ܕܦܝܠܝ̈ܦܣܝܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="51">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܐ: ܠܘܩܒܠ <lb/>ܢܦܫܐ ܕܠܐ ܝܕܥܐ: ܕܐܦ ܗܕܐ ܕܢܚܫ ܐܢܫ ܥܠ ܐ̈ܦܝ ܡܫܝܚܐ: ܚܕܐ ܐܝܬܝܗ ܡܢ ܡܘܗ̈ܒܬܐ ܕܪܘܚܐ܀ <lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܦ ܗܕܐ ܡܘܗܒܬܐ ܡܢ ܐܠܗܐ ܐܬܝܗܒܬ ܠܟܘܢ. ܕܠܘ ܒܠܚܘܕ ܡܗܝܡܢܘ ܬܗܝܡܢܘܢ ܒܗ <lb/>ܒܡܫܝܚܐ܆ ܐܠܐ ܐܦ ܥܠ ܐ̈ܦܘܗܝ ܬܚܫܘܢ ܘܬܣܝܒܪܘܢ ܐܓܘܢܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="52_pref">
               <p>ܡܢ ܕܥܒܪ̈ܝܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="52">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܒ: ܠܘܩܒܠ <lb/>ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܢܦܫܐ ܕܡܢ ܩܘܛܥ ܪܥܝܢܐ ܡܬܬܙܝܥܝܢ: ܘܨܒܝܢ ܕܢܫܒܩܘܢ ܐܘܪܚܐ ܩܕܝܫܬܐ ܕܢܨ̈ܝܚܐ <lb/>ܘܕܘܟܬܐ ܕܥܘܡܪܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܣܝܒܪܢܘܬܐ ܗܘ ܓܝܪ ܤܓܝܐܬܐ ܡܬܒܥܝܐ ܠܟܘܢ: ܕܬܥܒܕܘܢ ܨܒܝܢܗ <pb n="530"/>ܕܐܠܗܐ. ܘܬܣܒܘܢ ܡܘܠܟܢܐ. ܩܠܝܠ ܗܘ ܓܝܪ ܙܒܢܐ ܘܛܒ ܙܥܘܪ. ܕܢܐܬܐ ܗܘ ܕܐܬܐ ܘܠܐ ܢܘܚܪ. ܘܟܐܢܐ <lb/>ܡܢ ܗܝܡܢܘܬܐ ܢܚܐ. ܘܐܢ ܡܬܩܛܥܐ ܠܗ ܠܐ ܨܒܝܐ ܒܗ ܢܦܫܝ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="53">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܓ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܡܓܪܓ <lb/>ܠܢ ܠܚܙܬܐ ܕܡܕܝܢܬܐ ܘܕܐܢܫܘܬܝ ܘܕܪ̈ܚܡܝ ܕܬܡܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܓܝܪ ܐܝܬ ܠܢ ܗܪܟܐ ܡܕܝܢܬܐ ܕܡܩܘܝܐ. <lb/>ܐܠܐ ܠܐܝܕܐ ܕܥܬܝܕܐ ܡܤܟܝܢܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="54">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܕ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܡܢ ܩܘܛܥ ܪܥܝܢܐ ܘܟܪܝܘܬܐ ܢܦܠܬ: ܘܡܬܚܫܒܐ <lb/>ܒܠܒܗ ܕܠܡܪܕܘܬܐ ܕܕܝ̈ܘܐ ܐܫܬܠܡܬ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܚܪ̈ܢܐ ܗܘܘ ܓܘܚܟܐ ܘܒܙܚܐ. ܘܩܒܠܘ ܢܣ̈ܝܘܢܐ ܘܢ̈ܓܕܐ. <lb/>ܘܐܬܪܓܡܘ ܘܐܬܐܣܪܘ ܒܝܬ ܐܣܝܪ̈ܐ. ܟܕ ܠܒܝܫܝܢ ܗܘܘ ܠܒ̈ܘܫܐ: ܡ̈ܫܟܐ ܕܐܡܪ̈ܐ ܘܕܥ̈ܙܐ܆ ܡܛܠ <lb/>ܕܠܝܬ ܗܘܐ ܠܗܘܢ ܡܕܡ. ܘܒܐܘܠܨܢܐ ܗܘܘ ܐܢܫܐ ܕܠܐ ܫܘܐ ܠܗܘܢ ܥܠܡܐ. ܘܐܝܟ ܛ̈ܥܝܐ ܐܬܟܪܟܘ܆ <lb/>ܒܛܘܪ̈ܐ ܘܒܡܥܪ̈ܐ ܘܒܦܥܪ̈ܝܗ ܕܐܪܥܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="55">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܗ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܩܘܛܥ ܪܥܝܢܐ: ܕܡܬܚܡܬܝܢ ܥܠ <lb/>ܐܒ̈ܗܬܐ ܩ̈ܕܝܫܐ: ܐܝܟ ܕܥܠ ܐܢܫܐ ܕܐܚܝܕܝܢ ܪ̈ܚܡܝܗܘܢ. ܘܠܐ ܨܒܝܢ ܕܢܒܐܘܢ ܠܐܚ̈ܐ. ܡܛܠ ܗܕܐ ܐܦ <lb/>ܗܢܘܢ ܚܘܫ̈ܒܐ ܡܥܩܝܢ ܨܐܕܝܗܘܢ: ܘܠܐ ܨܒܝܢ ܕܢܫܬܥܒܕܘܢ ܠܗܘܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܬܛܦܝܣܘ ܠܡܕܒܪ̈ܢܝܟܘܢ <lb/>ܘܐܫܬܡܥܘ ܠܗܘܢ. ܗܢܘܢ ܓܝܪ ܫܗܪܝܢ ܚܠܦ ܢܦܫ̈ܬܟܘܢ. ܐܝܟܢܐ ܕܚܘܫܒܢܐ ܝܗܒܝܢ ܠܐܠܗܐ. <lb/>ܒܚܕܘܬܐ ܘܠܐ ܒܬܢܚ̈ܬܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="56_pref">
               <p>ܡܢ ܐܓܪܬ ܕܝܥܩܘܒ </p>
            </div>
            <div type="section" n="56">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܘ: ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܢܦܫܐ ܕܟܪܝܐ ܠܗ: ܥܠ <lb/>ܪܘܚܐ ܕܩܘܛܥ ܪܥܝܢܐ ܕܐܓܪ ܒܗ ܘܡܫܚܠܦ ܬܩܢܘܬܗ܀. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܚܕܘܬܐ ܪܒܬܐ ܬܗܘܘܢ ܚܕܝܢ ܐ̈ܚܝ.. <lb/>ܐܡܬܝ ܕܒܟܠ ܢܣ̈ܝܘܢܐ ܡܬܢܣܝܢ ܐܢܬܘܢ. ܝܕܥܝܢ ܐܢܬܘܢ ܓܝܪ ܕܒܘܩܝܐ ܕܗܝܡܢܘܬܟܘܢ܆ ܗܝܕܝܢ <lb/>ܡܬܝܕܥ ܠܟܠܢܫ ܒܡܣܝܒܪܢܘܬܟܘܢ. ܠܗ ܕܝܢ ܠܡܣܝܒܪܢܘܬܐ܆ ܢܗܘܐ ܠܗ ܥܒܕܐ ܡܫܡܠܝܐ. <lb/>ܕܬܗܘܘܢ ܓܡܝܪܝܢ ܘܡܫܠܡܢܝܢ. ܘܒܡܕܡ ܠܐ ܗܘܝܬܘܢ ܚܤܝܪܝܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="57">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܙ ܠܘܩܒܠ ܪܥܝܢܐ ܕܡܢ ܚܘܫܒܐ <lb/>ܕܩܘܛܥ ܪܥܝܢܐ ܡܢ ܟܠ ܕܘܟ ܡܫܬܩܦ: ܘܒܙܒܢ ܡܢ ܚܡܬܐ ܡܬܪܕܦ ܡܢ ܕܘܟ̈ܝܬܐ: ܘܒܙܒܢ ܕܝܢ ܨܝܕ <lb/>ܕܘܟ̈ܝܬܐ ܐܚܪ̈ܢܝܬܐ ܕܠܘܬ ܐܚ̈ܐ ܡܢ ܓܓܪܬܐ ܡܬܢܓܕ: ܐܘ ܠܘܬ ܒ̈ܢܝ ܓܢܣܗ ܕܥܠܡܐ: ܗܘ <lb/>ܕܙܒ̈ܢܝܢ ܣ̈ܓܝܐܢ ܡܟܟ ܘܫܦܠܗ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܛܘܒܘܗܝ ܠܒܪ ܐܢܫܐ ܕܡܤܝܒܪ ܢܣܝ̈ܘܢܐ. ܕܡܐ ܕܐܬܒܚܪ <lb/>ܢܤܒ ܟܠܝܠܐ ܕܚ̈ܝܐ: ܗܘ ܕܡܠܟ ܐܠܗܐ ܠܐܝܠܝܢ ܕܪܚܡܝܢ ܠܗ܀ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="epilogue" n="ep">
               <p>ܒܪܝܟ ܗܘ ܡܪܢ ܝܫܘܥ ܡܫܝܚܐ: <lb/>ܕܝܗܒ ܠܢ ܙܟܘܬܐ ܥܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܕܝܘܐ ܕܩܘܛܥ ܪܥܝܢܐ. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="book" n="7">
            <div type="title" n="title">
               <p>ܡܐܡܪܐ ܕܫܒܥܐ: ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܡܢ <lb/>ܕܝܘܐ ܕܫܘܒܚܐ ܣܪܝܩܐ:܀ </p>
            </div>
            <div type="book_ref" n="1_pref">
               <p>ܡܢ ܒܪܝܬܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="1">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܡܢ ܕܝܘܐ ܕܫܘܒܚܐ ܣܪܝܩܐ: ܕܡܠܟ <lb/>ܠܢ ܕܢܦܘܩ ܒܥܠܡܐ ܒܙܒܢܐ ܕܠܐ ܘܠܐ: ܐܝܟ ܕܢܬܠܡܕ ܠܐܚ̈ܐ ܘܠܐܚ̈ܘܬܐ ܘܢܓܪܓ ܐܢܘܢ ܒܥܘܡܪܐ <lb/>ܕܝܚܝܕܝܘܬܐ܀. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܦܠܛ ܢܦܫܟ ܘܠܐ ܬܬܦܢܐ ܠܒܣܬܪܟ. ܘܠܐ ܬܩܘܡ ܒܟܠܗ ܦܩܥܬܐ. ܠܛܘܪܐ <lb/>ܐܬܦܠܛ ܕܠܐ ܬܐܒܕ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="2_pref">
               <p>ܒ ܡܢ ܡܢܝܢܐ </p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܫܘܒܚܐ ܣܪܝܩܐ: ܕܡܥܝܪ ܒܝ ܚܤܡܐ ܕܥܠ <lb/>ܐ̈ܚܐ: ܕܩܒܠܘ ܡܢ ܡܪܝܐ ܡܘܗܒܬܐ ܕܝܕܥܬܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܬܛܢܢܝ. ܡܢ ܕܝܢ ܥܒܕ ܟܠܗ ܥܡܗ ܕܡܪܝܐ <lb/>ܢܒ̈ܝܐ. ܡܛܠ ܕܝܗܒ ܡܪܝܐ ܪܘܚܗ ܥܠܝܗܘܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܓ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܩܒܠܬ ܚܘܫ̈ܒܐ ܛܢ̈ܦܐ: <lb/>ܘܟܗܢܘܬܐ ܪ̈ܓܐ ܡܢ ܫܘܒܚܐ ܣܪܝܩܐ ܕܐܚܝܕ ܠܗܿ. ܘܠܐ ܡܬܪܥܝܐ ܩܝܘܢܕܝܢܘܣ ܕܐܬܐ ܒܬܪܗ܀ <lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܢܣܒ ܐܠܝܥܙܪ ܟܗܢܐ ܦܝܪ̈ܡܐ ܕܢܚܫܐ ܕܩܪܒܘ ܡ̈ܘܩܕܐ. ܘܐܪܩ ܐܢܘܢ ܛܣ̈ܐ ܪ̈ܩܝܩܐ ܠܡܕܒܚܐ: <lb/>ܕܘܟܪܢܐ ܠܒ̈ܢܝ ܐܝܣܪܐܝܠ. ܕܠܐ ܢܗܘܐ ܩܪܒ ܓܒܪܐ ܢܘܟܪܝܐ: ܐܝܢܐ ܕܠܐ ܗܘܐ ܡܢ ܙܪܥܗ ܕܐܗܪܘܢ: <lb/>ܠܡܤܡ ܥܛܪܐ ܕܒܤܡ̈ܐ ܩܕܡ ܡܪܝܐ. ܕܠܐ ܢܗܘܐ ܐܝܟ ܩܘܪܚ ܘܐܝܟ ܟܢܘܫܬܗ: ܕܦܬܚܬ ܐܪܥܐ <lb/>ܦܘܡܗ ܘܒܠܥܬ ܐܢܘܢ: ܐܝܟ ܕܐܡܪ ܡܪܝܐ ܒܐܝܕܐ ܕܡܘܫܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="4_pref">
               <p>ܡܢ ܬܢܝܢ ܢܡܘܣܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="4">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ <lb/>ܕܫܘܒܚܐ ܣܪܝܩܐ. ܕܡܛܠ ܒܢܝܢ̈ܫܐ ܗܘ ܥܒܕ ܙܕܝܩܘܬܐ.܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܟܐܢܐܝܬ ܒܬܪ ܙܕܝܩܘܬܐ ܪܕܦ܆ ܕܬܥܘܠ <lb/>ܬܐܪܬ ܐܪܥܐ ܕܡܪܝܐ ܐܠܗܟ ܝܗܒ ܠܟ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="5">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܗ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܫܘܒܚܐ ܣܪܝܩܐ: ܕܟܕܝܢ ܥܡ ܡܠܬܐ <lb/>ܕܥܠ ܢܨ̈ܚܢܐ: ܘܕܒܪ ܟܪܒܐ ܕܫܘܒܚܐ ܣܪܝܩܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܬܕܒܪ ܦܕܢܐ ܒܬܘܪܐ ܘܒܚܡܪܐ ܐܝܟ ܚܕܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="6_pref">
               <p>ܡܢ <lb/>ܫܡܘܐܝܠ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="6">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܘ: ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܫܘܒܚܐ ܣܪܝܩܐ: ܕܗܐ ܠܡ ܗܘܝܬ ܠܟ ܡܫܒܚܐ ܒܝܢܬ <lb/>ܟܠܗܘܢ ܐ̈ܚܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܐܢܐ ܡܟܝܟܐ ܐܢܐ ܘܠܘ ܡܫܒܚܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="7_pref">
               <p>ܡܢ ܣܦܪ ܡ̈ܠܟܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="7">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܙ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܠܐ ܨܒܝܐ <pb n="532"/>ܡܛܠ ܫܘܒܚܐ ܥܒܘܪܐ: ܕܬܫܒܘܩ ܕܘܟܬܐ ܕܠܐ ܝܐܝܐ ܐܝܟ ܕܠܡܥܡܪܐ܀܀. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܐܡܪܘ ܒ̈ܢܝ ܢܒ̈ܝܐ <lb/>ܠܐܠܝܫܥ. ܗܐ ܗܢܐ ܐܬܪܐ ܕܝܬܒܝܢܢ ܒܗ ܩܕܡܝܟ ܗܪܟܐ܆ ܐܠܝܨ ܗܘ ܠܢ. ܢܐܙܠ ܠܝܘܪܕܢܢ. ܘܢܦܣܘܩ <lb/>ܡܢ ܬܡܢ ܚܕܐ ܚܕܐ ܩܪܝ܂ ܘܢܥܒܕ ܠܢ ܐܬܪܐ ܠܡܬܒ ܬܡܢ. ܘܐܡܪ ܙܠܘ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="8_pref">
               <p>ܡܢ ܕܘܝܕ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="8">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܚ: ܠܘܩܒܠ <lb/>ܢܦܫܐ ܕܡܢ ܫܘܒܚܐ ܤܪܝܩܐ ܕܐܚܝܕ ܠܗ: ܣܒܪܐ ܠܗ ܕܡܫܪܝܢ ܕܝ̈ܘܐ ܒܡܘܠܟܢܐ ܕܟܗܢܘܬܐ <lb/>ܕܡܫܬܘܕܝܢ ܠܗ.܀. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܛܠ ܕܠܝܬ ܒܦܘܡܗܘܢ ܟܐܢܘܬܐ. ܐܠܐ ܥܘܠܐ ܒܓܘܗܘܢ ܐܝܟ ܩܒܪ̈ܐ ܦܬܝܚܐ <lb/>ܓܓܪ̈ܬܗܘܢ. ܘܠܫ̈ܢܝܗܘܢ ܡܗܦܟܝܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="9">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܛ ܥܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܫܘܒܚܐ ܣܪܝܩܐ ܕܡܓܪܓ ܠܢ ܕܢܠܦ <lb/>ܠܐܚ̈ܐ ܐܘ ܠܥܠܡ̈ܝܐ: ܟܕ ܚܢܢ ܥܕܟܝܠ ܚܠܝܡܘܬܐ ܕܢܦܫܐ ܠܐ ܩܢܝܢܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܦ ܨܦܪܐ ܐܫܟܚܬ ܠܗ ܒܝܬܐ <lb/>ܘܫܘܦܢܝܢܐ ܩܢܐ. ܘܐܬܪܒܝܘ ܦܪ̈ܘܓܐ ܥܠ ܓܢܒ ܡܕܒܚܟ ܡܪܝܐ̈ ܚܝܠܬܢܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="10">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ <lb/>ܕܫܘܒܚܐ ܤܪܝܩܐ ܕܡܒܛܠܝܢ ܠܗ ܠܪܥܝܢܐ ܒܬܪ̈ܥܝܬܐ ܕܟܠ ܓܢܣ: ܟܕ ܒܙܒܢ ܡܦܪܢܣܐ <lb/>ܕܢܟ̈ܤܐ ܕܐܠܗܐ ܥܒܕܝܢ ܠܗ: ܘܒܙܒܢ ܫܪܝܪܐ ܥܠ ܐ̈ܚܐ ܡܩܝܡܝܢ ܠܗ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܥܒܪܘ ܡܢܝ ܥܘ̈ܠܐ ܕܐܛܪ <lb/>ܦܘܩ̈ܕܢܘܗܝ ܕܐܠܗܝ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="11">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܐ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܫܘܒܚܐ ܤܪܝܩܐ ܕܡܠܟ ܠܝ ܡܘܠܟܢܐ ܩܫܝܐ: <lb/>ܕܐܪܚܩ ܡܢ ܐܚܘܬܐ: ܘܐܚܒܘܫ ܢܦܫܝ ܡܛܠ ܐ̈ܚܐ: ܘܣܒܪ ܠܗ ܕܡܛܥܐ ܠܝ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܒܐܘܪܚܐ ܕܗ̈ܠܟܬܝ <lb/>ܛܡܪܘ ܠܝ ܫܒܗܪ̈ܢܐ ܦܚ̈ܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="12_pref">
               <p>ܡܢ ܡ̈ܬܠܘܗܝ ܕܫܠܝܡܘܢ </p>
            </div>
            <div type="section" n="12">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܒ: ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܫܘܒܚܐ ܣܪܝܩܐ: <lb/>ܕܐܠܨ ܠܢ ܕܢܡܠܠ ܣܓܝ ܘܕܝܬܝܪ̈ܢ. ܕܗܕܐ ܕܝܢ ܝܬܝܪ ܩܠܝܠ ܫܟܝܚܐ܆ ܠܘܬ ܝܚ̈ܝܕܝܐ ܐܝܠܝܢ <lb/>ܕܒܚܒܘܫܝܐ ܐܢܘܢ: ܘܡܛܠ ܫܘܒܚܐ ܣܪܝܩܐ ܪܡܝܢ ܢܦܫܗܘܢ ܒܨ̈ܒܘܬܐ ܕܥܠܡܐ: ܘܡܩܒܠܝܢ <lb/>ܚܕܝܐܝܬ ܠܐܢ̈ܫܐ ܕܡܬܬܕܝܢܝܢ ܥܡ ܚ̈ܕܕܐ ܩܕܡܝܗܘܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܒܣܘܓܐܐ ܕܡ̈ܠܐ ܠܐ ܡܬܦܨܐ ܐܢܬ ܡܢ ܥܘܠܐ. <lb/>ܘܕܚܤܟ ܣ̈ܦܘܬܗ ܣܟܘܠܬܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="13">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܓ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܡܠܟ ܠܢ ܕܩܕܡ ܬܩܢܘܬܢ ܢܩܘܡ ܥܠ <lb/>ܐ̈ܚܐ: ܘܢܕܒܪ ܢܦܫ̈ܬܐ ܒܐܝܕܥܬܗ ܕܡܫܝܚܐ܀܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܝܬ ܐܘܪܚܐ ܕܣܒܪܝܢ ܥܠܝܗ ܒܢܝܢܫ̈ܐ ܕܬܪܝܨܐ ܗܝ܆ <lb/>ܘܐܘܪ̈ܚܬܗ ܐܘܪ̈ܚܬܐ ܐ̈ܢܝܢ ܕܡܘܬܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="14">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܕ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܫܘܒܚܐ ܣܪܝܩܐ: ܕܡܓܪܓ ܠܢ ܕܢܫܒܘܩ <lb/>ܡܟܝܠ ܟܬ̈ܒܐ: ܡܛܠ ܕܠܐ ܐܕܪܟܢܢ ܚܝܠܗܘܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܕܝܗܒ ܦܬܓܡܐ ܥܕܠܐ ܢܫܡܥ܆ ܣܟܠܐ ܗܘ <lb/>ܘܡܚܤܕܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="15">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܗ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܫܘܒܚܐ ܣܪܝܩܐ: ܕܡܓܪܓ ܠܐܝܠܝܢ ܕܣܓܝ ܛܠܝܢ ܕܢܬܒܘܢ <lb/>ܒܠܚܘܕܝܗܘܢ܀. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܦ ܒܥܒ̈ܕܘܗܝ ܡܬܝܕܥ ܛܠܝܐ. ܐܢ ܕܟܐ ܘܐܢ ܬܪ̈ܝܨܝܢ ܥܒ̈ܕܘܗܝ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="16">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܘ ܠܘܩܒܠ <lb/>ܚܘܫܒܐ ܕܫܘܒܚܐ ܣܪܝܩܐ: ܕܡܠܟ ܠܢ ܕܠܥܠܡ̈ܝܐ ܐܝܠܝܢ ܕܡܚܒܝܢ ܠܢ ܢܥܪܘܒ: ܡܐ ܕܐܠܨ <lb/>ܠܗܘܢ ܡܪܐ ܚܘܒܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܬܬܠ ܢܦܫܟ ܠܥܪܘܒܘܬܐ: ܒܕܒܗܬ ܐܢܬ ܡܢ ܦܪ̈ܨܘܦܐ. ܐܢ ܠܝܬ ܠܟ ܓܝܪ <lb/>ܡܢ ܐܝܟܐ ܕܬܦܪܘܥ. ܢܣܒܝܢ ܬܫܘܝܬܐ ܡܢ ܬܚܘܬܝܟ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="17">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܙ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܡܛܠ ܫܘܒܚܐ ܣܪܝܩܐ <lb/>ܡܕܡ ܡܢ ܪ̈ܐܙܐ ܕܝܚܝܕܝܘܬܐ ܠܐܢ̈ܫܐ ܥܠܡ̈ܝܐ ܡܬܢܝܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܩܕܡ ܣܟܠܐ ܠܐ ܬܡܠܠ. ܡܛܠ ܕܫܐܛ ܠܗ̈ܝܢ <lb/>ܠܡ̈ܠܝܟ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="18">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܚ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܡܓܪܓܝܢ ܠܢ ܕܢܦܘܩ ܒܥܠܡܐ: ܡܛܠ ܝܘܬܪܢܐ ܕܐܝܠܝܢ ܕܚܙܝܢ <lb/>ܠܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡ̈ܠܘܗܝ ܕܛܪܟܢܐ ܫܓܫܢ. ܘܡ̈ܚܬܢ ܠܬܘ̈ܢܐ ܕܠܒܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="19">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܛ ܠܘܩܒܠ ܕܝܘܐ ܐܝܢܐ ܕܡܛܠ <lb/>ܢܣܝ̈ܘܢܐ ܪܘܪ̈ܒܐ: ܐܝܠܝܢ ܕܩܪܒ ܠܢ ܓܠܝܐܝܬ: ܗܦܟ ܬܘܒ ܡܦܝܣ ܠܢ ܕܢܫܒܘܩ ܠܗ. ܗܕܐ ܕܝܢ <lb/>ܐܝܟ ܕܬܢܝ ܠܢ ܢܒܝܐ ܩܕܝܫܐ ܝܘܚܢܢ. ܡܛܠ ܫܘܒܚܐ ܣܪܝܩܐ ܥܒܕ ܠܗ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܠܐ ܠܢ ܕܝܢ ܕܢܦܢܐ <lb/>ܠܗ ܦܬܓܡܐ܆ ܐܝܢܐ ܕܗܘ ܛܘܒܢܐ ܦܢܝ ܘܐܡܪ. ܡܢ ܣ̈ܦܘܬܗ ܡܬܝܕܥ ܣܢܐܐ. ܘܒܓܘܗ ܟܡܝܢ <lb/>ܟܡܝܢܐ. ܘܐܢ ܡܡܟܟ ܩܠܗ ܠܐ ܬܗܝܡܢܝܗܝ. ܡܛܠ ܕܫܒܥ ܒ̈ܝܫܢ ܥܡܪ̈ܢ ܒܓܘܗ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="20">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟ ܠܘܩܒܠ <lb/>ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܐܠܨܝܢ ܠܢ ܡܛܠ ܫܘܒܚܐ ܕܥܒܪ: ܕܢܓܠܐ ܕܘܒܪ̈ܝܢ ܢܨܝ̈ܚܐ܀܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܢܫܒܚܘܢܟ ܢܘܟܪ̈ܝܐ ܘܠܐ <lb/>ܦܘܡܟ. ܘܐܚܪ̈ܢܐ ܘܠܐ ܣ̈ܦܘܬܟ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="21_pref">
               <p>ܡܢ ܩܘܗܠܬ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="21">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܐ: ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܫܘܒܚܐ ܣܪܝܩܐ: ܕܒܙܒܢܐ <lb/>ܕܠܐ ܘܠܐ ܐܠܨ ܠܢ ܕܢܡܠܠ: ܘܒܙܒܢܐ ܕܘܠܐ ܡܠܟ ܠܢ ܕܢܫܬܘܩ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܙܒܢܐ ܠܡܫܬܩ ܘܙܒܢܐ ܠܡܡܠܠܘ <lb/>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="22_pref">
               <p>ܟܒ ܡܢ ܐܝܘܒ </p>
            </div>
            <div type="section" n="22">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܠܐ ܡܦܤܐ ܕܐܦ ܤܛܢܐ ܝܕܥ ܗܘ ܠܗܘܢ ܠܐܝܠܝܢ ܕܦܠܚܝܢ ܠܡܪܝܐ܀ <lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܥܢܐ ܣܛܢܐ ܘܐܡܪ ܠܡܪܝܐ. ܣܪܝܩܐܝܬ ܓܝܪ ܕܚܠ ܐܝܘܒ ܠܐܠܗܐ. ܐܢܬ ܓܝܪ ܐܓܢܬ ܐܝܕܟ <pb n="534"/>ܥܠܘܗܝ. ܘܥܠ ܒܝܬܗ ܘܥܠ ܒ̈ܢܘܗܝ. ܘܥܠ ܟܠ ܕܐܝܬ ܠܗ ܒܟܠ ܕܘܟܐ. ܘܥܒܕ ܐܝ̈ܕܘܗܝ <lb/>ܒܪܟܬ. ܘܩܢܝܢܗ ܤܓܝ ܒܐܪܥܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="23_pref">
               <p>ܟܓ ܡܢ ܐܫܥܝܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="23">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘܩܒܠ ܕܝܘܐ ܕܡܠܟ ܠܢ ܘܐܡܪ: ܕܡܫܒ̈ܚܐ <lb/>ܥܒܕ ܐܢܐ ܠܟܘܢ ܒܟܠܕܘܟ: ܩܕܡ ܟܠܗܘܢ ܒܢܝ̈ܢܫܐ. ܘܥܒܕ ܢܦܫܗ܆ ܕܗܐ ܠܡ ܐܙܠ ܡܥܕܪ ܠܢ܀ <lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܢܫܕܪ ܡܪܝܐ ܚܝܠܬܢܐ ܨܥܪܐ ܒܐܝܩܪܟ܆ ܘܒܫܘܒܚܟ ܢܘܪܐ ܬܘܩܕ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="24">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܕ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܫܘܒܚܐ <lb/>ܕܡܢ ܒܢܝܢܫ̈ܐ ܪܚܡܐ: ܝܬܝܪ ܡܢ ܐܝܕܥܬܗ ܕܡܫܝܚܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܟܠ ܒܪܢܫܐ ܐܝܟ ܥܡܝܪܐ. ܘܟܠܗ ܝܐܝܘܬܗ <lb/>ܐܝܟ ܥܘܦܝܐ ܝܒܫ ܥܡܝܪܐ ܘܚܡܐ ܥܘܦܝܐ܆ ܘܡܠܬܗ ܕܐܠܗܢ ܠܥܠܡ̈ܝܢ ܩܝܡܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="25_pref">
               <p>ܡܢ ܐܪܡܝܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="25">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܗ: <lb/>ܠܘܬ ܡܪܝܐ ܡܛܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܫܘܒܚܐ ܕܐܓܪܘ ܒܢ: ܐܝܠܝܢ ܕܠܪܥܝܢܐ ܕܘܝܐ ܕܩܕܡ ܕܝ̈ܘܐ ܕܪܘܓܙܐ <lb/>ܘܕܟܪܝܘܬܐ ܘܕܫܘܒܗܪܐ ܒܠܥܝܢ ܠܗ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܤܢܝ ܡܪܝܐ ܘܐܬܐܣܐ. ܦܪܘܩܝܢܝ ܘܐܬܦܪܩ. ܡܛܠ <lb/>ܕܫܘܒܗܪܝ ܐܢܬ ܗܘ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="26_pref">
               <p>ܡܢ ܐܘ̈ܥܝܬܗ ܕܐܪܡܝܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="26">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܘ: ܠܘܩܒܠ ܕܝܘܐ ܕܥܒܕܢܝ ܒܫܢܬܐ ܕܠܠܝܐ ܪܥܝܐ <lb/>ܕܥ̈ܢܐ: ܘܒܐܝܡܡܐ ܦܫܩܗ ܠܗ ܠܝ ܠܚܠܡܐ ܘܐܡܪ: ܕܟܗܢܐ ܗܘܐ ܐܢܬ: ܘܗܐ ܐܝܠܝܢ ܕܒܥܝܢ ܠܟ <lb/>ܒܥܓܠ ܐܬܝܢ ܒܬܪܟ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܫܬܩܘ ܒܓܘܒܐ ܚ̈ܝܝ. ܫܕܘ ܒܝ ܟܐܦ̈ܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="27_pref">
               <p>ܡܢ ܕܢܝܐܝܠ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="27">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܙ ܠܘܩܒܠ ܕܝܘܐ <lb/>ܕܗܡܣ ܒܡܕܥܢ ܘܐܡܪ: ܕܗܐ ܠܡ ܒܥܓܠ ܡܬܚܛܦܝܢ ܐܢܬܘܢ ܠܫܡܝܐ. ܗܕܐ ܕܝܢ ܐܢ̈ܫܝܢ ܡܢ <lb/>ܐ̈ܚܐ ܐܬܚܫܒܘ܆ ܘܒܟܝܡܘܢܐ ܩܫܝܐ ܢܦܠܘ ܘܐܬܢܘܓܘ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܬܪܝܨܐܝܬ ܕܓܠܬ ܒܪܝܫܟ. ܗܐ ܓܝܪ <lb/>ܡܠܐܟܗ ܕܡܪܝܐ ܫܩܠ ܦܘܩܕܢܐ ܡܢ ܡܪܝܐ܆ ܕܢܦܣܩܟ ܡܢ ܡܨܥܬܟ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="28">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܚ ܠܘܩܒܠ ܕܝܘܐ ܕܐܫܬܘܕܝ <lb/>ܠܢ ܒܠܒܢ: ܕܥܒܕ ܠܢ ܝܵܕܝܥܐ ܒܝܕ ܚܟܡܐ ܩܕܡ ܡ̈ܠܟܐ ܘܪ̈ܝܫܢܐ.܀. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܬܪܝܨܐܝܬ ܐܦ ܐܢܬ ܕܓܠܬ <lb/>ܒܪܝܫܟ. ܗܐ ܓܝܪ ܡܠܐܟܗ ܕܡܪܝܐ ܫܩܝܠ ܣܝܦܐ܆ ܕܢܨܪܝܟ ܡܢ ܡܨܥܬܟ. ܘܩܐܡ ܐܝܟܢܐ ܕܢܘܒܕܟ <lb/>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="29_pref">
               <p>ܡܢ ܐܘܢܓܠܝܘܢ ܕܡܬܝ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="29">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܛ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܫܘܒܚܐ ܣܪܝܩܐ: ܐܝܢܐ ܕܩܕܡ ܕܢܥܒܕ ܦܘܩ̈ܕܢܐ <lb/>ܕܐܠܗܐ: ܨܒܐ ܕܢܐܠܦ ܐܢܘܢ ܠܐܚ̈ܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܟܠ ܕܝܢ ܕܢܥܒܕ ܘܢܐܠܦ܆ ܪܒܐ ܢܬܩܪܐ ܒܡܠܟܘܬܐ ܕܫܡܝܐ. <lb/>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="30">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܫܘܒܚܐ ܣܪܝܩܐ ܕܡܬܢܩܦ ܟܠ ܠܙܕܩ̈ܬܐ ܘܠܪܥܝܢܐ ܡܦܬܠܐ ܥܒܕ <lb/>ܠܗ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܚܘܪܘ ܕܝܢ ܒܙܕܩ̈ܬܟܘܢ ܕܠܐ ܬܥܒܕܘܢܗ ܩܕܡ ܒܢܝܢܫ̈ܐ ܐܝܟ ܕܬܬܚܙܘܢ ܠܗܘܢ ܘܐܠܐ ܐܓܪܐ ܠܝܬ <lb/>ܠܟܘܢ ܠܘܬ ܐܒܘܟܘܢ ܕܒܫܡܝܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="31">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܐ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܫܘܒܚܐ ܣܪܝܩܐ: ܕܒܬܩܢܘܬܐ ܕܨܠܘܬܐ <lb/>ܕܟܝܬܐ ܡܬܚܙܐ ܠܢ. ܘܡܕܡܐ ܠܗ ܠܪܥܝܢܐ ܒܕܡܘܬܐ ܕܗܘ ܨܒܐ: ܟܕ ܗܘ ܪܥܝܬܐ ܕܠܐ ܚܙܬܐ ܘܕܠܐ <lb/>ܕܡܘܬܐ ܐܝܬܘܗܝ: ܘܨܐܪ ܠܗ ܐܝܟ ܗܘ ܕܡܨܠܐ ܓܝܪ ܠܐܠܗܘܬܐ. ܗܟܢܐ ܕܝܢ ܗܘܐ ܠܗ ܠܪܥܝܢܐ: ܐܝܢܐ <lb/>ܕܡܢ ܚܫܐ ܕܫܘܒܚܐ ܣܪܝܩܐ ܡܫܬܚܩ: ܘܡܢ ܕܝܘܐ ܗܘ ܐܝܢܐ ܕܒܥܕܢܐ ܕܨܠܘܬܐ ܠܗ ܠܕܘܟܬܐ <lb/>ܡܬܩܪܒ: ܐܝܟܐ ܕܡܚܘܐ ܕܡܢ ܛ̈ܠܝܐ ܘܡܢ ܐܢ̈ܫܐ ܣ̈ܓܝܐܐ ܡܬܚܙܐ. ܡܢܘ ܕܡܫܟܚ ܕܢܤܬܟܠ <lb/>ܢܤܬܟܠ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܐ ܕܡܨܠܐ ܐܢܬ܆ ܠܐ ܬܗܘܐ ܐܝܟ ܢ̈ܣܒܝ ܒܐ̈ܦܐ: ܕܪܚܡܝܢ ܠܡܩܡ ܒܟܢܘܫ̈ܬܐ ܘܒܙܘ̈ܝܬܐ <lb/>ܕܫ̈ܘܩܐ ܠܡܨܠܝܘ: ܐܝܟ ܕܢܬܚܙܘܢ ܠܒ̈ܢܝܢܫܐ. ܘܐܡܝܢ ܐܡܪ ܐܢܐ ܠܟܘܢ ܕܩܒܠܘ ܐܓܪܗܘܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="32">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܒ <lb/>ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܫܘܒܚܐ ܣܪܝܩܐ: ܕܡܬܚܦܛܝܢ ܕܒܝܕ ܟܡܝܪܘܬܐ ܢܓܠܘܢ ܨܘܡܢ: ܐܝܟܢܐ ܡܢ(?) <lb/>ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܪܒܘܬ ܟܪܤܐ ܡܫܬܪܐ ܘܡܬܚܪܪ ܪܥܝܢܐ: ܕܢܬܐܣܪ ܘܢܬܬܚܕ ܒܚܘܫܒܐ ܕܫܘܒܚܐ <lb/>ܣܪܝܩܐ. ܗܕܐ ܕܝܢ ܡܬܦܪ̈ܣܝܢ ܕܢܥܒܕܘܢ ܕܝ̈ܘܐ ܛܡ̈ܐܐ܆ ܐܝܟܢܐ ܕܠܐ ܢܫܟܚ ܪܥܝܢܐ ܕܢܩܘܡ ܘܢܬܠܐ <lb/>ܚܝܪܗ ܠܘܬ ܐܠܗܐ: ܟܕ ܡܥܠܝ ܡܢ ܚܘܫ̈ܒܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܡܬܝ ܕܨܝܡܝܢ ܐܢܬܘܢ. ܠܐ ܬܗܘܘܢ ܟܡܝܪ̈ܐ ܐܝܟ <lb/>ܢܣ̈ܒܝ ܒܐܦ̈ܐ. ܡܚܒܠܝܢ ܓܝܪ ܦܪ̈ܨܘܦܝܗܘܢ܆ ܐܝܟ ܕܢܬܚܙܘܢ ܠܒ̈ܢܝܢܫܐ ܕܨܝܡܝܢ. ܘܐܡܝܢ ܐܡܪ ܐܢܐ <lb/>ܠܟܘܢ ܕܩܒܠܘ ܐܓܪܗܘܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="33">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܓ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܫܘܒܚܐ ܣܪܝܩܐ: ܕܐܠܨܝܢ ܠܗ ܠܢܦܫܐ <lb/>ܕܬܪܢܐ ܒܡ̈ܠܐ ܒ̈ܛܠܬܐ: ܘܒܨ̈ܒܘܬܐ ܥܒܘܪ̈ܝܬܐ ܡܬܚܦܛܝܢ ܕܢܐܣܪܘܢܝܗܝ ܠܪܥܝܢܐ: ܒܐܝܠܝܢ ܕܡ̈ܙܝܥܢ <lb/>ܒܢ ܐܘ ܪܓܬܐ ܐܘ ܚܡܬܐ: ܐܘ ܕܨܝܪ̈ܝܢ ܒܗ ܒܪܥܝܢܐ ܚ̈ܙܘܢܐ ܡܫܟܪ̈ܐ: ܐܝܠܝܢ ܕܐܝܬܝܗܘܢ ܡ̈ܚܒܠܢܐ <lb/>ܕܬܩܢܘܬܐ ܕܟܝܬܐ: ܗܝ ܕܡܨܒܬܐ ܘܡܟܠܠܐ ܠܗ ܠܨܠܘܬܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܡܝܢ ܐܡܪ ܐܢܐ ܠܟܘܢ. ܕܟܠ ܡܠܐ ܒܛܠܐ <lb/>ܕܢܐܡܪܘܢ ܒܢܝܢܫ̈ܐ܆ ܢܬܠܘܢ ܦܬܓܡܗ ܒܝܘܡܐ ܕܕܝܢܐ. ܡܢ ܡ̈ܠܝܟ ܬܙܕܕܩ. ܘܡܢ ܡ̈ܠܝܟ ܬܬܚܝܒ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="34_pref">
               <p>ܠܕ <pb n="536"/>ܡܢ ܐܘܢܓܠܝܘܢ ܕܠܘܩܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="34">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘܩܒܠ ܚܘ̈ܫܒܐ ܕܗܘܝܢ ܒܚܕܘܬܐ: ܡܛܠ ܕܪ̈ܘܚܐ ܛܢ̈ܦܬܐ ܥܪ̈ܩܢ ܡܢ <lb/>ܢܦܫ̈ܬܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܒܗܕܐ ܠܐ ܬܚܕܘܢ ܕܫܐ̈ܕܐ ܡܫܬܥܒܕܝܢ ܠܟܘܢ. ܐܠܐ ܚܕܘ ܕܫܡ̈ܗܝܟܘܢ ܐܬܟܬܒܘ ܒܫܡܝܐ <lb/>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="35_pref">
               <p>ܡܢ ܐܘܢܓܠܝܘܢ ܕܝܘܚܢܢ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="35">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܗ ܠܘܩܒܠ ܕܝܘܐ ܕܐܡܪ ܠܝ ܒܠܒܝ: ܕܗܐ ܠܡ ܡܦܣ ܐܢܬ <lb/>ܒܡܘܗܒܬܐ ܕܐܣܝܘܬܐ ܕܩܒܠܬ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܡܬܝ ܕܡܡܠܠ ܟܕܒܘܬܐ܆ ܡܢ ܕܝܠܗ ܗܘ ܡܡܠܠ. ܡܛܠ <lb/>ܕܕܓܠܐ ܗܘ ܐܦ ܐܒܘܗܝ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="36_pref">
               <p>ܡܢ ܦܪܟܣܣ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="36">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘ ܠܘܩܒܠ ܫܐܕܐ ܕܡܠܟ ܠܢ ܕܢܩܢܐ ܟܗܢܘܬܐ ܒܝܕ <lb/>ܟܣܦܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܟܣܦܟ ܥܡܟ ܢܐܙܠ ܠܐܒܕܢܐ. ܡܛܠ ܕܣܒܪܬ ܕܡܘܗܒܬܗ ܕܐܠܗܐ ܒܩܢܝܢ ܥܠܡܐ <lb/>ܡܬܩܢܝܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="37_pref">
               <p>ܡܢ ܕܩܘܪ̈ܢܬܝܐ ܩܕܡܝܬܐ </p>
            </div>
            <div type="section" n="37">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܙ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܡܢ ܫܘܒܚܐ ܣܪܝܩܐ ܡܫܬܚܩܐ: ܘܪܓܐ <lb/>ܕܬܐܠܦ ܚܟܡܬܐ ܕܝ̈ܘܢܝܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܚܟܡܬܗ ܕܥܠܡܐ ܗܢܐ܆ ܫܛܝܘܬܐ ܗܝ ܠܘܬ ܐܠܗܐ ܡܢ ܕܩܘܪ̈ܢܬܝܐ <lb/>ܕܬܪ̈ܬܝܢ܆ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="38">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܚ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܫܘܒܚܐ ܣܪܝܩܐ: ܕܨܒܐ ܕܢܫܬܒܗܪ ܒܥܡܠܐ ܕܕܘܒܪ̈ܐ ܬܩ̈ܢܐ.܀ <lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܢ ܕܡܫܬܒܗܪ ܒܡܪܝܐ ܢܫܬܒܗܪ. ܠܐ ܗܘܐ ܓܝܪ ܡܢ ܕܢܦܫܗ ܡܫܒܚ: ܗܘ ܗܘ ܒܩܐ. ܐܠܐ ܡܢ <lb/>ܕܡܪܝܐ ܢܫܒܚܝܘܗܝ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="39">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܛ ܡܢ ܕܓ̈ܠܛܝܐ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܫܘܒܚܐ ܣܪܝܩܐ ܕܡܓܪܓ ܠܢ <lb/>ܕܢܦܝܣ ܐܢܘܢ ܠܒ̈ܢܝ ܓܢܣܢ: ܕܐܢ ܚܐܝܢܢ ܟܐܢܐܝܬ ܒܥܘܡܪܐ ܕܝܚܝܕܝܘܬܐ: ܡܫܬܘܝܢܢ ܠܚܠܝܡܘܬ <lb/>ܢܦܫܐ ܘܠܝܕܥܬܐ ܕܫܪܪܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܗܫܐ ܓܝܪ ܠܒܢ̈ܝܢܫܐ ܗܘ ܡܦܝܣ ܐܢܐ ܐܘ ܠܐܠܗܐ. ܐܠܘ ܓܝܪ ܥܕܡܐ <lb/>ܠܗܫܐ ܠܒ̈ܢܝܢܫܐ ܫܦܪ ܗܘܝܬ܆ ܥܒܕܐ ܠܡܫܝܚܐ ܠܐ ܗܘܐ ܗܘܝܬ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="40_pref">
               <p>ܡܢ ܕܥܒܪ̈ܝܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="40">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡ ܠܘܩܒܠ <lb/>ܚܘܫܒܐ ܕܫܘܒܚܐ ܣܪܝܩܐ ܕܡܠܟ ܠܝ ܕܐܣܥܘܪ ܡܕܡ: ܐܝܟ ܡܢ ܕܐܬܝܩܪ ܒܟܗܢܘܬܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܓܝܪ ܐܢܫ <lb/>ܠܢܦܫܗ ܓܒܐ ܐܝܩܪܐ܆ ܐܠܐ ܡܢ ܕܡܢ ܐܠܗܐ ܡܬܩܪܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="41_pref">
               <p>ܡܢ ܐܓܪܬܐ ܕܝܥܩܘܒ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="41">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ <lb/>ܕܫܘܒܚܐ ܣܪܝܩܐ: ܕܡܓܪܓ ܠܢ ܕܢܐܠܦ: ܟܕ ܐܢܚܢܢ ܚܠܝܡܘܬ ܢܦܫܐ ܠܐ ܩܢܝܢܢ: ܐܘ ܝܕܥܬܐ <lb/>ܕܫܪܪܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܣܓ̈ܝܐܐ ܡ̈ܠܦܢܐ ܢܗܘܘܢ ܒܟܘܢ ܐ̈ܚܝ.. ܡܛܠ ܕܝܕܥܝܢ ܐܢܬܘܢ ܕܕܝܢܐ ܝܬܝܪܐ ܡܩܒܠܝܢܢ <lb/>ܣܓܝܐ̈ܬܐ ܓܝܪ ܡܬܥܒܪܝܢܢ. ܟܠ ܕܒܡܠܬܐ ܠܐ ܫܪܥ܆ ܗܢܐ ܐܝܬܘܗܝ ܓܒܪܐ ܓܡܝܪܐ. ܕܡܫܟܚ <lb/>ܡܫܥܒܕ ܐܦ ܠܟܠܗ ܦܓܪܗ: </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="42">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܒ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܫܘܒܚܐ ܣܪܝܩܐ ܕܒܥܝܢ ܡܘܗ̈ܒܬܐ <lb/>ܕܐܣܝܘܬܐ: ܐܘ ܕܝܕܥܬܐ ܕܐܠܗܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܫܐܠܝܢ ܐܢܬܘܢ ܘܠܐ ܢܣܒܝܢ ܐܢܬܘܢ. ܡܛܠ ܕܒܝܫܐܝܬ ܫܐܠܝܢ <lb/>ܐܢܬܘܢ. ܐܝܟ ܕܬܬܪܣܘܢ ܪ̈ܓܝܓܬܟܘܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="43_pref">
               <p>ܡܢ ܐܓܪܬܐ ܕܝܘܚܢܢ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="43">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܓ: ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܫܘܒܚܐ <lb/>ܤܪܝܩܐ ܕܒܥܝܢ ܠܗ ܠܥܠܡܐ: ܘܫܘܒܚܗ ܨܐܝܪܝܢ ܩܕܡ ܥ̈ܝܢܝܗܘܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܬܚܒܘܢ ܠܥܠܡܐ܆ ܘܠܐ <lb/>ܠܡܕܡ ܕܐܝܬ ܒܗ. ܐܢ ܐܢܫ ܓܝܪ ܡܚܒ ܠܥܠܡܐ܆ ܠܝܬ ܒܗ ܚܘܒܗ ܕܐܠܗܐ܀ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="epilogue" n="ep">
               <p>ܒܪܝܟ ܗܘ ܡܪܢ <lb/>ܝܫܘܥ ܡܫܝܚܐ: ܕܝܗܒ ܠܢ ܙܟܘܬܐ ܥܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܕܝܘܐ ܕܫܘܒܚܐ ܣܪܝܩܐ. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="book" n="8">
            <div type="title" n="title">
               <p>ܬܘܒ ܡܐܡܪܐ ܕܬܡܢܝܐ: <lb/>ܕܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܠܝ̈ܛܐ ܕܫܒܗܪܢܘܬܐ:.܀܀ </p>
            </div>
            <div type="book_ref" n="1_pref">
               <p>ܡܢ ܟܬܒܐ ܕܒܪܝܬܐ </p>
            </div>
            <div type="section" n="1">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܐ: ܠܘܟܒܠ ܚܘܫܒܐ <lb/>ܕܫܒܗܪܢܘܬܐ ܕܐܡܪ ܠܝ: ܕܐܢܐ ܐܢܐ ܩܕܝܫܗ ܕܡܪܝܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܝܛ ܐܢܬ ܡܢ ܟܠܗ ܒܥܝܪܐ. ܘܡܢ ܟܠܗ ܚܝܘܬܐ <lb/>ܕܕܒܪܐ. ܘܥܠ ܟܪܣܟ ܬܗܠܟ. ܘܥܦܪܐ ܬܐܟܘܠ ܟܠ ܝܘܡ̈ܝ ܚ̈ܝܝܟ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܒ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ <lb/>ܕܫܒܗܪܢܘܬܐ: ܕܡܫܒܚ ܠܝ ܘܡܪܝܡ ܠܝ ܠܪܘܡܐ ܐܝܟ ܕܠܕܟܝܐ: ܕܠܐ ܬܘܒ ܡܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ <lb/>ܛܡ̈ܐܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܗܐ ܫܪܝܬ ܠܡܡܠܠܘ ܩܕܡ ܡܪܝܐ. ܘܐܢܐ ܥܦܪܐ ܐܢܐ ܘܩܛܡܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܓ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ <lb/>ܡܓܕܦܢܐ ܕܟܦܪ ܒܐܠܗܐ ܕܡܬܪܣܐ ܠܝ: ܘܛܠܡ ܠܡܠܐܟܐ ܕܡܥܕܪ ܠܝ.܀. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܠܗܐ ܕܬܪܣܝܢܝ ܡܢ <lb/>ܛܠܝܘܬܝ ܘܥܕܡܐ ܠܝܘܡܢܐ܆ ܡܠܐܟܐ ܕܦܪܩܢܝ ܡܢ ܟܠ ܒ̈ܝܫܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="4_pref">
               <p>ܡܢ ܡܦܩܢܐ. </p>
            </div>
            <div type="section" n="4">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܕ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ <lb/>ܕܨܒܝܐ ܕܬܐܠܦ ܕܡܢܐ ܐܡܪܝܢ ܕܝ̈ܘܐ ܫܒܗܪ̈ܢܐ: ܐܡܬܝ ܕܚܙܝܢ ܠܢ ܕܒܨܝܢ ܚܢܢ ܫܪ̈ܒܐ ܪ̈ܘܚܢܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܬܥܫܢ <lb/>ܥܒܝܕܬܐ ܥܠ ܓܒܪ̈ܐ ܘܢܪܢܘܢ ܒܗ. ܘܠܐ ܢܪܢܘܢ ܒܡ̈ܠܐ ܣܪ̈ܝܩܬܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="5">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܗ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ <lb/>ܫܒܗܪܢܐ ܕܟܦܪ ܒܦܘܪܩܢܗ ܕܐܠܗܐ: ܗܘ ܕܒܥܘܕܪܢܗ ܙܟܝܢ ܠܫܒܥܐ ܕܝ̈ܘܐ ܐܚܪ̈ܢܐ ܚܒܪ̈ܘܗܝ ܕܕܝܘܐ <lb/>ܕܫܒܗܪܢܘܬܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܫܒܚܘ ܠܡܪܝܐ ܓܐܝܐ: ܕܐܬܓܐܝ ܥܠ ܪ̈ܟܫܐ ܘܪ̈ܟܒܝܗܘܢ ܐܪܡܝ ܒܝܡܐ. ܬܩܝܦܐ <lb/>ܘܡܫܒܚܐ. ܕܢܚ ܡܪܝܐ ܘܗܘܐ ܠܢ ܦܪܘܩܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="6">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܘ ܠܘܬ ܡܪܝܐ ܡܛܠ ܚܘܫܒܐ ܕܫܒܗܪܢܘܬܐ ܕܡܫܒܚ <pb n="538"/>ܠܝ. ܐܝܟ ܗܘ ܕܒܚܝܠܝ ܪܒܐ ܫܦܠܬ ܐܢܘܢ ܠܕܝ̈ܘܐ ܕܟܪܝܘܬܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܝܡܝܢܟ ܡܪܝܐ ܗܕܝܪܐ ܒܚܝܠܐ ܝܡܝܢܟ <lb/>ܡܪܝܐ ܬܒܪܬ ܠܒܥܠܕܒ̈ܒܝܟ. ܒܣܘܓܐܐ ܕܬܘܩܦܟ ܣܚܦܬ ܠܣܢܐܝܵܟ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="7">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܙ ܠܘܩܒܠ ܚܘ̈ܫܒܐ <lb/>ܕܫܒܗܪܢܘܬܐ ܕܐܠܨܝܢ ܠܗ ܠܢܦܫܐ ܕܬܒܣܐ ܒܡ̈ܠܐܟܐ ܩ̈ܕܝܫܐ: ܐܝܟ ܗܘ ܕܠܐ ܡܫܟܚܝܢ ܪ̈ܕܝܢ ܠܗ <lb/>ܒܣ̈ܟܠܘܬܐ ܕܡܣܟܠܐ. ܐܝܟܢܐ ܕܡܢܗܘܢ ܬܫܬܒܩ ܥܠ ܕܐܬܪܥܝܬ ܗܠܝܢ܆ ܘܬܦܠ ܬܘܒ ܒܪ̈ܝܘܐ <lb/>ܛܡ̈ܐܐ: ܗܢܘ ܕܝܢ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܫܒܗܪܢܘܬܐ܀. </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܗܐ ܡܫܕܪ ܐܢܐ ܡܠܐܟܝ ܩܕܡܝܟ܆ ܕܢܢܛܪܟ ܒܐܘܪܚܐ <lb/>ܘܢܥܠܟ ܠܐܪܥܐ ܕܬܩܢܬ. ܐܙܕܗܪ ܡܢܗ ܘܫܡܥ ܒܩܠܗ. ܠܐ ܬܬܚܪܐ ܠܩܘܒܠܗ܆ ܕܠܡܐ ܠܐ ܢܫܒܘܩ <lb/>ܠܚ̈ܘܒܝܟ. ܡܛܠ ܕܫܡܝ ܥܠܘܗܝ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="8_pref">
               <p>ܡܢ ܣܦܪܐ ܕܟ̈ܗܢܐ </p>
            </div>
            <div type="section" n="8">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܚ: ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܫܒܗܪܢܘܬܐ <lb/>ܕܡܠܟ ܠܢ ܕܢܒܣܐ ܒܐܒ̈ܗܝܢ ܩܪ̈ܝܫܐ: ܐܝܟ ܗܘ ܠܡ ܕܡܕܡ ܝܬܝܪ ܡܢܢ ܠܐ ܥܡܠܘ ܒܕܘܒܪ̈ܝܗܘܢ܀ <lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܢ ܩܕܡ ܣܒܐ ܗܘܝܬ ܩܐܡ. ܘܗܘܝܬ ܡܝܩܪ ܠܡܢ ܕܩܫܝܫ ܡܢܟ. ܘܕܚܠ ܡܢ ܐܠܗܟ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="9">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܛ ܠܘܩܒܠ <lb/>ܚܘܫܒܐ ܡܓܕܦܢܐ ܕܡܙܝܥ ܠܗ ܠܪܥܝܢܐ ܠܐܒܕܢ ܐܒ̈ܕܢܝܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܓܒܪ ܓܒܪ ܟܕ ܢܨܚܐ ܠܐܠܗܗ܆ <lb/>ܢܩܒܠ ܚܛܗܗ. ܘܡܢ ܕܢܦܪܘܫ ܫܡܗ ܕܡܪܝܐ ܡܬܩܛܠܘ ܢܬܩܛܠ ܘܡܪܓܡ ܢܪܓܡܘܢܗܝ ܟܠܗ <lb/>ܟܢܘܫܬܐ܀ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="10">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘܬ ܡܪܝܐ ܡܛܠ ܕܐܓܪܘ ܒܢ ܚܘܫ̈ܒܐ ܡ̈ܓܕܦܢܐ: ܘܦܣܩܝܢ ܠܗ ܠܦܪܗܣܝܐ <lb/>ܕܨܠܘܬܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܩܘܡ ܡܪܝܐ ܘܢܬܬܒܪܘܢ ܣܢܐ̈ܝܟ. ܘܢܥܪܩܘܢ ܒܥܠܕܒ̈ܒܝܟ ܡܢ ܩܕܡܝܟ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="11">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܐ ܠܘܩܒܠ <lb/>ܢܦܫܐ ܕܠܐ ܝܕܥܐ ܫܘܦܪܐ ܕܝܕܥܬܐ ܘܡܬܛܦܝܤܐ ܠܕܝܘܐ ܕܡܠܟ ܠܗ ܕܬܥܪܘܩ ܡܢ ܝܕܥܬܗ <lb/>ܕܡܫܝܚܐ: ܘܡܢ ܦܘܩ̈ܕܢܘܗܝ ܩ̈ܕܝܫܐ ܐܝܠܝܢ ܕܡܒܨܪ ܠܗܘܢ ܩܕܡ ܥ̈ܝܢܝܗ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܝܫܘܥ ܒܪܢܘܢ ܘܟܠܒ <lb/>ܒܪ ܝܘܦܢܐ ܡܢ ܓܫܘ̈ܫܐ ܕܐܪܥܐ܆ ܨܪܝܘ ܢܚ̈ܬܝܗܘܢ ܘܐܡܪܘ ܠܟܠܗ ܟܢܘܫܬܐ ܕܒ̈ܢܝ ܐܝܤܪܝܠ܂ <lb/>ܐܪܥܐ ܕܥܒܪܢ ܒܗ ܠܡܓܫܗ܆ ܛܒܐ ܗܝ ܐܪܥܐ ܛܒ. ܐܢ ܨܒܐ ܒܢ ܡܪܝܐ ܘܡܥܠ ܠܢ ܠܐܪܥܐ ܗܕܐ <lb/>ܘܝܗܒ ܠܗ ܠܢ܆ ܐܪܥܐ ܗܝ ܕܡܪܕܝܐ ܚܠܒܐ ܘܕܒܫܐ. ܒܠܚܘܕ ܥܠ ܡܪܝܐ ܠܐ ܬܡܪܕܘܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="12_pref">
               <p>ܡܢ ܬܢܝܢ <lb/>ܢܡܘܣܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="12">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܒ: ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܡܓܕܦܢܐ: ܕܥܒܕ ܠܢ ܕܢܬܚܫܒ: ܐܢ ܐܝܬ ܒܢ ܐܠܗܐ ܐܘ ܠܐ܀ <lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܬܢܤܐ ܠܡܪܝܐ ܐܠܗܟ: </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="13">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܓ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܒܫܒܗܪܢܘܬܐ ܡܬܚܫܒܐ: ܕܒܚܝܠܗ ܙܟܬ ܐܢܘܢ <lb/>ܠܕܝ̈ܘܐ ܕܩܝܡܝܢ ܠܘܩܒܠ ܦܘܠܚܢ ܦܘܩ̈ܕܢܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܬܐܡܪ ܒܠܒܟ ܕܒܚܝܠܝ ܘܒܥܘܫܢܐ ܕܐܝ̈ܕܝ ܩܢܝܬ <lb/>ܠܝ ܗܠܝܢ ܢܟ̈ܣܐ. ܐܬܕܟܪ ܠܡܪܝܐ ܐܠܗܟ ܕܗܘ ܝܗܒ ܠܟ ܚܝܠܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="14">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܕ ܠܘܩܒܠ ܪܥܝܢܐ ܕܣܒܪ <lb/>ܠܗ: ܕܡܛܠ ܙܕܝܩܘܬܗ ܘܟܐܢܘܬܗ ܙܟܐ ܠܒܥܠܕܒ̈ܒܘܗܝ: ܘܥܠ ܘܝܪܬ ܝܕܥܬܗ ܕܡܫܝܚܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ <lb/>ܬܐܡܪ ܒܠܒܟ ܡܐ ܕܬܒܪ ܐܢܘܢ ܡܪܝܐ ܡܢ ܩܕܡܝܟ: ܕܒܙܕܝܩܘܬܝ ܐܥܠܢܝ ܡܪܝܐ ܠܡܐܪܬ ܐܪܥܐ ܗܕܐ. <lb/>ܒܝܕ ܚ̈ܛܗܝܗܘܢ ܗܘ ܓܝܪ ܕܥܡܡ̈ܐ ܗܠܝܢ ܡܘܒܕ ܠܗܘܢ ܡܪܝܐ ܡܢ ܩܕܡܝܟ. ܠܐ ܗܘܐ ܒܙܕܝܩܘܬܟ <lb/>ܘܒܬܪܝܨܘܬܗ ܕܠܒܟ: ܥܐܠ ܐܢܬ ܠܡܐܪܬ ܐܪܥܗܘܢ. ܐܠܐ ܡܛܠ ܚ̈ܛܗܝܗܘܢ ܕܥܡܡ̈ܐ ܗܠܝܢ <lb/>ܡܘܒܕ ܠܗܘܢ ܡܪܝܐ ܐܠܗܟ ܡܢ ܩܕܡܝܟ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="15">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܘ ܠܘܩܒܠ ܕܝܘܐ ܕܐܡܪ ܠܝ ܕܟܠܗܘܢ ܒ̈ܢܝ ܐܢܫܐ ܠܝ <lb/>ܡܒܪܟܝܢ: ܘܐܢܐ ܐܢܐ ܡܘܠܕܢܐ ܕܚܟ̈ܝܡܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܝܛ ܐܢܬ ܒܩܪܝܬܐ. ܠܝܛ ܐܢܬ ܒܚܩܠܐ. ܠܝܛ ܣܠܟ <lb/>ܘܐܨܘܬܟ. ܠܝܛܝܢ ܦܐܪ̈ܐ ܕܟܪܣܟ ܘܦܐܪ̈ܐ ܕܐܪܥܟ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="16">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܘ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܡܓܕܦܢܐ ܕܛܠܡ ܠܗ <lb/>ܠܚܐܪܘܬܐ ܕܒܢ ܘܐܡܪ: ܕܠܘ ܒܨܒܝܢܢ ܚܛܝܢܢ ܘܡܙܕܕܩܝܢܢ. ܘܡܛܠ ܗܢܐ ܠܘ ܠܡ ܟܐܢܐܝܬ ܗܘܐ <lb/>ܓܙܪ ܕܝܢܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܚܙܝ ܕܝܗܒܬ ܩܕܡܝܟ ܝܘܡܢܐ ܚ̈ܝܐ ܘܡܘܬܐ. ܛܒ̈ܬܐ ܘܒܝܫ̈ܬܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="17_pref">
               <p>ܡܢ ܝܫܘܥ ܒܪܢܘܢ: <lb/>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="17">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܙ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܢܦܫܐ ܕܠܐ ܝܕܥܐ: ܕܠܐ ܘܠܐ ܕܠܟܠ ܡܠܐܟܐ ܕܡܢ ܫܠܝ ܡܬܚܙܐ ܠܗ ܬܤܒܪ <lb/>ܕܕܡܪܝܐ ܗܘ: ܐܠܐ ܐܢ ܥܠ ܗܘ ܐܝܢܐ ܕܡܠܬܗ ܚܕܘܬܐ ܘܫܝܢܐ ܡܫܡܠܝܐ ܝܗܒܐ ܠܢܦܫܐ: ܗܘ ܕܒܚܙܬܗ <lb/>ܙܥܬ ܘܕܚܠܬ ܗܢܐ ܕܝܢ ܫܝܢܐ܆ ܕܝ̈ܘܐ ܒܚܙܬܗܘܢ ܠܐ ܡܩܢܝܢ ܠܗ: ܐܠܐ ܕܚܠܬܐ ܪܒܬܐ ܘܐܪܬܝܬܐ ܪܡܝܢ <lb/>ܒܢܦܫܐ ܘܒܦܓܪܐ. ܘܒܝܕ ܩܠܗܘܢ ܦܚܝܚܐ܆ ܒܘܠܒܠܐ ܘܪܗܝܒܘܬܐ ܡܝܬܝܢ ܥܠ ܠܒܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܟܕ <lb/>ܗܘܐ ܝܫܘܥ ܒܦܩܥܬܐ ܕܐܝܪܚܘ܆ ܐܪܝܡ ܥ̈ܝܢܘܗܝ ܘܚܙܐ ܓܒܪܐ ܚܕ ܩܐܡ ܠܘܩܒܠܗ܆ ܘܣܝܦܗ <lb/>ܫܡܝܛ ܘܐܚܝܕ ܒܐܝܕܗ. ܘܐܙܠ ܝܫܘܥ ܠܘܬܗ ܘܐܡܪ ܠܗ. ܡܢܢ ܐܢܬ ܐܘ ܡܢ ܒ̈ܥܠܕܒܒܝܢ. ܘܐܡܪ <pb n="540"/>ܠܗ. ܕܐܢܐ ܐܢܐ ܪܒ ܚܝ̈ܠܘܬܗ ܕܡܪܝܐ ܘܗܫܐ ܐܬܝܬ. ܘܢܦܠ ܝܫܘܥ ܥܠ ܐܦ̈ܘܗܝ ܥܠ ܐܪܥܐ ܘܤܓܕ <lb/>ܠܗ. ܘܐܡܪ ܠܗ ܡܢܐ ܐܡܪ ܡܪܝ ܠܥܒܕܗ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="18_pref">
               <p>ܡܢ ܫܡܘܐܝܠ </p>
            </div>
            <div type="section" n="18">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܚ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܫܒܗܪܢܐ: <lb/>ܕܟܦܪ ܒܛܝܒܘܬܐ ܕܐܠܗܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܢ ܢܚܛܐ ܓܒܪܐ ܒܓܒܪܐ܆ ܢܒܥܐ ܡܢ ܡܪܝܐ ܘܢܫܬܒܩ ܠܗ. ܘܐܢ <lb/>ܒܡܪܝܐ ܢܚܛܐ ܓܒܪܐ ܡܢ ܡܢ ܢܒܥܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="19_pref">
               <p>ܡܢ ܣܦܪ ܡ̈ܠܟܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="19">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܝܛ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܨܒܝܐ ܘܡܢܚܐ <lb/>ܕܬܫܟܚ ܕܬܣܝܡ ܒܘܪܟܐ: ܘܠܐܝܐ ܕܬܡܟܟܝܘܗܝ ܠܕܝܘܐ ܡܓܕܦܢܐ: ܐܝܢܐ ܕܣܩܪ ܨ̈ܠܘܬܢ ܐܡ̈ܝܢܬܐ܀ <lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܐܠܝܐ ܤܠܩ ܠܪܝܫ ܛܘܪܐ ܟܪܡܠܐ. ܘܐܬܓܗܢ ܥܠ ܐܪܥܐ܆ ܘܣܡ ܐܦ̈ܘܗܝ ܒܝܢܬ ܒܘܪ̈ܟܘܗܝ <lb/>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="20">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܙܝܥܐ ܡܢ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܚ̈ܝܠܐ ܕܓܘܕܦܐ: ܘܢܦܠܐ ܡܢ ܚܝܠܐ ܕܨܠܘܬܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܬܕܚܠ ܡܢ <lb/>ܡ̈ܠܐ ܕܫܡܥܬ: ܕܓܕܦܘ ܩܕܡܝ ܐܝ̈ܙܓܕܘܗܝ ܕܡܠܟܐ ܕܐܬܘܪ. ܗܐ ܐܢܐ ܝܗܒ ܐܢܐ ܥܠܘܗܝ ܪܘܚܐ܂ <lb/>ܘܢܫܡܥ ܛܒܐ ܘܢܗܦܘܟ ܠܐܬܪܗ. ܘܐܪܡܝܘܗܝ ܒܚܪܒܐ ܒܐܪܥܗ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="21">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܐ ܠܘܬ ܡܪܝܐ ܡܛܠ ܡ̈ܠܐ ܕܕܝܘܐ <lb/>ܕܓܕܦ ܒܢ ܥܠ ܡܪܝܐ ܓܘܕ̈ܦܐ ܕܠܐ ܡܬܡܠܠܝܢ: ܐܝܠܝܢ ܕܐܢܐ ܠܐ ܐܫܟܚܬ ܠܡܟܬܒ: ܕܠܐ ܐܙܝܥ <lb/>ܠܫܡܝܐ ܘܠܐܪܥܐ. ܒܚܡܬܐ ܗܘ ܓܝܪ ܩܐܡ ܗܢܐ ܕܝܘܐ ܟܕ ܠܐ ܙܐܥ. ܘܡܡܠܠ ܓܘܕܦܐ ܪܒܐ: ܥܠ <lb/>ܐܠܗܐ ܘܥܠ ܡܠܐܟ̈ܘܗܝ ܩ̈ܕܝܫܐ. ܝܕܥܝܢ ܕܝܢ ܡܢܐ ܐܡܪ ܐܢܐ܆ ܐܝܠܝܢ ܕܐܬܢܣܝܘ ܡܢܗ. ܒܙܒܢܐ ܕܝܢ ܕܗܢܐ <lb/>ܢܣܝܘܢܐ܂ ܫܦܝܪ ܗܘ ܨܘܡܐ ܘܩܪܝܢܐ ܕܟܬ̈ܒܐ. ܘܨ̈ܠܘܬܐ ܕܠܐ ܩ̈ܛܥܢ ܕܒ̈ܕܡܥܐ ܡܬܩܪ̈ܒܢ.܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܪܝܐ <lb/>ܐܠܗܐ ܕܐܝܤܪܝܠ ܝܬܒ ܥܠ ܟܪ̈ܘܒܐ܆ ܐܢܬ ܗܘ ܐܠܗܐ ܒܠܚܘܕܝܟ ܥܠ ܟܠܗܝܢ ܡ̈ܠܟܘܬܐ ܕܐܪܥܐ. <lb/>ܐܢܬ ܥܒܕܬ ܫܡܝܐ ܘܐܪܥܐ. ܨܠܝ ܡܪܝܐ ܐܕܢܟ ܘܥܢܝܢܝ. ܦܬܚ ܡܪܝܐ ܥ̈ܝܢܝܟ ܘܚܙܝ. ܘܫܡܥ <lb/>ܡ̈ܠܘܗܝ ܕܣܢܚܪܝܒ: ܕܫܠܚ ܠܡܚܤܕܘ ܠܐܠܗܐ ܚܝܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="22_pref">
               <p>ܡܢ ܥܙܪܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="22">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘܬ ܡܪܝܐ ܡܛܠ ܚܘܫܒܐ <lb/>ܕܫܒܗܪܢܘܬܐ ܕܟܦܪ ܒܙܟܘܬܐ ܕܡܢ ܐܠܗܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܢܟ ܙܟܘܬܐ ܘܡܢܟ ܚܟܡܬܐ. ܘܕܝܠܟ ܬܫܒܘܚܬܐ ܘܐܢܐ <lb/>ܥܒܕܟ. ܒܪܝܟ ܐܢܬ ܕܝܗܒܬ ܚܟܡܬܐ܆ ܘܠܟ ܡܘܕܐ ܐܢܐ ܡܪܝܐ ܛܘܒܢܐ ܕܐܒ̈ܗܝ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="23_pref">
               <p>ܡܢ ܕܘܝܕ </p>
            </div>
            <div type="section" n="23">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܓ ܠܘܬ <lb/>ܡܪܝܐ ܡܛܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܡ̈ܓܕܦܢܐ ܕܐܓܪܘ ܒܝ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܪܝܐ ܐܠܗܝ ܒܟ ܣܒܪܬ ܦܪܘܩܝܢܝ. ܘܡܢ ܟܠ <lb/>ܪ̈ܕܘܦܝ ܦܨܢܝܢ ܕܠܡܐ ܐܝܟ ܐܪܝܐ ܠܡܬܒܪ ܠܢܦܫܝ: ܘܠܝܬ ܕܦܪܩ ܘܡܦܨܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="24">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܕ ܠܘܬ ܡܪܝܐ ܡܛܠ <lb/>ܕܝܘܐ ܕܫܒܗܪܢܘܬܐ ܕܐܬܩܪܒ ܠܘܬܢ: ܐܝܢܐ ܕܙܒ̈ܢܝܢ ܣ̈ܓܝܐܢ ܡܬܚܙܐ ܒܕܡܘܬ ܡܠܐܟܐ ܕܢܘܗܪܐ: ܟܕ <lb/>ܚܝܠܐ ܪܒܐ ܕܕܝ̈ܘܐ ܕܒܝܪ ܥܡܗ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܬܝܬܐ ܥܠܝܢ ܪܓܠܐ ܥܫܝܢܬܐ. ܘܐܝܕܗܘܢ ܕܪ̈ܫܝܥܐ ܠܐ ܬܙܝܥܢܝ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="25">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܗ <lb/>ܠܘܬ ܡܪܝܐ ܡܛܠ ܚܘܫܒܐ ܕܫܒܗܪܢܘܬܐ ܕܛܠܡ ܠܥܘܕܪܢܐ ܕܐܠܗܐ. ܘܠܚܝܠܐ ܕܝܠܗ ܚܫܒ ܠܗ <lb/>ܠܙܩܘܬܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܛܠ ܕܠܐ ܗܘܐ ܥܠ ܩܫ̈ܬܬܢ ܬܟܝܠܝܢܢ. ܐܦܠܐ ܥܠ ܙܝܢܢ ܕܢܦܪܩܢ. ܐܢܬ ܗܘ ܦܪܩܬܢ <lb/>ܡܢ ܣܢܐ̈ܝܢ܆ ܘܐܒܗܬܬ ܠܒܥܠܕܒ̈ܒܝܢ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="26">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܘ ܠܘܩܒܠ ܕܝܘܐ ܕܡܫܬܘܕܐ ܠܢ ܕܢܦܫܩ ܠܢ ܟܬ̈ܒܐ. <lb/>ܘܠܐ ܠܢ ܕܢܐܡܪ. ܐܝܟܢܐ ܕܐܦ ܐܒܘܢ ܛܘܒܢܐ ܡܩܪܝܣ ܐܡܪ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܚܛܝܐ ܐܡܪ ܠܗ ܐܠܗܐ܆ ܡܐ ܠܟ <lb/>ܘܠܟܬ̈ܒܐ ܕܦܘ̈ܩܕܢܝ: ܕܫܩܠܬ ܩܝܡܝ ܒܦܘܡܟ. ܐܢܬ ܕܝܢ ܤܢܝܬ ܡܪܕܘܬܝ܆ ܘܫܕܝܬ ܡ̈ܠܝ <lb/>ܠܒܤܬܪܟ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="27">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܙ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܫܒܗܪ̈ܢܐ ܕܚܕܝܪ̈ܝܢ ܠܗ ܠܪܥܝܢܢ. ܘܡܪܡܝܢ ܠܗ ܒܪܒܘܬܐ <lb/>ܕܐܒܕܢܐ܀܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܥܕܡܐ ܠܐܡܬܝ ܡܬܓܪܓܝܢ ܐܢܬܘܢ ܥܠ ܓܒܪܐ ܕܬܩܛܠܘܢ. ܐܝܟ ܐܣܬܐ ܕܡܛܬ ܘܐܝܟ <lb/>ܤܝܓܐ ܕܕܚܝܩ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="28">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܚ ܠܘܬ ܡܪܝܐ ܡܛܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܫܒܗܪ̈ܢܐ ܕܐܓܪܘ ܒܢ: ܘܕܠܐ ܦܪܗܣܝܐ ܥܒܕܘܗܝ <lb/>ܠܪܥܝܢܐ ܒܥܕܢܐ ܕܨܠܘܬܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡ̈ܠܐ ܕܥܘ̈ܠܐ ܥܫ̈ܢܝܢ ܡܢܝ. ܘܚ̈ܛܗܝ ܐܢܬ ܬܚܣܐ ܐܢܘܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="29">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܟܛ ܠܘܩܒܠ <lb/>ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܓܘܕܦܐ: ܕܐܡܪܝܢ ܥܠ ܐܠܗܐ ܡܕܡ ܕܠܐ ܡܬܡܠܠ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܬܪܝܡܘܢ ܠܡܪܘܡܐ ܩܪܢܟܘܢ: <lb/>ܘܬܡܠܠܘܢ ܒܨܘܪܐ ܪܡܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="30">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܫܒܗܪܢܘܬܐ ܕܡܫܒܚ ܠܝ: ܐܝܟ ܗܘ ܕܛܒܐܝܬ <lb/>ܒܢܐ ܐܢܐ ܢܦܫ̈ܬܐ ܒܕܘܒܪ̈ܐ ܬܩ̈ܢܐ: ܘܒܝܕܥܬܗ ܕܐܠܗܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܢ ܡܪܝܐ ܠܐ ܒܢܐ ܒܝܬܐ ܤܪܝܩܐܝܬ ܠܐܝܢ <lb/>ܒܢ̈ܝܘܗܝ. ܘܐܢ ܡܪܝܐ ܠܐ ܢܛܪ ܩܪܝܬܐ ܣܪܝܩܐܝܬ ܫܗܪ̈ܝܢ ܢܛܘܪ̈ܝܗ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="31_pref">
               <p>ܠܐ ܡܢ ܡܬ̈ܠܘܗܝ ܕܫܠܝܡܘܢ: <lb/>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="31">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܫܒܗܪܢܐ ܕܡܡܝܩ ܒܐ̈ܝܐ: ܐܝܟ ܗܘ ܕܗܐ ܠܡ ܡܗܡܝܢ ܡܢ ܦܘܠܚܢ ܦܘܩ̈ܕܢܐ܀ <lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܤܚܦ ܡܪܝܐ ܠܫܒܗܪ̈ܢܐ. ܘܥܠ ܡ̈ܟܝܟܐ ܡܪܚܡ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="32">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܒ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܨܒܝܐ ܕܬܐܠܦ: ܕܡܢܐ <pb n="542"/>ܗܝ ܬܪܤܝܬܐ ܕܕܝ̈ܘܐ ܡܪ̈ܝܪܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܐܟܘܠܬܗܘܢ ܡܐܟܘܠܬܐ ܗܝ ܕܥܘܠܐ. ܘܚܡܪܐ ܕܥܬܐ ܫܬܝܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="33">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܓ <lb/>ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܫܒܗܪܢܐ ܕܟܠܐ ܠܝ ܕܐܚܙܐ ܠܐܚ̈ܐ: ܐܝܟ ܗܘ ܡܢ ܕܠܐ ܡܝܬܪܝܢ ܡܢܝ ܒܝܕܥܬܐ܀ <lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܕܡܗܠܟ ܥܡ ܚܟܝܡܐ ܢܗܘܐ ܚܟܝܡ. ܘܕܡܗܠܟ ܥܡ ܤܟܠܐ ܢܒܐܫ ܠܗ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="34">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܕ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ <lb/>ܫܒܗܪܢܐ: ܕܟܠܐ ܠܝ ܒܙܒܢܐ ܕܢܣܝܘܢܐ ܩܫܝܐ ܘܢܓܝܪܐ: ܕܒܝܕ ܐܚ̈ܐ ܐܦܝܣ ܠܡܪܝܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܚܐ ܕܡܬܥܕܪ <lb/>ܡܢ ܐܚܘܗܝ܆ ܐܝܟ ܡܕܝܢܬܐ ܡܢ ܚܣܢܗ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="35">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܗ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܫܒܗܪܢܐ: ܕܕܟܝܐ ܘܙܟܝܐ ܚܫܒ <lb/>ܠܝ.܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܢܘ ܢܐܡܪ ܕܙܟܝ ܐܢܬ ܠܒܝ: ܘܐܬܕܟܝܬ ܡܢ ܚ̈ܛܗܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="36">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܫܒܗܪܢܐ: <lb/>ܕܠܢܨܚܢܐ ܕܝܠܬܐ ܩܪܐ ܠܗ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܛܘܒܘܗܝ ܠܒܪܢܫܐ ܕܕܚܠ ܒܟܠܙܒܢ܆ ܘܐܝܢܐ ܕܡܩܫܐ ܠܒܗ ܢܦܠ <lb/>ܒܒܝܫܬܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="37_pref">
               <p>ܡܢ ܩܘܗܠܬ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="37">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܙ: ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܫܒܗܪ̈ܢܐ ܕܡܬܚܬܪ̈ܝܢ ܥܠ ܐܚ̈ܐ ܡܛܠ <lb/>ܓܢܣܢ ܦܓܪܢܐ: ܕܣܒܪܝܢܢ ܕܫܒܝܚܐ ܐܝܬܘܗܝ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܟܠܡܕܡ ܡܢ ܥܦܪܐ ܗܘܐ. ܘܠܥܦܪܐ ܗܦܟ <lb/>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="38">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܚ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܫܒܗܪܢܐ ܕܡܚܘܐ ܠܝ ܚ̈ܛܗܝܗܘܢ ܕܐܚ̈ܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܛܠ ܕܠܝܬ ܒܪ ܐܢܫܐ <lb/>ܕܙܕܝܩ ܥܠ ܐܪܥܐ: ܕܥܒܕ ܛܒܬܐ ܘܠܐ ܚܛܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="39">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܛ ܠܘܩܒܠ ܕܝܘܐ ܕܐܡܪ ܠܝ: ܕܗܐ ܠܡ ܗܘܝܬ <lb/>ܠܟ ܐܝܚܝܕܝܐ ܡܫܡܠܝܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܝܬ ܗܘ ܣܒܪܐ. ܡܛܠ ܕܛܒ ܗܘ ܟܠܒܐ ܕܚܝ: ܡܢ ܐܪܝܐ ܕܡܝܝܬ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="40_pref">
               <p>ܡܢ <lb/>ܐܝܘܒ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="40">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡ: ܠܘܩܒܠ ܕܝ̈ܘܐ ܕܡܐܣܝܢ ܓܡܝܪܐ ܡܢ ܡܟܝܟܘܬܐ ܠܫܒܗܪܢܘܬܐ ܕܟܪ̈ܝܗܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܒܪܡ ܕܝܢ <lb/>ܡ̈ܡܠܠܝ ܫܘܩܪܐ ܐܢܬܘܢ܀ ܘܡܐܣ̈ܝܝ ܒܠܐ ܡܕܡ ܐܢܬܘܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="41">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܐ ܠܘܩܒܠ ܕܝ̈ܘܐ ܕܚܛܦܝܢ ܠܗ ܠܪܥܝܢܐ: <lb/>ܠܓܘܕܦܐ ܕܥܠ ܐܠܗܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܥܠ ܐܠܗܐ ܡܡܠܠܝܢ ܐܢܬܘܢ ܥܘܠܐ܆ ܘܥܠܘܗܝ ܡܡܠܠܝܢ ܐܢܬܘܢ ܢܟܠܐ <lb/>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="42">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܒ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܫܒܗܪܢܐ: ܕܡܢܐ ܠܝ ܚ̈ܛܗܝܗܘܢ ܕܐ̈ܚܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܢܘ ܕܕܩܐ ܡܢ ܛܡܐܘܬܐ ܐܦܠܐ <lb/>ܚܕ. ܐܢ ܦܣܝܩܝܢ ܐܢܘܢ ܝܘܡ̈ܘܗܝ: ܘܡܢܝܢܐ ܕܝܪ̈ܚܘܗܝ ܓܙܝܪ̈ܝܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="43">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܓ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܡܢ <lb/>ܫܒܗܪܢܘܬܐ ܕܐܚܝܕܐ ܠܗ. ܣܒܪܐ ܕܕܘܒܪܗ ܐܝܟ ܩܘܪܒܢܐ ܡܩܒܠ ܩܕܡ ܐܠܗܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܢܐ ܝܘܬܪܢ ܠܡܪܝܐ <lb/>ܕܡܬܡܡ ܐܢܬ ܐܘܪ̈ܚܬܟ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="44_pref">
               <p>ܡܕ. ܡܢ ܙܟܪܝܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="44">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܕܕܝܘܐ ܕܐܠܨ ܠܗ ܠܪܥܝܢܐ ܕܢܪܫܥ <lb/>ܒܫܡܝܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܣܛܢܐ ܢܓܥܘܪ ܒܟ ܡܪܝܐ. ܢܓܥܘܪ ܒܟ ܡܪܝܐ ܕܓܒܗ ܠܐܘܪܫܠܡ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="45_pref">
               <p>ܡܢ ܐܫܥܝܐ </p>
            </div>
            <div type="section" n="45">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܗ <lb/>ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܫܒܗܪܢܐ ܕܡܪܡܪܡ ܠܝ: ܐܝܟ ܕܠܓܒܪܐ ܚܟܝܡܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܝ ܠܕܚܟ̈ܝܡܝܢ ܒ̈ܥܝܢܝ <lb/>ܢܦܫܗܘܢ: ܘܠܘܩܒܠ ܐ̈ܦܝܗܘܢ ܣ̈ܟܘܠܬܢܝܢ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="46">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܘ ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܠܐ ܡܦܣܐ: ܕܡܕܡ ܐܚܪܝܢ <lb/>ܠܐ ܡܪܗܒ ܠܗܘܢ ܠܕܝ̈ܘܐ ܘܒܕܚܠܬܐ ܪܡܐ ܠܗܘܢ: ܐܠܐ ܐܢ ܝܕܥܬܗ ܕܡܫܝܚܐ: ܗܝ ܕܡܦܪܣܝܐ <lb/>ܠܟܠܗܝܢ ܨ̈ܢܥܬܗܘܢ: ܘܡܪܝܪܘܬܐ ܕܚܘܫ̈ܒܝܗܘܢ ܟ̈ܣܝܐ ܓܠܝܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܘܬܗܘܐ ܐܪܥܐ ܕܝܗܘܕܐ܆ ܕܚܠܬܐ <lb/>ܘܙܘܥܬܐ ܘܣܘܪܕܐ ܠܡܨܪ̈ܝܐ. ܘܡܢ ܫܡܥܐ ܕܫܡܗ ܢܙܘܥܘܢ. ܡܛܠ ܬܪܥܝܬܐ ܕܐܬܪܥܝ ܡܪܝܐ <lb/>ܥܠܝܗܘܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="47_pref">
               <p>ܡܢ ܐܪܡܝܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="47">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܙ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܫܒܗܪ̈ܢܐ ܘܡ̈ܓܕܦܢܐ: ܕܐ̈ܠܗܐ ܥܒܕܝܢ ܠܗܘܢ <lb/>ܠܕܝ̈ܘܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܗܟܢܐ ܐܡܪ ܠܗܘܢ. ܐ̈ܠܗܐ ܕܫܡܝܐ ܘܐܪܥܐ ܠܐ ܥܒܕܘ܆ ܢܐܒܕܘܢ ܡܢ ܐܪܥܐ ܘܡܢ ܬܚܝܬ ܫܡܝܐ <lb/>ܗܠܝܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="48">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܚ ܠܘܬ ܡܪܝܐ ܡܛܠ ܚܘܫܒܐ ܕܫܒܗܪܢܘܬܐ ܕܡܫܒܚ ܠܝ ܘܐܡܪ: ܕܗܐ ܠܡ ܙܟܝܬ <lb/>ܐܢܘܢ ܠܒܥܠܕܒ̈ܒܝܟ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܝܕܥ ܐܢܐ ܕܐܘܪ̈ܚܬܗ ܕܡܪܝܐ ܠܐ ܗ̈ܘܝ ܐܝܟ ܕܒܪܢܫܐ. ܘܠܐ ܐܝܟ ܓܒܪܐ ܕܐܙܠ <lb/>ܘܡܬܩܢ ܨܒܘܬܗ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="49a_pref">
               <p>ܡܢ ܐܘ̈ܠܝܬܗ ܕܐܪܡܝܐ </p>
            </div>
            <div type="section" n="49a">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܡܛ: ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܟܪܝܐ ܠܗ: ܡܛܠ ܚܘܫܒܐ <lb/>ܡܓܕܦܢܐ.܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܛܠ ܕܠܐ ܛܥܐ ܡܪܝܐ ܠܥܠܡ. ܐܠܐ ܡܡܟܟ ܘܡܪܝܡ ܐܝܟ ܣܘܓܐܬ ܪ̈ܚܡܘܗܝ. ܡܛܠ <lb/>ܕܠܐ ܛܥܐ ܡܢ ܠܒܗ. ܘܡܡܟܟ ܒ̈ܢܝ ܓܢܒܪ̈ܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="49b">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘܬ ܡܪܝܐ ܡܛܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܡ̈ܓܕܦܢܐ. ܕܛܡܪܝܢ <lb/>ܠܗ ܠܪܥܝܢܐ ܒܥܕܢܐ ܕܨܠܘܬܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܛܢܬ ܒܪܘܓܙܟ ܘܪܕܦܬܢ. ܘܩܛܠܬܢ ܘܠܐ ܚܣܬ. ܛܢܬ ܒܛܢܢܟ <lb/>ܘܐܥܒܪܬ ܨܠܘܬܢ. ܥܩܝܪ̈ܐ ܘܡ̈ܣܠܝܐ ܥܒܕܬܢ ܒܝܬ ܥܡܡ̈ܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="49c_pref">
               <p>ܡܢ ܚܙܩܝܐܝܠ </p>
            </div>
            <div type="section" n="49c">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘܩܒܠ ܕܝܘܐ <lb/>ܫܒܗܪܢܐ: ܗܘ ܕܡܫܡܗ ܢܦܫܗ ܐܠܗܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܢܬ ܕܝܢ ܒܪܢܫܐ ܐܢܬ ܒܐܝܕܐ ܕܘ̈ܛܘܠܝܟ ܘܠܐ ܗܘܝܬ ܐܠܗܐ. <lb/>ܒܐܝܕܐ ܕܥܘܪ̈ܠܐ ܢܘܟܪ̈ܝܐ ܬܡܘܬ. ܡܛܠ ܕܐܢܐ ܡܠܠܬ ܐܡܪ ܡܪܐ ܡܪ̈ܘܬܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="49d_pref">
               <p>ܐܘܢܓܠܝܘܢ ܕܡܬܝ </p>
            </div>
            <div type="section" n="49d">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘܩܒܠ <lb/>ܢܦܫܐ ܕܡܣܠܝܐ ܠܗ ܠܐܚܐ: ܐܝܟ ܗܘ ܕܡܗܡܝܢܐ ܗܘ ܘܠܐ ܚܦܝܛܐ: ܘܡܛܠ ܕܐܣܝܪܐ ܒܦܟܪ̈ܐ <pb n="544"/>ܕܫܒܗܪܢܘܬܐ: ܠܐ ܡܣܬܟܠܐ ܒܪܒܘܬܗ ܕܗܢܐ ܚܛܗܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡܢܐ ܕܝܢ ܚܙܐ ܐܢܬ ܓܠܐ ܕܒܥܝܢܗ ܕܐܚܘܟ: <lb/>ܘܩܪܝܬܐ ܕܒܥܝܢܟ ܕܝܠܟ ܠܐ ܡܬܒܚܪܐ ܠܟ܀( sic ) </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="49e">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘܩܒܠ ܕܝܘܐ ܡܓܕܦܢܐ ܕܐܡܪܕܓ̈ܠܬܐ: ܕܚܘܫ̈ܒܐ <lb/>ܛ̈ܡܐܐ ܡܠ̈ܟܠܬܐ ܐ̈ܢܝܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܗܘܐ ܡܕܡ ܕܥܐܠ ܠܦܘܡܐ ܡܣܝܒ ܠܗ ܠܒܪܢܫܐ. ܐܠܐ ܡܕܡ ܕܢܦܩ <lb/>ܡܢ ܦܘܡܐ܆ ܗܘ ܗܘ ܡܣܝܒ ܠܗ ܠܒܪܢܫܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="49f_pref">
               <p>ܡܢ ܐܘܢܓܠܝܘܢ ܕܡܪܩܘܣ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="49f">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܐܠܝܨܐ <lb/>ܒܚܘܫ̈ܒܐ ܕܫܒܗܪܢܘܬܐ: ܘܠܐ ܚܟܡܐ ܕܐܝܟܢܐ ܬܦܩ ܐܢܘܢ ܡܢܗ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܗܢܐ ܓܢܣܐ ܠܐ ܢܦܩ܆ ܐܠܐ <lb/>ܒܨܘܡܐ ܘܒܨܠܘܬܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="50">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܢ ܠܘܩܒܠ ܪܥܝܢܐ ܫܒܗܪܢܐ: ܕܩܕܡܝܐ ܕܐ̈ܚܐ ܪܐܓ ܕܢܗܘܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܡ̈ܢ ܕܨܒܐ ܕܢܗܘܐ <lb/>ܩܕܡܝܐ܆ ܢܗܘܐ ܐܚܪܝܐ ܕܟܠܢܫ ܘܡܫܡܫܢܐ ܕܟܠܢܫ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="51_pref">
               <p>ܡܢ ܐܘܢܓܠܘܢ ܕܠܘܩܐ. </p>
            </div>
            <div type="section" n="51">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܐ: ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ <lb/>ܫܒܗܪܢܐ: ܕܣܒܪ ܠܗ ܕܠܡܐ ܝܬܝܪ ܡܢ ܦܘܩ̈ܕܢܘܗܝ ܕܐܠܗܐ ܡܕܡ ܣܥܪ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܚܢܢ ܥܒ̈ܕܐ ܚܢܢ ܒ̈ܛܝܠܐ <lb/>ܕܡܫܝܚܐ܆ ܕܡܕܡ ܕܚܝܒܝܢ ܗܘܝܢ ܠܡܥܒܕ ܥܒܕܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="52">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܒ ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܫܒܗܪܢܐ ܕܡܙܕܩ <lb/>ܢܦܫܗ: ܘܠܐ ܫܦܝܪ ܠܗ ܡܕܡ ܕܡܣܬܥܪ. ܡܢ ܐ̈ܚܐ ܒܝܕ ܡܚܝܠܘܬܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܟܠ ܕܢܬܬܪܝܡ ܢܬܡܟܟ. <lb/>ܘܟܠ ܕܢܬܡܟܟ ܢܬܬܪܝܡ ܫܠܝܚܐ. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="53_pref">
               <p>ܡܢ ܐܓܪܬܐ ܕܪ̈ܗܘܡܝܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="53">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܓ: ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܫܒܗܪܢܐ <lb/>ܕܡܤܠܐ ܠܐܚܐ ܕܠܐ ܐܟܠ: ܘܚܫܒ ܠܗ ܡܚܝܠܐ: ܕܠܐ ܠܡ ܡܫܟܚ ܕܟܕ ܐܟܠ ܢܩܘܡ ܒܩܪܒܐ: <lb/>ܘܡܛܠ ܗܕܐ ܗܘ ܝܗܒ ܢܦܫܗ ܠܨܘܡܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܗܘ ܕܐܟܠ ܠܗܘ ܕܠܐ ܐܟܠ ܠܐ ܢܤܠܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="54">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܕ ܠܘܩܒܠ <lb/>ܚܘܫܒܐ ܫܒܗܪܢܐ ܕܕܐܢ ܠܗܘ ܕܐܟܠ: ܐܝܟ ܗܘ ܕܡܛܠ ܕܠܐ ܠܡ ܡܫܟܚ ܐܚܕ ܢܦܫܗ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܗܘ ܕܠܐ <lb/>ܐܟܠ ܠܗܘ ܕܐܟܠ ܠܐ ܢܕܘܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="55_pref">
               <p>ܡܢ ܕܩܘܪ̈ܢܬܝܐ ܩܕܡܝܬܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="55">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܗ: ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܫܒܗܪܢܐ ܕܡܫܒܚ <lb/>ܠܝ: ܐܝܟ ܕܡܛܠ ܕܡܨܠܐ ܐܢܐ ܕܠܐ ܐܫܬܥܒܕ ܠܟܪܤܐ ܒܠܚܘܕ: ܐܠܐ ܐܦ ܕܠܚܡܬܐ ܐܙܟܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܐܢܐ ܐܠܐ <lb/>ܛܝܒܘܬܗ ܕܐܠܗܐ ܕܥܡܝ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="56_pref">
               <p>ܢܘ ܡܢ ܕܩܘܪ̈ܢܬܝܐ: ܕܬܪ̈ܬܝܢ </p>
            </div>
            <div type="section" n="56">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘܩܒܠ ܢܦܫܐ ܕܠܐ ܡܦܣܐ: ܕܐܦ ܗܘ ܣܛܢܐ <lb/>ܡܬܕܡܐ ܒܡܠܐܟܐ ܕܫܪܪܐ: ܘܗܘܐ ܡܠܦܢܐ ܕܝܕܥܬܐ ܕܓܠܬܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܢ ܓܝܪ ܗܘ ܣܛܢܐ ܡܬܕܡܐ ܒܡܠܐܟܐ <lb/>ܕܢܘܗܪܐ܆ ܠܐ ܗܘܬ ܪܒܐ ܨܒܘܬܐ܇ ܐܢ ܐܦ ܡܫ̈ܡܫܢܘܗܝ ܡܬܕܡܝܢ ܒܡܫ̈ܡܫܢܐ ܕܙܕܝܩܘܬܐ. ܗܢܘܢ <lb/>ܕܚܪܬܗܘܢ ܬܗܘܐ ܐܝܟ ܥܒ̈ܕܝܗܘܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="57_pref">
               <p>ܡܢ ܕܓ̈ܠܛܝܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="57">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܙ: ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܫܒܗܪ̈ܢܐ: ܕܡܣܠܝܢ <lb/>ܠܗܘܢ ܠܐܚ̈ܐ: ܠܐܝܠܝܢ ܕܫܪܥܝܢ ܡܛܠ ܫܪ̈ܥܬܗܘܢ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐ̈ܚܝ܆ ܐܢ ܐܢܫ ܡܢܟܘܢ ܢܬܥܡܠ ܒ̈ܣܟܠܘܬܐ. <lb/>ܐܢܬܘܢ ܐܝܠܝܢ ܕܒܪܘܚ ܐܢܬܘܢ ܐܬܩܢܘܗܝ ܒܪܘܚܐ ܡܟܝܟܬܐ. ܘܗܘܝܬܢ ܙܗܝܪ̈ܝܢ. ܕܕܠܡܐ ܐܦ ܐܢܬܘܢ <lb/>ܬܬܢܣܘܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="58_pref">
               <p>ܢܚ: ܡܢ ܕܦܝ̈ܠܝܦܣܝܐ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="58">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܠܘܩܒܠ ܚܘܫܒܐ ܫܒܗܪܢܐ ܕܡܪܡܪܡ ܠܝ: ܐܝܟ ܗܘ ܕܐܕܪܟܬ <lb/>ܫܘܠܡܐ ܕܦܘܠܚܢ ܦܘܩ̈ܕܢܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܐ ܗܘܐ ܓܝܪ ܡܢ ܟܕܘ ܫܩܠܬ ܐܘ ܡܢ ܟܕܘ ܐܬܓܡܪܬ. ܐܠܐ ܪܗܛ ܐܢܐ܆ <lb/>ܕܠܡܐ ܕܐܕܪܟ ܠܡܕܡ ܕܡܛܠܬܗ ܐܕܪܟܢܝ ܝܫܘܥ ܡܫܝܚܐ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="59_pref">
               <p>ܡܢ ܐܓܪܬܐ ܕܝܘܚܢܢ: </p>
            </div>
            <div type="section" n="59">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܢܛ: ܠܘܩܒܠ <lb/>ܚܘܫܒܐ ܫܒܗܪܢܐ ܕܡܪܡܪܡ ܠܝ: ܐܝܟ ܗܘ ܕܠܝܬ ܒܬܪܥܝܬܝ ܨܠܡܐ ܕܚܛܝܬܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܐܢ ܐܡܪܝܢܢ <lb/>ܕܚ̈ܛܗܐ ܠܝܬ ܠܢ܆ ܡܚܛܝܢܢ ܢܦܫܢ. ܘܫܪܪܐ ܠܝܬ ܒܢ. ܐܢ ܕܝܢ ܡܘܕܝܢܢ ܒ̈ܚܛܗܝܢ܆ ܡܗܝܡܢ <lb/>ܗܘ ܘܟܐܝܢ ܐܠܗܐ܆ ܕܢܫܒܘܩ ܠܢ ܚ̈ܛܗܝܢ. ܘܢܕܟܝܢ ܡܢ ܟܠܗ ܥܘܠܢ </p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="60_pref">
               <p>ܡܢ ܐܓܪܬ ܕܝ̈ܗܘܕܝܐ ( s ): </p>
            </div>
            <div type="section" n="60">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>ܣ: <lb/>ܠܘܩܒܠ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܢܦܫܐ: ܕܒܥܝܢ ܡܢ ܡܪܝܐ ܚܠܝܡܘܬ ܢܦܫܐ ܥܕܡܐ ܠܚܪܬܐ܀ </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p>ܠܗܘ ܕܡܨܐ <lb/>ܕܢܢܛܪܟܘܢ ܕܠܐ ܪܫܝܢ: ܘܢܩܝܡܟܘܢ ܩܕܡ ܫܘܒܚܗ ܕܠܐ ܡܘܡ ܒܚܕܘܬܐ: ܠܐܠܗܐ ܦܪܘܩܢ ܒܠܚܘܕܘܗܝ <lb/>ܫܘܒܚܐ ܘܪܒܘܬܐ ܘܐܘܚܕܢܐ ܘܫܘܠܛܢܐ܆ ܡܢ ܩܕܡ ܟܠܗܘܢ ܥܠܡ̈ܐ ܘܗܫܐ ܘܒܟܠܙܒܢ ܘܠܥܠܡ <lb/>ܥܠܡܝܢ ܐܡܝܢ.܀. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="epilogue" n="ep">
               <p>ܒܪܝܟ ܗܘ ܡܪܢ ܝܫܘܥ ܡܫܝܚܐ ܐܠܗܢ ܕܝܗܒ ܠܢ ܙܟܘܬܐ ܥܠ ܚܘ̈ܫܒܐ <lb/>ܕܕܝܘܐ ܕܫܒܗܪܢܘܬܐ. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="epilogue" n="ep">
            <p>ܫܠܡ ܟܬܒܐ ܗܢܐ ܕܛܘܒܢܐ ܐܘܓܪܝܣ: ܕܥܠ ܗܠܝܢ ܬܡܢܝܐ ܚܘܫ̈ܒܝܢ܆ <lb/>ܘܦܘܢܝ ܦܬܓܡܐ ܕܡܢ ܟܬ̈ܒܝ ܩܘܕܫܐ. ܕܡܢܣܝܢ ܠܢ ܕܝ̈ܘܐ܀ ܕܗܘܝܢ ܟܠܗܘܢ ܐܪ̈ܒܥܡܐܐ ܘܬܫܥܝܢ <lb/>ܘܫܒܥܐ ܪ̈ܝܫܝܢ:܀ <pb n="546"/>
               <pb n="548"/>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
