<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../TAN-2021/schemas/TAN-TEI.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-model href="../../../TAN-2021/schemas/tan.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<!--<?xml-model href="http://textalign.net/release/TAN-2021/schemas/TAN-TEI.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-model href="http://textalign.net/release/TAN-2021/schemas/tan.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" TAN-version="2021" id="tag:kalvesmaki.com,2014:evagrius.cpg2434.rus.2024.morozov">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Ἀντιῤῥητικός</title>
            <author>Evagrius Ponticus</author>
            <respStmt>
               <resp>translated by</resp>
               <persName instant="false" full="yes">A. <surname full="yes">Morozov</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <head xmlns="tag:textalign.net,2015:ns">
      <name xml:lang="eng">Morozov's Russian translation of Frankenberg's Syriac text of the Antirrhetikos, books III-IV</name>
      <master-location href="https://raw.githubusercontent.com/Arithmeticus/TAN-Evagrius/master/cpg2434/cpg2434.rus.2024.morozov.xml"/>
      <license which="by_4.0" licensor="kalvesmaki"/>
      <work which="Antirrh"/>
      <vocabulary>
         <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:tan-key:evagrius</IRI>
         <name>General keywords associated with the TAN collection for Evagrius of Pontus</name>
         <location href="../TAN-voc/evagrius.TAN-voc.xml" accessed-when="2017-12-16-05:00"/>
      </vocabulary>
      <source which="Morozov 2024"/>
      <adjustments>
         <normalization which="no notes"/>
         <normalization which="no reference markers"/>
      </adjustments>
      <vocabulary-key/>
      <file-resp who="kalvesmaki"/>
      <resp who="kalvesmaki" roles="editor"/>
      <change when="2025-12-16" who="kalvesmaki">Started file</change>
      <to-do/>
   </head>
   <text>
      <body xml:lang="rus">
         <div type="book" n="3">
            <div type="title" n="title">
               <p>Третье слово о сребролюбии</p>
            </div>
            <div type="book_ref" n="1_pref">
               <p>Из Бытия</p>
            </div>
            <div type="section" n="1">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против беса, внушающего мне в мыслях: «Во сне я заманю кого-то из твоих родственников или кого-то из богатых, чтобы они прислали тебе золото»:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Простру руку мою к Господу Богу Всевышнему, Которому принадлежат небо и земля, клянусь, что не возьму ни ниточки, ни ремня от обуви, ничего твоего</quote><ref cRef="Быт. 14, 22–23"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помысла, который являет мне горечь нищеты и бедствий, из нее исходящих, и шепчет мне, что в день скорби не найду я помощника:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Если Господь пребудет со мною и сохранит меня на пути, которым иду, и даст мне хлеба для питания,</quote> и воду для питья, <quote>и одежды для одеяния, и если я с миром возвращусь в дом отца моего, то Господь будет мне Богом, а сей камень, который я поставил как знак, будет домом Божиим</quote><ref cRef="Быт. 28, 20–22"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="3_pref">
               <p>Из книги Исход</p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помысла сребролюбия, который заставил нас порицать родителей наших за то, что не передали нам своего имущества:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Кто злословит отца своего или мать свою, да будет предан смерти</quote><ref cRef="Исх. 21, 16"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="4">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помысла, который, из-за сребролюбия, принуждает нас возлагать бремя многих трудов на недавно ставшего учеником:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Пришельца не притесняйте, ибо вы знаете сами душу пришельца, так как и вы были пришельцами в земле Египетской</quote><ref cRef="Исх. 23, 9"/><quote>.</quote></p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="5_pref">
               <p>Из книги Левит</p>
            </div>
            <div type="section" n="5">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помысла сребролюбия, который лишил милосердия нуждающегося брата и советует нам копить запасы лишь для себя:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Возлюби ближнего своего, как самого себя. Я Господь, Бог твой</quote><ref cRef="Лев. 19, 18"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="6">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помысла сребролюбия, который принуждает нас мешать брату в чтении Писаний или в наставлении учениями, и заставляет нас ради временной выгоды подталкивать его к большим трудам и усилиям:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Да не угнетает никто ближнего своего, но бойтесь Бога своего; ибо Я Господь, Бог ваш</quote><ref cRef="Лев. 25, 17"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="7">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помысла сребролюбия, что пренебрегает человеком, страдающим от долгой болезни и тяжко пораженным нищетой:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Если обнищает брат твой и рука его ослабеет при тебе, не оставь его: как пришелец и поселенец пусть будет жить с тобою</quote><ref cRef="Лев. 25, 35"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="8">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помысла, который требует от брата больше труда, чем он способен совершить: «Пусть никто не заставляет совершать брата своего тяжелую работу выше его силы»<ref cRef="ср. Лев. 25, 46"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="9_pref">
               <p>Из книги Второзакония</p>
            </div>
            <div type="section" n="9">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помысла, который не позволяет нам подать нуждающемуся брату и отказать просящему у нас взаймы:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Не отними руку твою от нуждающегося, но протяни ему руку твою и дай ему то, чего ему не хватает</quote><ref cRef="Втор. 15, 7–8"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="10">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помысла, который желает удерживать припасы только для себя и не хочет утешить кого-то из братьев от них:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Прокляты житницы твои и кладовые твои. Прокляты плоды земли твоей</quote><ref cRef="Втор. 28, 17–18"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="11_pref">
               <p>Из книги Судей</p>
            </div>
            <div type="section" n="11">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помысла, который предпочитает богатство нищете:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Не лучше ли собранные виноградники Ефрема плодов Авиезеровых?</quote><ref cRef="Суд. 8, 2"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="12_pref">
               <p>Из книги Царств</p>
            </div>
            <div type="section" n="12">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помысла души, которая сперва милосердствует над нищими, но затем передумывает и тотчас жалеет о потраченных на них средствах:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Да будут сердца</quote> ваши <quote>совершенны пред Господом Богом, справедливо ходите в Его законах, и соблюдайте Его заповеди, как ныне</quote><ref cRef="3 Цар. 8, 61"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="13">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>К душе, которая ищет обрести смерть Христову, еще удерживающей что-то из имущества; и забывает, как пророк Елисей, отрекаясь от мира, все, что он имел, полностью оставил:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>И пошел Илия оттуда и нашел Елисея, сына Сафатова, пахавшего; двенадцать пар волов было у него, и сам он был при двенадцатой паре. И Илия, проходя мимо него, бросил на него милоть свою. И оставил он волов, и побежал за Илией, и сказал: «Позволь мне поцеловать отца моего и мать мою». Он сказал ему: «Пойди и возвращайся, ибо что я сделал тебе?» Он, отойдя от него, взял пару волов и заколол их, и, на дровах от плуга сварив мясо, раздал людям, и они ели; потом встал и пошел за Илией и стал служить ему</quote><ref cRef="3 Цар. 19, 19–21"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="14">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>К душе, которая скупится на деньги и на все остальное, что накоплено для себя, и не хочет тратить это на приходящих братьев:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>И сказал Елисей слуге своему: «Возьми большой котел и приготовь пищу для сынов пророческих»</quote><ref cRef="4 Цар. 4, 38"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="15">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>К душе, которая приняла золото, посланное на нужды братьев, и жаждет потратить его по своему усмотрению, забывая о проказе Гиезия. Пусть те, кто читают Писание, задумаются о том, как пророк Елисей открыл, что помысл сребролюбия стоит первым среди всех злых страстей, за которыми следуют все другие помыслы, от которых рождается долговременное нападение мыслей, отвлекающих ум порочными делами и делающих его прокаженным:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>И Елисей сказал ему: «Откуда ты, Гиезий?» Тот ответил: «Не ходил слуга твой никуда». Но он сказал ему: «Разве сердце мое не было там, когда тот человек вернулся с колесницы, чтобы встретить тебя? Разве это время брать сребро и брать одежды, масличные сады, виноградники, овец, скот, слуг и служанок? За это проказа Нееманова пусть прилипнет к тебе и к семени твоему навеки». И вышел он от него, белый как снег от проказы</quote><ref cRef="4 Цар. 5, 25–27"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="16_pref">
               <p>Из книги Псалмов Давидовых</p>
            </div>
            <div type="section" n="16">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>К Господу, против помысла сребролюбия, который напоминает мне, говоря: «Вот, ты отказался от наследия своих родителей»:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Господь — часть наследия моего и чаши моей. Ты дарующий мне мое наследие</quote><ref cRef="Пс. 15, 5"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="17">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помысла, который насмехается над нами, что отцы наши оставили нас и не посылают нам злато, чтобы мы могли удовлетворить свои нужды:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Ибо отец мой и мать моя оставили меня, но Господь примет меня</quote><ref cRef="Пс. 26, 10"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="18">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помысла, который шепчет нам, что вот, братья наши в мире богаты, и все уважают их за их богатство:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Господом будет хвалиться душа моя; да услышат нищие и возвеселятся</quote><ref cRef="Пс. 33, 3"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="19">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>К душе, которая не понимает, что мы будем осуждены вместе с диаволом, если неправильно управляем имуществом, данным нам Богом:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Грешник подстерегает праведника и ищет убить его; но Господь не оставит его в его руках,</quote> а защитит его судом 42<ref cRef="Пс. 36, 32–33"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="20">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>К душе, которая привязана к миру и любит преходящие вещи, жаждет дома и имущества отцов своих:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Слушай, дочь, и смотри, и преклони ухо твое, забудь народ твой и дом отца твоего, и тогда Царь вожделеет красоты твоей</quote><ref cRef="Пс. 44, 11–12"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="21">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помыслов, которые заботятся о богатстве и не обращают внимания на пагубную боль богатства:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Если богатство умножается, пусть не прилагается к нему сердце ваше</quote><ref cRef="Пс. 61, 11"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="22">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помысла, который показывает нам роскошный дом наших отцов и делает незначительной нашу маленькую келью в наших глазах:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Лучше жить в доме Божием, чем жить в шатре нечестивых</quote><ref cRef="Пс. 83, 11"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="23">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помысла, который требует денег из-за преследующих желаний и удаляет свою надежду от благодати Божией:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Господь не лишит своих благ тех, кто ходит в непорочности</quote><ref cRef="Пс. 83, 12"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="24">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>К Господу, против помысла сребролюбия, который остается в нас и предлагает нашему уму следующее: или воспоминание о деньгах, от которых мы отказались, или подвижнический труд, который мы совершаем ради приобретения вещей, которые сейчас невидимы, или сохранение и тщательное хранение того, что уже имеем:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Преклони сердце мое к откровениям Твоим, а</quote> не к притчам, то есть, <quote>к корыстолюбию</quote><ref cRef="Пс. 118, 36"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="25">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помысла сребролюбия, который изображает во мне гостеприимство и заставляет мою душу использовать других людей, и подталкивает ее к расчетам ради временных благ:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>На пути шагов моих гордые скрыли для меня ловушки, и сети их растянули на моем пути, и сеть бросили на меня</quote><ref cRef="Пс. 139, 6"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="26">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помысла сребролюбия, который предрекает нам, что мы будем долго жить в горькой нищете:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Человек подобен суете, и дни его проходят как тень</quote><ref cRef="Пс. 143, 4"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="27_pref">
               <p>Из книги Притчей Соломоновых</p>
            </div>
            <div type="section" n="27">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>К душе, в которой из-за страсти сребролюбия почти не возрастает сострадание:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Милость и истина да не оставляют тебя; но привяжи их на шею твою, напиши их на скрижали сердца твоего. И обретешь милость и благодать перед Богом и перед людьми</quote><ref cRef="Притч. 3, 3–4"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="28">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помысла сребролюбия, который мешает нам делать добро и пугает нас нищетой и телесной слабостью:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Не отказывай в благодеянии нуждающемуся, когда рука твоя в силе сделать это. И, если у тебя есть, не говори ближнему твоему: «Иди и приходи завтра, и я дам тебе»</quote><ref cRef="Притч. 3, 27–28"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="29">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помысла сребролюбия, который заставляет нас в стремлении к богатству заниматься рукоделием день и ночь и лишает нас чтения Святых Писаний, а также мешает посещать больных и служить им:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Не поможет богатство в день гнева, а правда избавляет от смерти</quote><ref cRef="Притч. 11, 4"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="30">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помысла, который угнетает нас, так как мы слишком легко тратим собственные деньги:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Выкуп за душу человека — богатство его, а бедный не принимает упреков</quote><ref cRef="Притч. 13, 8"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="31">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помысла, лишенного милосердия, который предпочитает Божьей мудрости деньги:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Приобретение мудрости лучше злата, и приобретение разума предпочтительнее сребра</quote><ref cRef="Притч. 16, 16"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="32">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помысла сребролюбия, который ищет в богатстве покой и славу:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Доброе имя лучше большого богатства, и благоволение лучше злата и сребра</quote><ref cRef="Притч. 22, 1"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="33">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>К разуму, который деланием милостыни освобождается от помыслов сребролюбия, но затем снова порабощается им чрез скорбь и ропот. Это показывает, что душа не распознает страсти, вызванные помыслами, и не понимает, что эти помыслы являются оковами для разумной природы, стремящейся к познанию Бога:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Ибо Бог любит радостного даятеля, и плоды дел его исполнит</quote><ref cRef="Притч. 22, 8"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="34_pref">
               <p>Из книги Екклесиаста</p>
            </div>
            <div type="section" n="34">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помысла, который напоминает нам о доме, имуществе и образе жизни, связанном с ними:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Суета сует, сказал Екклесиаст, суета сует, все суета</quote><ref cRef="Еккл. 1, 2"/><quote>.</quote></p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="35">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помысла сребролюбия, который желает сохранить вещи, хранимые внутри, и желает собрать дополнительные вещи из внешнего мира как для утешения братьев, так и для приобретения святых писаний:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Кто любит сребро, тот не насытится сребром; и кто любит богатство, не получит от него удовлетворения. И это тоже суета</quote><ref cRef="Еккл. 5, 9"/><quote>.</quote></p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="36_pref">
               <p>Из книги Иова</p>
            </div>
            <div type="section" n="36">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помысла, который перед нашими глазами изображает потерю богатства и имущества, которое было великим телесным утешением для Иова:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Господь дал, Господь и взял, да будет имя Господне благословенно</quote><ref cRef="Иов 1, 21"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="37_pref">
               <p>Из книги пророка Исаии</p>
            </div>
            <div type="section" n="37">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помысла сребролюбия, который советует нам копить пищу и одежду и не делиться ими с бедными:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Преломи хлеб твой с голодным и введи бедного странника в дом твой. Когда увидишь нагого, одень его, и не укрывайся от единокровных твоих (Ис. 58, 7).</quote></p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="38_pref">
               <p>Из Евангелия от Матфея</p>
            </div>
            <div type="section" n="38">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>К душе, которая не склоняется к милости, видя бедность братьев:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Блаженны милостивые, ибо они помилованы будут</quote><ref cRef="Мф. 5, 7"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="39">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>К душе, которая хочет — из-за денег или имущества, отнятого у нее — судиться, но не осознает, что не избавится от оков помыслов, вызванных отнятым, если не предложит в любви и свой плащ:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>А тому, кто хочет судиться с тобою и взять у тебя рубашку, отдай и верхнюю одежду</quote><ref cRef="Мф. 5, 40"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="40">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помысла, который мешает нам одолжить брату под предлогом, что он не сможет вернуть:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Дай просящему у тебя и не отворачивайся от того, кто хочет занять у тебя</quote><ref cRef="Мф. 5, 42"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="41">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против внутренних помыслов, которые стремятся к богатству и поглощают ум заботой о нем:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Не собирайте себе сокровищ на земле, где моль и ржа истребляют, и где воры подкапываются и крадут</quote><ref cRef="Мф. 6, 19"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="42">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против беса, который говорит нам: «Имущество может, когда человек накопит богатство, служить Господу»:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Никто не может служить двум господам: ибо или одного будет ненавидеть, а другого любить; или одному станет усердствовать, а другому нерадеть. Не можете служить Богу и мамоне</quote><ref cRef="Мф. 6, 24"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="43">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>К душе, которая в момент бедствия просит других удовлетворить ее нужду, но сама не желает утешать бедных и нуждающихся:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Итак, во всем, как хотите, чтобы с вами поступали люди, так поступайте и вы с ними; ибо в этом закон и пророки</quote><ref cRef="Мф. 7, 12"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="44_pref">
               <p>Из Евангелия от Марка</p>
            </div>
            <div type="section" n="44">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помысла, который не позволяет нам разделить наше богатство, хотя перед нами возникает хороший повод:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Как трудно имеющим богатство войти в Царство Божие</quote><ref cRef="Мк. 10, 23"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="45_pref">
               <p>Апостол из Послания к Римлянам</p>
            </div>
            <div type="section" n="45">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>К разуму 47, который творит дела праведности, но перед которым встает образ обмана, ропота и мрачных лиц, — вещей, чуждых любви заповедей, и который не желает быть обремененным такими страстями из-за святого знания, достигающего разума, очищенного от бесстыдных страстей:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Творящий милостыню, делай это с радостью. Любовь да будет непритворна</quote><ref cRef="Рим. 12, 8–9"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="46_pref">
               <p>Из Второго Послания к Коринфянам</p>
            </div>
            <div type="section" n="46">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помысла сребролюбия, который называет блаженными наших братьев и наших родных по плоти, живущих в мире, потому что они обладают видимым богатством:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Ибо видимое временно, а невидимое вечно</quote><ref cRef="2 Кор. 4, 18"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="47">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помысла, который скромен в даянии милостыни, ибо подаяние освобождает внутренний мир от помыслов, тогда как сожаление о дарованном связывает внутренний мир с помыслами, которые мешают ему и не дают ему познать Бога:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Кто сеет скупо, тот скупо и пожнет; а кто сеет щедро, тот щедро и пожнет</quote><ref cRef="2 Кор. 9, 6"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="48_pref">
               <p>Из Послания к Ефесянам</p>
            </div>
            <div type="section" n="48">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помысла сребролюбия, который разрушает доброту к братьям:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Будьте друг ко другу добры, сострадательны, прощайте друг друга, как и Бог во Христе простил нас</quote><ref cRef="Еф. 4, 32"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="49_pref">
               <p>Из Послания к Филиппийцам</p>
            </div>
            <div type="section" n="49">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помысла, который стремится копить богатство только для себя:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Не заботьтесь каждый только о себе, но и о других</quote><ref cRef="Флп. 2, 4"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="50">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помысла, который показывает нам преимущество накопленного богатства и заставляет нас сожалеть о потраченном, которое могло бы быть достаточным для многих братьев:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Но что для меня было преимуществом, то ради Христа я почел тщетою. Да и все почитаю тщетою ради превосходства познания Христа Иисуса, Господа моего; для Него я от всего отказался, и все почитаю за сор, чтобы приобрести Христа</quote><ref cRef="Флп. 3, 7–8"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="51_pref">
               <p>Из Послания к Колоссянам</p>
            </div>
            <div type="section" n="51">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помысла, который хочет примирить нас с любостяжанием и не видит идолопоклонства, что рождается из любостяжания:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Умертвите, следовательно, все земное в вас: блуд, нечистоту, страсть, злую похоть и любостяжание, которое есть идолопоклонство. За это гнев Божий грядет на сынов противления</quote><ref cRef="Кол. 3, 5–6"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="52_pref">
               <p>Из Послания к Евреям</p>
            </div>
            <div type="section" n="52">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помысла, который стремится накопить больше, чем нам нужно, и который желает, чтобы мы стремились к богатству:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Не будьте сребролюбивы, довольствуйтесь тем, что у вас есть, ибо Он сказал: «Не оставлю тебя и не покину тебя»</quote><ref cRef="Евр. 13, 5"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="53_pref">
               <p>Из Первого Послания к Тимофею</p>
            </div>
            <div type="section" n="53">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>К душе, которая требует больше, чем пищи и одежды, не вспоминая, что пришла в этот мир нагой и нагой его покинет:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Ибо мы ничего не принесли в мир; явно, что ничего не можем и вынести из него. Имея же пропитание и одежду, будем довольны этим (1 Тим. 6, 7–8).</quote></p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="54">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помысла сребролюбия, который утверждает, что к сребролюбию не пристает ничего дурного, но что оно является великим утешением для братьев и странников:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Ибо корень всех зол есть сребролюбие; ему предавшись, некоторые уклонились от веры и подвергли себя многим скорбям</quote><ref cRef="1 Тим. 6, 10"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="55_pref">
               <p>Из Второго Послания к Тимофею</p>
            </div>
            <div type="section" n="55">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помысла, который ищет — под предлогом того, что прибыль удовлетворит его нужду — погрузиться в мирские дела:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Ибо нет человека, который служит и мучается заботами мира, и находит, что для него это является славой. И если есть человек, подвизающийся в борьбе, он не получит венца, если не будет подвизаться по правилам</quote><ref cRef="2 Тим. 2, 4–5"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="56_pref">
               <p>Из Послания Петра</p>
            </div>
            <div type="section" n="56">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помысла, который вовлекается в мирские дела под предлогом, что деньги исчезли, ничего не осталось, и что их невозможно снова заработать:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>И все, чем он служит, пусть служит так, как дано ему от Бога, и пусть прославит Бога</quote><ref cRef="1 Пет. 4, 11"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="57_pref">
               <p>Из Послания Иоанна</p>
            </div>
            <div type="section" n="57">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помысла сребролюбия, который не хочет подавать милостыню братьям — под предлогом, «что они не нуждаются» — и таким образом отвергает любовь Божию:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>И кто имеет достаток в мире и видит брата своего в нужде, но закрывает милости его от него, как пребывает в том любовь Божия?</quote><ref cRef="1 Ин. 3, 17"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="58">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помыслов, которые заставляют нас словом исповедовать любовь к братьям, но делом отрекаться от нее из-за сребролюбия:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Дети мои, будем любить не словом или языком, но делом и истиной</quote><ref cRef="1 Ин. 3, 18"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="epilogue" n="ep">
               <p>Благословен Господь наш, и Бог наш, и Спаситель наш, Иисус Христос, который дал нам победу над бесом сребролюбия, чтобы победить его. Мир.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="book" n="4">
            <div type="title" n="title">
               <p>Четвертое слово о помыслах беса печали</p>
            </div>
            <div type="book_ref" n="1_pref">
               <p>Из книги Исход:</p>
            </div>
            <div type="section" n="1">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>К душе, которую охватывает печаль, и которая думает, что Господь не услышал ее вздохов:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>И стонали от бедствий рабства сыны Израилевы, и возопили; и вопль их о бедствиях дошел до Господа. И Бог услышал их воздыхания</quote><ref cRef="Исх. 2, 23–24"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помыслов, предполагающих, что Господь не видит наши беды, исходящие от демонов:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>И сказал Господь Моисею: Я увидел страдание народа Моего в Египте и услышал вопль его от жестокости начальников, ибо Я узнал о скорби его. И Я сошел, чтобы избавить его из рук египтян</quote><ref cRef="Исх. 3, 7–8"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>К душе, не осознавшей, что духовное толкование слов Божиих и старание в исполнении Его заповедей приносят неожиданное умножение искушений:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>И Моисей возвратился к Господу и сказал: Господи, для чего Ты навел это зло на народ? Зачем Ты послал меня? С того времени, как я пошел к фараону говорить от имени Твоего, он еще больше угнетает этот народ, а Ты не избавил народа Своего</quote><ref cRef="Исх. 5, 22–23"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="4">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помыслов, не ожидающих помощи от Бога и повергающих душу в печаль:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Поэтому скажи сынам Израилевым, говоря: «Я Господь Бог, и избавлю вас от гнета египтян, освобожу вас от рабства их и искуплю вас простертой рукой и великими судами. Я приму вас Себе в народ, и буду вашим Богом» (Исх. 6, 6–7).</quote></p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="5">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>К душе, которая не уверена в том, что те, кто недавно отверг мир, не попадут в руки жестоких демонов, и не борется против их нападений посредством видений или ощущений, чтобы не испугаться их ужасов и не вернуться в мир:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>А когда фараон отпустил народ, Бог не повел их путем земли филистимлян, хотя он был ближе, потому что сказал Бог: «Чтобы не раскаялся народ, увидев войну, и не возвратился в Египет»</quote><ref cRef="Исх. 13, 17"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="6">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помыслов, которые говорят нам: «Демоны не знают, что Господь сражается за нас»:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Тогда египтяне сказали: «Бежим от Израиля, ибо Господь сражается за них против египтян»</quote><ref cRef="Исх. 14, 25"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="7">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>К душе, которая не понимает, зачем демоны замышляют козни против нас:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>И сказал враг: «Погонюсь за ними, настигну, разделю добычу; насытится душа моя, извлеку меч свой, истребит их рука моя»</quote><ref cRef="Исх. 15, 9"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="8">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Ко Господу по поводу помыслов, пугающих нас и говорящих: «Ночью демоны придут и нападут на вас»:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Охватят их страх и трепет; от величия руки Твоей они потонут, как камень, пока не пройдет народ Твой, Господи, пока не пройдет народ, который Ты искупил</quote><ref cRef="Исх. 15, 16"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="9">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помыслов ужаса, охватывающих нас, ибо Ангел, помогающий нам в борьбе, невидим:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Битва Господу с Амаликом из рода в род</quote><ref cRef="Исх. 17, 16"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="10">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>К душе, которая боится и думает, что ее не охраняют Ангелы Божии:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Вот, Я посылаю Ангела Моего пред тобою, чтобы охранял тебя на пути и привел тебя в место, которое Я приготовил</quote><ref cRef="Исх. 23, 20"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="11">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>К душе, которая печалится из-за ночного беспокойства и в страхе думает, что навсегда останется в своем смятении:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Придет мир на землю вашу, и будете преследовать врагов своих, и они падут пред вами от меча</quote><ref cRef="Лев. 26, 6–7"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="12_pref">
               <p>Из книги Второзакония</p>
            </div>
            <div type="section" n="12">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против человеческих помыслов, восстающих в нас и говорящих: «Нет вам смысла бороться с бесами»:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>И я сказал вам: «Не бойтесь их и не страшитесь их. Господь Бог ваш, который идет пред вами, и Он будет сражаться за вас»</quote><ref cRef="Втор. 1, 29–30"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="13">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>13. К душе, которая испугалась гласа беса, внезапно зашипевшего на нее в воздухе: <quote>Начни его уничтожение и сражайся с ним! Сегодня Я начинаю внушать страх и трепет пред тобой народам под всем небом; те, кто услышат о тебе, будут трепетать и бояться тебя</quote><ref cRef="Втор. 2, 24–25"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="14">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против человеческих помыслов, которые ужаснулись при виде беса с глазами, сверкающими, как огонь:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Не бойтесь их, ибо Господь Бог ваш, сражается за вас</quote><ref cRef="Втор. 1, 29–30"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="15">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Ко Господу, по поводу души, которая осталась непоколебимой, когда демоны внезапно напали с шумом и беспорядком на тело:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>И сказал: «Господи Боже! Ты начал показывать рабу Твоему величие Твое и крепкую руку Твою и высокую мышцу, ибо какой бог на небе или на земле может творить дела, подобные Твоим, и такие подвиги, как Твое могущество?»</quote><ref cRef="Втор. 3, 24"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="16">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>К душе, которая боится и трепещет пред бесами, являющимися ей, и думает, что Господь ее оставил:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Господь Бог ваш не оставит вас, и не уничтожит вас; не забудет завета, которым поклялся вашим отцам</quote><ref cRef="Втор. 4, 31"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="17">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>К душе, которая желает узнать причину этих искушений:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Чтобы испытать тебя и мучить тебя, и чтобы поступать с тобою благотворно в конце твоих дней</quote><ref cRef="Втор. 8, 16"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="18">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против человеческих помыслов, которые устрашились при виде бесов, приходящих ночью к нам в виде диких зверей, извивающихся на спине:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Да не унывает сердце ваше, не бойтесь и не ужасайтесь, не пугайтесь их. Ибо Господь Бог твой идет с тобой, Он, кто вывел тебя из земли египетской, и будет сражаться за вас со злобными врагами вашими и спасет вас</quote><ref cRef="Втор. 20, 3–4"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="19a">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>К душе, опечаленной и испуганной демонами, внезапно нападающими на нее по ночам:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Будьте тверды и мужественны, не бойтесь и не страшитесь их; ибо Господь Бог твой идет с тобой, не отступит от тебя и не оставит тебя</quote><ref cRef="Втор. 31, 6"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="_pref">
               <p>Из книги Иисуса Навина</p>
            </div>
            <div type="section" n="19b">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>К душе, которая, отступив от мира, желает утвердиться в страхе Божием, но сдерживается страхом, приходящим от бесов:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Будь тверд и мужественен! Не бойся и не страшись; ибо Господь Бог твой с тобою, куда бы ты ни пошел</quote><ref cRef="Нав. 1, 9"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="20">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помыслов, которые боятся жить благочестиво, страшась ужасных видений и пылающих факелов, летящих в воздухе:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Не бойтесь их и не ужасайтесь, ибо так поступит Господь, ваш Бог, с врагами вашими — с теми, кого вы ненавидите</quote><ref cRef="Нав. 10, 25"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="21_pref">
               <p>Из книги Судей</p>
            </div>
            <div type="section" n="21">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>К душе, поддающейся печали и поэтому испуганной ночными видениями:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Восстань, восстань, Девора; восстань, укрепись и говори хвалу</quote><ref cRef="Суд. 5, 12"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="22_pref">
               <p>Из Первой книги Самуила</p>
            </div>
            <div type="section" n="22">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против мысли, которая не знает, что мелодия псалмов изменяет состояние тела и прогоняет беса, который касается его спины, охлаждает его мышцы и тревожит все его члены:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>И когда злой дух нападал на Саула, Давид брал арфу, и он успокаивался, и злой дух отступал от него</quote><ref cRef="1 Цар. 16, 23"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="23">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против беса, появляющегося с мечом, следует, так сказать, ответить враждебно, как ответил блаженный отец наш авва Макарий, когда увидел демона с мечом, приходящего напасть на него, когда он отправился посмотреть сад, который устроили Ианний и Иамврий:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Ты идешь на меня с мечом и копьем и щитом и доспехами; а я иду на тебя во имя Господа Сил, Саваофа</quote><ref cRef="1 Цар. 17, 45"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="24">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против бесов, устраивающих беспорядок в воздухе и заставляющих нас слышать их вопли:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Потому что Господь спасает не мечом и копьем, ибо война Господня, и Он предаст вас в руки наши</quote><ref cRef="1 Цар. 17, 47"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="25">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против беса, который угрожает мне проклятиями и говорит: «Я сделаю тебя предметом насмешек и поругания среди всех монахов, потому что ты разоблачил и открыл всем природу нечистых помыслов»:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Довольно! Пусть горбатый не хвалится, как тот, кто стоит прямо!</quote><ref cRef="3 Цар. 21, 12"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="26_pref">
               <p>Из книги Царств</p>
            </div>
            <div type="section" n="26">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>К душе, напуганной бесами, внезапно появляющимися в воздухе:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Не бойся, ибо тех, кто с нами, больше, чем тех, кто с ними</quote><ref cRef="4 Цар. 6, 16"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="27">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>К душе, которая не верит, что воздух полон святых Ангелов, защищающих нас и невидимых бесам:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>И помолился Елисей пред Господом и сказал: Господи, открой глаза слуге моему, чтобы он увидел. И Господь открыл глаза слуги, и он увидел: гора была полна коней и огненных колесниц вокруг Елисея</quote><ref cRef="4 Цар. 6, 17"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="28_pref">
               <p>Из книги Псалмов Давидовых</p>
            </div>
            <div type="section" n="28">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помысла, который внушает мне страх и трепет под предлогом, что бесы придут и будут сражаться со мной:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Тот, кто обитает на небесах, поразит тебя, и Господь поругается им. Тогда Он заговорит к ним во гневе Своем и в ярости Своей потрясет их</quote><ref cRef="Пс. 2, 4–5"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="29">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Ко Господу, по поводу тревожных и постыдных видений, которые являются нам ночью:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Помилуй меня, Господи, ибо я слаб; исцели меня, Господи, ибо кости мои трепещут, и душа моя сильно потрясена. А Ты, Господи, доколе? Обратись, Господи, избавь душу мою, спаси меня ради милости Твоей</quote><ref cRef="Пс. 6, 3–5"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="30">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помыслов, которые советуют нам бежать от злобы бесов и не противостоять им с мужеством:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>На Господа уповаю; как скажете душе моей: «Переселись на гору, как птица»?</quote><ref cRef="Пс. 10, 1"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="31">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Ко Господу, в ожидании, что демоны нападут на нас ночью: </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Восстань, Господи, предвари их и повергни их; избавь душу мою от нечестивых и от меча</quote><ref cRef="Пс. 16, 13"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="32">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>К душе, которую беспокоит шум и беспорядок бесов:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Одни хвалятся колесницами, а другие — конями, но мы будем хвалиться именем Господа Бога нашего. Они поколебались и пали, а мы встали и стоим прямо</quote><ref cRef="Пс. 19, 8–9"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="33">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против бесов, которые ночью прикасаются к нашим телам и, подобно скорпионам, жалят наши конечности:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Господь — свет мой и спасение мое, кого мне бояться? Господь — крепость жизни моей, кого мне страшиться? Если будут наступать на меня злодеи, противники и враги мои, чтобы пожрать плоть мою, то они сами преткнутся и падут</quote><ref cRef="Пс. 26, 1–2"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="34">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против бесов, внезапно появляющихся в воздухе как эфиопы:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Если встанет на меня полчище, не устрашится сердце мое; если восстанет на меня война, и тогда буду уверен</quote><ref cRef="Пс. 26, 3"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="35">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Ко Господу, по поводу беса скорби, который подступает ко мне и не возбуждает желания, но всей своей силой действует в голове и спине; вселив скорбь с помыслами, ему уже не нужны сами помыслы, ибо он погружает душу в великое и ненужное смятение:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Ты — прибежище мое и охраняешь меня от моих врагов. Хвала и избавление окружат меня за то, что Ты меня спас</quote><ref cRef="Пс. 31, 7"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="36">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Ко Господу, по поводу бесов, которые нападают на кожу тела, оставляют метки, как от огня, и наносят синяки, как от круглых сосудов; это я видел своими глазами много раз:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Господи, суди меня, и сражайся с теми, кто борется со мной. Возьми оружие и щит и встань на помощь мне; обнажи копье и воспрепятствуй преследователям моим; скажи душе моей: «Я — спасение твое»</quote><ref cRef="Пс. 34, 1–3"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="37">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Ко Господу, по поводу беса скорби, который сводит ум с ума и оставляет в нем только одну мысль, полную тяжкой печали; это знак великого безумия:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Избавь душу мою от насмешек их и от львов единственную мою</quote><ref cRef="Пс. 34, 17"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="38">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помысла, который угрожает мне и говорит: «Вот, этой ночью придут демоны с мечами»:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Меч их войдет в сердце их, и луки их сокрушатся</quote><ref cRef="Пс. 36, 15"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="39">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помысла, который предрекает мне удары от бесов:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Ибо я готов к ударам, и скорбь моя всегда предо мной</quote><ref cRef="Пс. 37, 18"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="40">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>К душе, которая в момент скорби ищет духовных слов в молитве:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Не оставь меня, Господи, Боже мой, не удаляйся от меня; но умножь помощь мне и избавь меня</quote><ref cRef="Пс. 37, 22–23"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="41">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Ко Господу, по поводу бесов, которые сжигают сухожилия тела:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Уклони от меня удары Твои и от силы рук Твоих</quote><ref cRef="Пс. 38, 11"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="42">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>К душе, которая из-за помысла скорби перед нашими глазами изображает преклонные годы нашего отца, телесную немощь нашей матери и печаль наших родных, которые не могут утешиться:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Слова их мягкие как масло, но они — мечи</quote><ref cRef="Пс. 54, 22"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="43">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Ко Господу, по поводу беса, который угрожает моему уму безумием и глупостью, желая посрамить меня и всех тех, кто в монашеской жизни ищет Господа:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Не будут посрамлены во мне те, кто надеются на Тебя, Господи, Боже Сил. И не будут стыдиться во мне те, кто ищут Тебя, Боже Израилев</quote><ref cRef="Пс. 68, 7"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="44">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>К душе, которая не понимает, что предводители бесов говорят о людях, которых «Господь оставил»:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Ибо враги мои говорят против меня, и те, кто ищет душу мою, сговариваются, говоря: «Бог оставил его; гоните его и схватите его, ибо нет того, кто избавил бы его»</quote><ref cRef="Пс. 70, 11"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="45">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Ко Господу, по поводу диких зверей, которые появляются или летают в воздухе, или выходят из стен, следует нам сказать то, что египетский старец, блаженный Макарий, говорил, открывая уста свои:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Не предавай на погибель душу, которая исповедует Тебя</quote><ref cRef="Пс. 73, 19"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="46">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против души, которая не верит, что нечистые бесы обсуждают друг с другом нас: </p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>И они сказали: «Пойдем, истребим их как народ, чтобы не вспоминалось имя Израиля больше»</quote><ref cRef="Пс. 82, 5"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="47">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против бесов, которые постепенно начинают изображать похотливые картины и появляются из воздуха, следует противостоять так, как это сделал праведный и блаженный Антоний, сказав:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Господь — помощник мой, и я буду смотреть на врагов моих</quote><ref cRef="Пс. 117, 7"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="48">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против беса, который разгорелся как огонь, а затем растворился в дыму:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Сеть разорвалась, и мы избавились. Помощь наша в имени Господа, сотворившего небо и землю</quote><ref cRef="Пс. 123, 7–8"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="49">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Ко Господу, по поводу беса, который угрожает сжечь меня пламенем факела:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>На них падут угли; они упадут в огонь и не найдут места для спасения</quote> 59<ref cRef="Пс. 139, 11"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="50_pref">
               <p>Из книги Притчей Соломоновых</p>
            </div>
            <div type="section" n="50">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помысла, который говорит мне: «Полон многих опасностей и бед путь, ведущий к познанию Иисуса Христа»:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Глупец говорит: «Что мне делать? Лев на дороге, и убийца на площадях»</quote><ref cRef="Притч. 22, 13"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="51_pref">
               <p>Из книги Иова</p>
            </div>
            <div type="section" n="51">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>К душе, которая не знает, что диавол не может приблизиться даже к скоту без повеления Божия:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Дело рук его Ты благословил, и его имущество умножилось на земле. Но простри руку Твою и коснись всего, что у него, и увидишь, что он не устоит перед Тобой</quote><ref cRef="Иов. 1, 10–11"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="52">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>К душе, которая не понимает, что после искушения помыслами диавол переходит к самому делу и просит у Бога власть над телом:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>И отвечал сатана и сказал Господу: «Кожа за кожу, и все, что у человека, он отдаст за душу свою. Но простри руку Твою и коснись плоти его или костей, и увидишь, что он проклянет Тебя в лицо»</quote><ref cRef="Иов. 2, 4–5"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="53">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помысла, который пугает нас, предрекает и говорит: «Вот, ночью бесы придут как звезды и появятся в келье, чтобы сжечь твои глаза и лицо». В этот момент искушения целесообразно склонить колени, усердствовать в молитве, отвернуться и не смотреть, когда они пытаются нас встревожить:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>И будет скрыт их свет в тумане. Потемнеют звезды, их блеск исчезнет и не будет его. И не будут видны лучи их сияния</quote><ref cRef="Иов. 3, 9"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="54">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помысла, который предрекает мне и говорит: «Смерть придет к тебе от бесов»:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Если умрет живой человек, разве все его дни жизни завершатся?</quote><ref cRef="Иов. 14, 14"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="55_pref">
               <p>Из книги пророка Михея</p>
            </div>
            <div type="section" n="55">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против злого духа, который восстает против моей души, напоминая и показывая мне грехи прошлого, стараясь вселить скорбь в мою душу:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Не радуйся мне, враг мой; если я упал, я встану; если сижу во мраке, Господь будет светом для меня</quote><ref cRef="Мих. 7, 8"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="56_pref">
               <p>Из книги пророка Наума</p>
            </div>
            <div type="section" n="56">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>К душе, которая не сопротивляется храбро бесу, который внезапно приходит во время молитвы, садится на плечи и шею, царапает уши и бьет по носу:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Господь благ к тем, кто уповает на Него в день бедствия, ибо Он знает тех, кто надеется на Него</quote><ref cRef="Наум 1, 7"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="57">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>К душе, которая желает узнать, что случится с бесами в судный день и какие мучения ждут их; об этих мучениях пророк таинственно пророчествует и говорит:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>И вот язва, которой поразит Господь все народы, которые воевали против Иерусалима: у каждого из них плоть будет истаивать, пока он стоит на ногах, глаза у них истают в глазницах, и язык у них истает во рту</quote><ref cRef="Зах. 14, 12"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="58_pref">
               <p>Из книги пророка Исаии</p>
            </div>
            <div type="section" n="58">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против бесов, которые внезапно извергают огонь и тревожат нас громкими звуками. Когда они приводят душу в состояние оцепенения, не следует позволять им устрашить нас, но нужно противостоять им, как святой отец наш Макарий, который ответил им и сказал:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Встревожьтесь, народы, и будете побеждены; Услышат все дальние края земли. Вооружитесь, и будете побеждены. Совещайтесь, но ваш совет разрушится; говорите слово, и оно не состоится, потому что с нами Бог</quote><ref cRef="Ис. 8, 9–10"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="59">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помыслов, которые приходят к нам из-за слабости, вызванной бесами:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>И я не отступил к укрытию. Даже если поднялся ветер, я отдал свое тело язвам, и щеки мои для ударов. И лица своего не отвратил от позора и плевков. И Господь Бог помог мне. Потому сделал я лицо свое, как кремень, и знал, что не постыжусь, потому что близок Тот, кто оправдает меня</quote><ref cRef="Ис. 50, 5–7"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="60">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помысла, который печалит душу из-за пренебрежения, которое она испытывает, когда друзья и родные упрекают ее за то, что она не поделилась с ними своим богатством, и не получает от них никакого утешения:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Не бойтесь зависти человеческой и не трепещите перед их хулой</quote><ref cRef="Ис. 51, 7"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="61">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>К душе, которая не понимает, что пустые помыслы рождают в ней страх и трепет, затмевая святой свет, который доверие к Богу дарует нашему разуму:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Отстраняйся от угнетателя, и не бойся разрушения, потому что оно не приблизится к тебе</quote><ref cRef="Ис. 54, 14"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="62_pref">
               <p>Из книги пророка Иеремии</p>
            </div>
            <div type="section" n="62">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>К душе, которая трепещет от молний, которые были на стенах:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Не бойся их, ведь я благословлю тебя перед ними, потому что я с тобой для твоего избавления, — говорит Господь</quote><ref cRef="Иер. 1, 8"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="63">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Ко Господу, по поводу помыслов скорби, которые низвергают наш разум в бездну, полную мертвецов, и которые врезают в наше сердце позорные видения. Это знак того, что душа оказалась в опасности:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Почему болит мой разум, и моя язва сильна, и не может быть исцелена? И сердце мое как вода обманчивая, которая не заслуживает доверия</quote><ref cRef="Иер. 15, 18"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="64">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Ко Господу, по поводу бесов, которые говорят в нашем разуме: «Скоро мы посрамим тебя за твой образ жизни»:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Враги мои радуются, а я не радуюсь. Пусть они разрушатся, а я не разрушусь. Придет на них день бедствия, и одна беда за другой сокрушит их</quote><ref cRef="Иер. 17, 18"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="65_pref">
               <p>Из книги пророка Иезекииля</p>
            </div>
            <div type="section" n="65">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>К душе, испуганной бесовскими нападениями, которые происходят посредством прикосновений:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Не бойся их и не трепещи пред их словами, потому что их дом разрушается</quote><ref cRef="Иез. 3, 9"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="66_pref">
               <p>Из Евангелия от Матфея</p>
            </div>
            <div type="section" n="66">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>К душе, которая не верит, что бесы не имеют власти даже над свиньями, хотя превозносятся в этом: «У нас есть власть над людьми, и мы порабощаем их по своей воле»:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Неподалеку от них паслось большое стадо свиней. И бесы просили Его, говоря: «Если Ты изгонишь нас, пошли нас в стадо свиней». Он сказал им: «Идите».</quote><ref cRef="Мф. 8, 30–32"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="67_pref">
               <p>Из Евангелия от Иоанна</p>
            </div>
            <div type="section" n="67">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>К душе, которая не понимает, что слабость веры вызывает страх и трепет в сердце:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Да не смущается сердце ваше; но веруйте в Бога и в Меня веруйте</quote><ref cRef="Ин. 14, 1"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="68_pref">
               <p>Из Деяний апостолов</p>
            </div>
            <div type="section" n="68">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>К душе, которая печалится, потому что претерпела позор ради имени Господа:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>И апостолы вышли оттуда с радостью. Потому что перед лицом собрания они были удостоены того, чтобы страдать за имя Божие</quote><ref cRef="Деян. 5, 41"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="69_pref">
               <p>Из Послания к Римлянам</p>
            </div>
            <div type="section" n="69">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>О страданиях, которые приходят из-за искушений:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>И не только это, но и в скорбях мы хвалимся, зная, что скорбь производит терпение в нас, терпение — опытность, а опытность — надежду; а надежда не постыжает, потому что любовь Божия излилась в сердца наши Духом Святым, данным нам</quote><ref cRef="Рим. 5, 3–5"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="70">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помысла, который предрекает мне великие бедствия, приходящие от искушений:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Ибо я удивляюсь, что страдания нынешнего времени ничто по сравнению с той славой, которая откроется в нас</quote><ref cRef="Рим. 8, 18"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="71_pref">
               <p>Из Первого Послания к Коринфянам</p>
            </div>
            <div type="section" n="71">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помысла души, которая считает, что искушение превышает ее силы:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Бог верен, что вы не будете искушаемы сверх сил ваших, но при искушении даст и облегчение, чтобы вы могли его перенести</quote><ref cRef="1 Кор. 10, 13"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="72_pref">
               <p>Из Второго Послания к Коринфянам</p>
            </div>
            <div type="section" n="72">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>К душе, по поводу странного и неописуемого искушения, которое я не хочу раскрывать в этом тексте из-за тех людей, которые — возможно, из злобы, возможно, из невежества — насмехаются над серьезными и несерьезными словами, предполагая, что бесы не нападают открыто на монахов. Это люди, не имеющие никакого опыта в борьбе с бесами, которым по Божиему попущению дана власть подвергать нас искушениям:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>И мы вынесли приговор смерти на себя, чтобы мы не полагались на себя, но на Бога, Который воскрешает мертвых. Он избавил нас от этой великой смерти и снова избавит</quote><ref cRef="2 Кор. 1, 9–10"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="73">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против беса, который напоминает мне о грехах юности:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Ибо, древнее прошло, и все обновилось во Христе</quote><ref cRef="2 Кор. 5, 17"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="section" n="74">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помыслов скорби, которые приходят к нам по поводу временных вещей, погружая в великую скорбь и губя наш разум:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Ибо печаль ради Бога есть спасение души, то есть ведет к вечной жизни, а печаль мирская, это погибель</quote><ref cRef="2 Кор. 7, 10"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="75_pref">
               <p>Из Послания Иакова</p>
            </div>
            <div type="section" n="75">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помыслов души, которая вступила в открытую борьбу с бесами:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>Итак, покоритесь Богу; противостаньте диаволу, и убежит от вас</quote><ref cRef="Иак. 4, 7"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="book_ref" n="76_pref">
               <p>Из Послания Петра</p>
            </div>
            <div type="section" n="76">
               <div type="situation" n="situation">
                  <p>Против помыслов, которые ожидают, что демоны ранят душу, а тело падет в неизлечимые болезни:</p>
               </div>
               <div type="scripture" n="scripture">
                  <p><quote>И кто причинит вам зло, если вы ревнители доброго? Но если страдаете за правду, то вы блаженны. «Не бойтесь их страха и не смущайтесь», но Господа Христа святите в сердцах ваших</quote><ref cRef="1 Пет. 3, 13–15"/>.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="epilogue" n="ep">
               <p>Благословен Господь наш, и Бог наш, и Спаситель наш Иисус Христос, который даровал нам победу над бесом печали!</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>