<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../TAN-2021/schemas/TAN-T.rnc"?>
<?xml-model href="../../../TAN-2021/schemas/tan.sch"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" TAN-version="2021"
   id="tag:kalvesmaki.com,2014:text:cpg6583a:lat:neandro-1559">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <head xmlns="tag:textalign.net,2015:ns">
      <name>Latin translation of the Greek text of Maxims Useful for Life, part one from Neandro (1559)</name>
      <master-location
         href="https://raw.githubusercontent.com/Arithmeticus/TAN-Evagrius/master/cpg6583a/cpg6583a.grc.1559.neandro.xml"/>
      <license which="by_4.0" licensor="kalvesmaki"/>
      <work which="cpg6583a"/>
      <vocabulary>
         <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:tan-key:evagrius</IRI>
         <name>General keywords associated with the TAN collection for Evagrius of Pontus</name>
         <location href="../TAN-voc/evagrius.TAN-voc.xml" accessed-when="2018-05-29-04:00"/>
      </vocabulary>
      <source which="Neandro 1559"/>
      <adjustments>
         <normalization which="accents normalized"/>
      </adjustments>
      <vocabulary-key>
         <div-type xml:id="ch" which="chapter"/>
         <person xml:id="kalvesmaki" which="Joel Kalvesmaki"/>
      </vocabulary-key>
      <file-resp who="kalvesmaki"/>
      <resp roles="editor" who="kalvesmaki"/>
      <change when="2025-11-03" who="kalvesmaki">Started file</change>
      <to-do> </to-do>
   </head>
   <text>
      <body xml:lang="lat">
         <milestone unit="page" n="11"/>
         <div type="ch" n="1">
            <p>Timorem &amp; desiderium Dei habeto, &amp; puro conscientiae testimonio 
               erga omnes utere.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="2">
            <p>Deum ipsum semper praesentem adesse existima, in omnibus quae agis.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="3">
            <p>Fugito laudem, &amp; caveto vituperium.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="4">
            <p>Gaude quando virtutem exerces: verum ne efferaris, ne quando in portu 
               naufragium accidat.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="5">
            <p>Quanto magis in lege proficis, tanto magis te abesse a perfectione intelliges.</p>
         </div>
         <milestone unit="page" n="13"/>
         <div type="ch" n="6">
            <p>Uniuscujusque rei finem ante initium considera.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="7">
            <p>Diu noctuque ad ultimam horam respice.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="8">
            <p>Ne converseris isti, quem a bonis vides culpari.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="9">
            <p>Studeas nemini damnum dare, his quae seu facis, seu dicis, seu cogitas.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="10">
            <p>Ne laeteris floridis vitae: flos enim gramineus, cum attrectaveris, flaccescit.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="11">
            <p>In tristibus gratias age, &amp; iugum afflictionum leve erit.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="12">
            <p>In tentationibus sis fortis: multos enim etiam maiorum arguerunt.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="13">
            <p>Ne incusa Dei longanimitatem: commune enim est pharmacum.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="14">
            <p>Inaequalitatem vitae odio prosequere, propter eam vero Deum ne criminator.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="15">
            <p>Attendamus nobis ipsis, &amp; alios non reprehendemus:</p>
         </div>
         <div type="ch" n="16">
            <p>Multa enim in nobis sunt, propter quae alios taxamus.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="17">
            <p>Psalmus precationis sit tibi in ore tuo: Deus enim nominatus lugat daemonas.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="18">
            <p>Oratio cum sobrietate fiat, ne a Deo petamus, quae ipsi non grata sunt.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="19">
            <p>Semper recordare Dei, &amp; coelum sit cogitatio tua.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="20">
            <p>Cohibe oculum: cum enim non attenderis, circumvolvitur.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="21">
            <p>Parce utere lingua: saepe enim profert, quae melius fuisset celari.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="22">
            <p>Meditatione legis mentem colito: extirpat enim malas cogitationes, 
               continue frequentata.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="23">
            <p>Virtutes tuas celato: testes vero vitae tuae multos acquirere stude.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="24">
            <p>Odio prosequere carnis voluptates: sordidam enim animam cum corpore 
               efficiunt.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="25">
            <p>Corpori solum quantum indiget impende, non quantum cupit.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="26">
            <p>Delicate vivere ne eligas. amorem enim hujus vitae conciliat: inimicitia 
               autem adversus Deum ex utroque nascitur.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="27">
            <p>Aversare in vita gaudium: ipsum enim lubricum est, &amp; praecipitat exultantes.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="28">
            <p>Divitias si habes, distribue: si vero non habes, ne collige.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="29">
            <p>Armaturam enim ieiunium, orationem murum, &amp; balneum lacrymas 
               esse putato.</p> 
         </div>
         <div type="ch" n="30">
            <p>Quaecunque inique fecisti, omnia cum gemitibus recordare. oritur enim hinc 
               animae continua compunctio.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="31">
            <p>Pauperes foveto: ipsi enim iudicem nobis conciliant.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="32">
            <p>Inopiae sanctorum subveni: per eos enim tibi cum Deo contigit societas.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="33">
            <p>Ecclesiam non secus ac coelum frequenta: nihilque in ipsa seu loquere, seu 
               cogita terrenum.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="34">
            <p>Necessarium existima, suis rebus contentum esse: permitte autem Deo 
               eius rei curam.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="35">
            <p>Carnem tuam debilitato bonis laboribus, penitus vero eam non domari 
               posse existima.</p>
         </div>
         <milestone unit="page" n="15"/>
         <div type="ch" n="36">
            <p>Vinum bibe valde modicum, quantum enim offendit, tantum etiam 
               corroborat bibentes.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="37">
            <p>Iram compesce: insaniam enim parit, modum excedens.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="38">
            <p>In morbis, oratione prius quam medicis &amp; pharmacis utere.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="39">
            <p>Sacerdotes omnes honora, bonis vero tantum conversare.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="40">
            <p>Venerare Dei domus, domum vero Dei etiam teipsum effice.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="41">
            <p>In ecclesiam frequenter venias: a perturbationibus enim &amp; 
               fluctuationibus exterioribus, liberare nos solet.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="42">
            <p>Quaecunque in terra sunt, temporanea exsistunt: ne te ergo perturbet, quod tibi 
               aufertur.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="43">
            <p>Quando te voluptatis affectus invaserit, oppone ipsi metum hominum, &amp; 
               Dei offensam.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="44">
            <p>Μunitο auditum, &amp; oculos: per illa enim omnia, tela malitiae ingrediuntur.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="45">
            <p>Cum oraveris, mentem ad Deum attolle: &amp; etiamsi inde abstracta 
               descenderit, iterum tamen ipsam recollige.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="46">
            <p>Mens humana non unquam cessat generare (cogitationes:) tu vero malas 
               quidem expelle, bonas vero colendo exerce.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="47">
            <p>Humilitate gaude: altitudo enim eius firma est, nec ruere potest.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="48">
            <p>Ita exerce corpus, ut compescas carnis motus: et si aeger fueris, corpus 
               cura, ut sanitatem adipiscatur, non ut deliciis eneruetur.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="49">
            <p>Pravas cogitationes aliis cogitationibus (melioribus) abige.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="50">
            <p>Considera coelestium bonorum decorem, &amp; nullum te capiet desiderium 
               terrae, nec aliud ex ea dulcium.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="51">
            <p>Quando tibi aliqua de Deo subit cogitatio, non Deum, sed teipsum. Nihil 
               enim tutum est quod modum excedit: quem servare conuenit.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="52">
            <p>Pravas cogitationes semen esse diaboli existima. sic enim ipsae desinunt, 
               ipseque seminator confunditur.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="53">
            <p>Excessum risus fugito: eneruat enim animam. Anima vero eneruata, facile 
               a freno legis exuitur.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="54">
            <p>In labores &amp; orationes oportet animam partiri: sic enim non multos in 
               nobis introitus inveniet diabolus.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="55">
            <p>Laborem esse non mediocrem putato legis meditationem: quando mens simul &amp; 
               lingua cognoscere quid volens, in libris cum labore versatur.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="56">
            <p>Cum ad labores manum moveris, lingua psallat, &amp; mens oret. Exigit 
               enim Deus ut eius semper memores simus.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="57">
            <p>Omne quod agis, oratione obsignato: id vero maxime, de quo mentem 
               vides dubitantem.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="58">
            <p>Si vis manuum tuarum labores divinos &amp; non terrenos fieri, quaedam ex 
               iis communicabis cum egentibus.</p>
         </div>
         <milestone unit="page" n="17"/>
         <div type="ch" n="59">
            <p>Gaude sanctorum colloquio: per eos enim Deus tibi manifestatur.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="60">
            <p>Vere sanctos ab operibus dignosce. Unaquaeque namque arbor e fructu 
               dignoscitur.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="61">
            <p>Semper lucrari aliquid stude ex sanctorum contemplatione. Observa 
               vero ipsorum aspectum &amp; habitum: utrumque enim perutile est.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="62">
            <p>Exerce puritatem in corde, &amp; castitatem in corpore. Ea enim utraque 
               templum Dei te efficiunt.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="63">
            <p>Sic itaque templum custodi, ut Dei, qui extruxerit: &amp; iudicare volentis, &amp; 
               imaginem tuam (quae est ipsius imago) puram ad regulam exigentis.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="64">
            <p>Saecularium conversationes mentem a Deo segregant: quapropter ipsos nec 
               alloquere, sed alloquentes declina.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="65">
            <p>Quando conviciis peteris, considera an aliquid a te factum sit convicio dignum. Si 
               vero nihil a te admissum fuerit, fumum fugientem convicium esse existimato.</p> 
         </div>
         <div type="ch" n="66">
            <p>In omnibus, in quibus iniuria afficeris, ad  patientiam confugito: et super 
               iniuriantes nocumentum devolvetur.</p> 
         </div>
         <div type="ch" n="67">
            <p>Cum vides divitias, aut gloriam, aut mundanam potentiam, considera 
               labilitatem ipsorum, &amp; effugies illecebram.</p> 
         </div>
         <div type="ch" n="68">
            <p>Tolera tribulationes: inter ipsas enim virtutes, quemadmodum inter 
               spinas rosae, nascuntur &amp; germinant.</p> 
         </div>
         <div type="ch" n="69">
            <p>Nihil cum virtute dignitate conferendum esse existima: imago enim Dei 
               est. Ideoque, quemadmodum ipse, immutabilis est.</p> 
         </div>
         <div type="ch" n="70">
            <p>Luge peccatorem foelicem: gladius enim iustitiae ipsi imminet.</p> 
         </div>
         <div type="ch" n="71">
            <p>Matrem vitiorum ignaviam existima. Bona enim quae iam tenes, 
               depraedatur: quae vero nondum possides, non sinit acquirere.</p> 
         </div>
         <div type="ch" n="72">
            <p>Quando iniqua agens quis, propter ea tamen nullo pudore afficitur, vulnus 
               magis exasperat, &amp; error ipsius tendit ad desperationem.</p> 
         </div>
         <div type="ch" n="73">
            <p>Quotiescunque tristaris, reputa quanta bona fidelibus praeparata sint: &amp; 
               fructus spiritus facile tibi aderit.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="74">
            <p>Decet fidelem humiliter se gerere erga omnes: coram quibusdam enim 
               tantum humiliari, fictam quamdam humilitatem arguit.</p> 
         </div>
         <div type="ch" n="75">
            <p>Nihil amori proximi praeferas, praeterquam ea, propter quae charitas Deum 
               non recte intuetur.</p> 
         </div>
         <div type="ch" n="76">
            <p>Nemini contra legem Dei adhaereto, neque auxiliator. Indignum enim facit 
               Deum, qui ipsi praefert alium.</p> 
         </div>
         <div type="ch" n="77">
            <p>Ne patrocineris malis: ipsos enim ad mala provocas, tu vero contaminaris 
               peccati communione.</p> 
         </div>
         <div type="ch" n="78">
            <p>Admoneto peccantem, ne vero accusa errantem: alterum enim 
               conviciatoris est proprium, alterum vero castigantis.</p> 
         </div>
         <milestone unit="page" n="19"/>
         <div type="ch" n="79">
            <p>Semper audire et loqui stude, quae sancta sunt: ad bonum enim zelum 
               animam extimulant.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="80">
            <p>Quandoquidem domi nostrae, Ecclesiam, mentem quisque suam, habemus: 
               peragere etiam debemus in ipsa Ecclesiae sacrificia.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="81">
            <p>Si peragitur congregatio in Ecclesia, &amp; tu adesto: si vero non peragitur, 
               tu psallens apostolicum Evangelium, abito.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="82">
            <p>Virtutis gloriam sanctorum aspicito: ipsorum enim gloria immortalis est, 
               etiam post obitum.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="83">
            <p>Tunc malitiam maxime oderis, quando cogitabis quod daemonum sit 
               fulgurans contra nos gladius.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="84">
            <p>Si peccantem admones, misce compassionis verba: &amp; aures emollientur, 
               cor vero illuminabitur.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="85">
            <p>Cum inter sanctos loqueris, quae spiritus sunt loquere: si vero talibus non 
               loquaris, de iis ne loquaris quicquam.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="86">
            <p>Semper bonas actiones urge, ne quando relictis illis semiperfectus abeas.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="87">
            <p>Sic curre, ut assequaris scopum: hoc est, indesinenter. Oportet enim 
               (iuxta) virtutem vivere, donec vitae stadium exuperemus.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="88">
            <p>Ne sis in studio mandatorum Dei negligens: talibus enim labor inanis, 
               laborem super laborem aggerit.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="89">
            <p>Patientiam etiam antequam necesse est exerce, ut ipsius armaturam 
               paratam invenias, etiam in necessitate.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="90">
            <p>Improbis resiste cogitationibus, &amp; responde ipsis quae in lege dicuntur:</p>
         </div>
         <div type="ch" n="91">
            <p>Diligentia multa oculos a vita hac abstrahe: fumus enim perniciosus ex 
               ipsa veniens, turbidam reddit animam.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="92">
            <p>Si consuetudine aliqua mala detentus fueris, paulatim eam rescinde: &amp; 
               sine ullo negocio ab anima spinam eradicabis.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="93">
            <p>Deum purum existentem, pure quoque dilige: &amp; prae eo, in omnibus omnia 
               secundo loco habenda esse existimato.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="94">
            <p>Si vis esse templum Dei: sacrificium assiduitatis, assiduam scilicet 
               orationem, assidue ipsi offeras.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="95">
            <p>Negligenter &amp; prave viventem ne accersas consultorem: malis enim 
               gaudens, bona simul odisse, &amp; consulere eadem non potest.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="96">
            <p>Ab omni corruptione abstine, &amp; mysticae coenae omni die particeps fias: 
               sic enim Christi corpus nostrum fieri incipit.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="97">
            <p>In omnibus quando a Deo corriperis, ne murmura: castigat enim ut pater. 
               ideoque ut benefactor dignus est, ut gratiarum actione celebretur.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="98">
            <p>Si ignominia affectus fueris, gaude: siquidem enim injuste, merces tua 
               copiosa erit: si vero iuste, &amp; si resipueris, iam liberatus es a flagello.</p>
         </div>
         <milestone unit="page" n="21"/>
         <div type="ch" n="99">
            <p>Umbrae et rotae, &amp; tristia &amp; laeta hujus vitae compara. nam 
               quemadmodum umbra non manent, &amp; ut rota vertuntur.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="100">
            <p>Semper proficere in Deo conare: modicum enim modico addens, brevi 
               colliget divitias ab omnibus expetitas.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="101">
            <p>Si vis supplicij effugere molestiam, neminem unquam convicijs afficies. eo
               enim Deus exasperatur.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="102">
            <p>Si vis e domo tua expellere omne flagellum, ne maledictis incessas
               contribulem hominem: qui enim ipsum creavit Deus, merito ad iram 
               provocatur.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="103">
            <p>Si omni peccato vis esse superior, res alienas ne curiose inquirito: multa
               enim in te sunt, de quibus alium suspectum habes.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="104">
            <p>Superbiam fugito o homo, etiamsi dives sis: ne forte Deum adversum tibi 
               habeas.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="105">
            <p>Dilige humilitatem, etiamsi magnus sis: ut exalteris in die iudicij.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="106">
            <p>Ne cavillis petas hominem, &amp; reprehensionem non incurres in omni 
               vita tua.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="107">
            <p>Cum existis in ecclesia, ne eleueris: coram rege enim stantes necque rident,
               necque superbiunt.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="108">
            <p>Ne negligenter habeas vitam tuam, nec temere contra legem facito: ne 
               contra legem faciens, perniciem incurras.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="109">
            <p>Memor sis horum praeceptorum cum omni studio, ut te clarum in vita reddant.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="110">
            <p>Puram aemulator vitam, ut habeas liberam  potestatem increpandi 
               peccantes.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="111">
            <p>Abige a te contumaciam, neque increpa quenquam (temere), ne condemneris
               ut arrogantia inflatus.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="112">
            <p>In alterius infortunio ne rideas, ne ridearis a quibus non velis.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="113">
            <p>Observa abominationes istas, ut coronam tibi gloriae concilient.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="114">
            <p>Sis observans horum praeceptorum, ut te clarum efficiant hominibus, &amp; 
               acceptum Deo: sic enim gaudio afficitur Deus, &amp; huiusmodi 
               operibus colitur Deus.</p>
         </div>
         <div type="ch" n="115">
            <p>Semper proficere in bonis operibus studeto: vitae enim fuga,</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
