<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../TAN-2021/schemas/TAN-TEI.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-model href="../../../TAN-2021/schemas/tan.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<!--<?xml-model href="http://textalign.net/release/TAN-2021/schemas/TAN-TEI.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-model href="http://textalign.net/release/TAN-2021/schemas/tan.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" TAN-version="2021" 
  id="tag:kalvesmaki.com,2014:text:nocpg04:grc:muyldermans">
  <teiHeader xmlns:tan="tag:textalign.net,2015:ns" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Excerpts</title>
        <author>Evagrius Ponticus</author>
        <respStmt>
          <resp>edited by</resp>
          <persName instant="false" full="yes"><forename full="yes">Joseph</forename>
            <surname full="yes">Muyldermans</surname></persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <listBibl default="false">
          <bibl default="false" status="draft"><persName instant="false" full="yes"><surname full="yes">Muyldermans</surname>, <forename full="yes">Joseph</forename></persName>.
              <title>À travers la tradition Manuscrite d’Evagre Le Pontique: Essai Sur Les
              Manuscrits Grecs Conservés à La Bibliothèque Nationale De Paris</title>.
              <series>Bibliothèque Du Muséon</series> 3. Louvain: Bureaux du Muséon,
              <date instant="false">1932</date>.</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <head xmlns="tag:textalign.net,2015:ns">
    <name xml:lang="eng">Muyldermans edition of the Greek Excerpts (nocpg04) from MS Paris BnF gr.
      2748</name>
    <master-location href="https://raw.githubusercontent.com/Arithmeticus/TAN-Evagrius/master/nocpg04/nocpg04.grc.1932.muyldermans.xml"/>
    <license which="by_4.0" licensor="kalvesmaki"/>
    <work which="nocpg04"/>
    <vocabulary>
      <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:tan-key:evagrius</IRI>
      <name>General keywords associated with the TAN collection for Evagrius of Pontus</name>
      <location href="../TAN-voc/evagrius.TAN-voc.xml" accessed-when="2017-12-16-05:00"/>
    </vocabulary>
    
    <source which="Muyldermans 1932"/>
    
    <adjustments>
      <normalization which="no reference markers"/>
    </adjustments>
    <vocabulary-key>
      <person xml:id="kalvesmaki" which="Joel Kalvesmaki"/>
      <div-type xml:id="ch" which="chapter"/>
    </vocabulary-key>
    
    <file-resp who="kalvesmaki"/>
    <resp roles="editor" who="kalvesmaki"/>
    
    <change when="2025-12-20" who="kalvesmaki">Started TAN-TEI file.</change>
    <to-do/>
  </head>
  <text>
    <body xml:lang="grc">
      <div type="ch" n="1">
        <p n="8">Τὰς νυκτερινὰς ἡμῖν ἐπάγουσιν οἱ πόλεμοι φαντασίας, ἵνα μεθ' ἡμέραν ἢ τὸν θυμὸν ἢ τὴν
          ἐπιθυμίαν εὐχερέστερον συνταράξωσι· ταῦτα γὰρ ἐν ὕπνοις προκινηθέντα, ῥᾷον ἐξάπτονται.</p>
      </div>
      <div type="ch" n="2">
        <p n="9">Τινές φασιν ὅτι τῶν μορίων τοῦ σώματος οἱ δαίμονες κατὰ τοὺς ὕπνους ἁπτόμενοι, κινοῦσι τὸ
          πάθος τῆς πορνείας· τοῦτο δὲ κινούμενον ἀναφέρει τὰς μιαρὰς φαντασίας ἐπὶ τὸν νοῦν. Τινὲς
          δὲ ὅτι τῷ μὲν νοῒ σχήμασιν αἰσχροῖς παραφαινόμενοι, τῶν δὲ μορίων ἐπαφώμενοι, κινοῦσι τὴν
          ὄρεξιν.</p>
      </div>
      <div type="ch" n="3">
        <p n="12">Σημεῖον ἀπαθείας, τὸ ψιλὰ τὰ νοήματα τῶν πραγμάτων ἀεὶ ἀναβαίνειν ἐπὶ τὴν καρδίαν, καὶ
          ἐγρηγορότος τοῦ σώματος, καὶ κατὰ τοὺς ὕπνους.</p>
      </div>
      <div type="ch" n="4">
        <p n="26">Σάλπιγξ μὲν ἠχοῦσα συνάγει στρατιώτας· ψαλμῳδία δὲ, ἀγγέλους· ᾠδὴ δὲ ἄσεμνος,
          δαίμονας.</p>
      </div>
      <div type="ch" n="5">
        <p n="31">Ἀληθής ἐστιν ἡσυχία, τὸ καθήμενον ἐν τῷ κελλίῳ, μηδεμίαν μνήμην ἔχειν κοσμικοῦ
          πράγματος· ἐργασία δὲ τελεία, τὸ προσέχειν ἀπερισπάστως μόνῳ Θεῷ.</p>
      </div>
      <div type="ch" n="6">
        <p n="32">Εἰ καὶ οἱ πατέρες τῆς Σκήτεως ἀντέλεγον τοῖς πονηροῖς λογισμοῖς, ἀλλ' ἐκεῖνοι
          πολλὴν εἶχον ἁπλότητα καὶ φόβον Θεοῦ· ἡμῖν δὲ τὸ τοιοῦτον οὐ πᾶσιν ἀσφαλὲς, οὐ γὰρ
          ἀπορήσει λόγον ὁ πονηρός. Καὶ λοιπὸν ὅλην τὴν ἡμέραν ἀδολεσχοῦντες, ὑποκλαπησόμεθα τὴν
          πρὸς Θεὸν ὁμιλίαν, συλλαλοῦντες τῷ πολεμίῳ.</p>
      </div>
      <div type="ch" n="7">
        <p n="38">Σφόδρα λυμαίνεται τῷ μνημονικῷ τῆς ψυχῆς, ἐναποτεθείσα μνησικακία.</p>
      </div>
      <div type="ch" n="8">
        <p n="39">Μνησίκακος προσευχόμενος, σπείρει κατὰ πέτρας.</p>
      </div>
      <div type="ch" n="9">
        <p n="40">Προσευχόμενος ὑπὲρ ἐχθρῶν, ἀπελάσεις μνησικακίαν.</p>
      </div>
      <div type="ch" n="10">
        <p n="41">Πάντας μὲν ἀγαπᾶν ἐπίσης, χαλεπόν· πᾶσι δὲ ἐντυγχάνειν ἀπαθῶς, δυνατόν.</p>
      </div>
      <div type="ch" n="11">
        <p n="48">Ἡ πηγὴ μὲν καθαρισθεῖσα, διειδὲς ὕδωρ νάει· νοῦς δὲ καθαρθεὶς, λαμπρὰ πηγάζει νοήματα.</p>
      </div>
      <div type="ch" n="12">
        <p n="50">Ὥσπερ τόπος, οὕτω καὶ ψυχὴ, δι' ἐπιμελείας ἐξημεροῦται.</p>
      </div>
      <div type="ch" n="13">
        <p n="65">Σοφῶν παλαιῶν ὁ λόγος· τοὺς φρονίμους μᾶλλον ἀπὸ τῶν ἀφρόνων, ἢ τοὺς ἄφρονας ἀπὸ
          τῶν φρονίμων ὠφελεῖσθαι· οὗτοι μὲν γὰρ φυλάττονται τὰς ἐκείνων ἁμαρτίας· ἐκεῖνοι δὲ τὰ
          τούτων οὐ μιμοῦνται κατορθώματα.</p>
      </div>
      <div type="ch" n="14">
        <p n="67">Ὁ εἰς γνώσιν ἐλθὼν, ἔχει τὸν μετ' αὐτόν· ὁ εἰς ἄγνοιαν ἐλθὼν, οὐκ ἔχει τὸν μετ'
          αὐτόν· δύο δὲ ἄγνοιαι, καὶ μία γνῶσις· τί βούλεται δηλοῦν ὁ λογος; ὅτι διττή ἐστιν ἡ
          ἄγνοια· ἡ μὲν ἐξ ἀμαθίας, ὡς ἡ τῶν παίδων· ἡ δὲ ἐκ ταπεινοφροσύνης, ὡς ἡ τῶν ἐναρέτων
          ἀνδρῶν· ὁ τοίνυν ἐλθὼν εἴτε εἰς ταύτην εἴτε εἰς ἐκείνην, οὐ προτίθησιν ἑαυτόν τινος· ἀλλ'
          ὁ μὲν παῖς ἄκων τοῦτο ποιεῖ, ὁ δὲ ἐνάρετος ἑκών· ἰδοὺ δύο ἄγνοιαι· ἡ μὲν ἐκ φύσεως, ἡ δὲ
          ἐκ προαιρέσεως· μία δὲ γνῶσις ἡ φυσιοῦσα, εἰς ἣν ὁ ἐλθὼν, προτίθησιν ἑαυτόν τινος, διὰ τὴν
          φυσίωσιν.</p>
      </div>
      <div type="ch" n="15">
        <p n="68">Ἀρχὴ σωτηρίας, φόβος Θεοῦ· οὗτος τίκτει καταφρόνησιν πάντων τῶν τοῦ κόσμου
          τερπνῶν· αὕτη δὲ γεννᾷ τὴν ταπείνωσιν. Σημεῖα δὲ ταπεινώσεως, νέκρωσις ἰδίου θελήματος,
          ἐξομολόγησις ἐγκάρδιος καὶ ἔργων καὶ λόγων καὶ ἐνθυμήσεων· τὸ μὴ πιστεύειν τῇ οἰκείᾳ
          συνέσει, ἀλλὰ τῷ κατὰ πνεῦμα πατρὶ πάντα ἀνατίθεσθαι καὶ τῶν τούτου λόγων ἐκκρέμασθαι, καὶ
          δουλεύειν τοῖς αὐτοῦ προστάγμασιν ἀνεπαισχύντως· τὸ μὴ τολμᾶν ὑβρίσαι τινὰ τῶν ἁπάντων,
          ἀλλὰ καὶ μᾶλλον πᾶσαν ὕβριν ὑπομένειν παρὰ παντός· τὸ μὴ μετρεῖν ἑαυτόν· τὸ μὴ ἐπιχειρεῖν
          καὶ νεωτέρῳ πράγματι παρὰ τὸν κανόνα τῶν πατέρων· τὸ ἀρκεῖσθαι τῇ εὐτελείᾳ, καὶ μὴ δὲ
          ταύτης ἄξιον ἑαυτὸν ὁμολογεῖν· τὸ πάντων ἑαυτὸν ἔσχατον ἡγεῖσθαι, καὶ πράξει καὶ λόγῳ· ἐν
          ἁπάσῃ πληροφορίᾳ, τὸ γλώσσης κρατεῖν, καὶ μήτε ἐν λόγοις προπετεύεσθαι, μήτε τῇ φωνῇ
          τραχύνειν· τὸ μὴ προχείρως γελᾶν. Τούτοις καὶ τοῖς τοιούτοις ἡ ταπείνωσις κατορθουμένη
          πρὸς τὸ τῆς θείας ἀγάπης ὕψος ἀνάγει, τῆς μηκέτι φόβον κολάσεως ἐχούσης, ἀλλὰ πόθον τοῦ
          νυμφίου διαπυρώτατον.</p>
      </div>
      <div type="ch" n="16">
        <p n="69">Χαρακτῆρες τῆς τελείας ἀγάπης, τὸ τοὺς ἐχθροὺς ἀγαπᾶν· <quote>«Ἀγαπᾶτε γὰρ, φησὶ,
          τοὺς ἐχθροὺς ὑμῶν·»</quote><ref cRef="Mt. 5.44"/> τὸ τοὺς μισοῦντας εὐεργετεῖν·
            <quote>«Καλῶς γὰρ, φησὶ, ποιεῖτε τοῖς μισοῦσιν ὑμᾶς·»</quote><ref cRef="Mt. 5.44"/> τὸ
          ὑπερεύχεσθαι τῶν ἀδικούντων· <quote>«Προσεύχεσθε γὰρ, φυσὶν, ὑπὲρ τῶν ἐπηρεαζόντων
            ὑμᾶς»</quote><ref cRef="Mt. 5.44"/>· τὸ μὴ μόνον μὴ ἀποδιδόναι κακὸν ἀντὶ κακοῦ, ἀλλὰ
          καὶ μᾶλλον ἀγαθοποιεῖν· <quote>«Νίκα γὰρ, φησὶν, ἐ&lt;ν> τῷ ἀγαθῷ τὸ κακόν»</quote><ref
            cRef="Rom. 12.21"/>· τὸ χαίρειν μὲν ἐπὶ τοῖς κατορθώμασι τοῦ πλησίον· λυπεῖσθαι δὲ ἐπὶ
          τοῖς ἀτυχήμασιν αὐτοῦ, καὶ συνδιατίθεσθαι τούτῳ πρὸς ἀμφότερα· <quote>«Χαίρειν γὰρ, φησὶ,
            μετὰ χαιρόντων, καὶ κλαίειν μετὰ κλαιόντων»</quote><ref cRef="Rom. 12.15"/>· τὸ τοὺς
          ἀμαθεῖς διδάσκειν καὶ χειραγωγεῖν ἐπὶ σωτηρίᾳ· τὸ τοῖς χρῄζουσι δανείζειν τὸν ἔλεον ἐν
          ἱλαρότητι καρδίας· τὸ οἰκειοῦσθαι τὰ πλημμελήματα τῶν ἁμαρτανόντων, καὶ οὕτως ἐπ' αὐτοῖς
          ἀλγεῖν καὶ θρηνεῖν, καὶ θερμῶς ἐξιλεοῦσθαι τὸν Θεὸν ὡς ἐπὶ ἰδίοις· τὸ τὴν ψυχὴν τιθέναι
          ὑπὲρ τῶν φίλων. Οὗτοι τῆς τελείας ἀγάπης οἱ χαρακτῆρες χριστομίμητον ποιοῦσι τὸν ἄνθρωπον·
          ἥδ' ἐν τραπέζαις καὶ ἀστειότησι καὶ τοιαύταις ἑταιρίαις, πεπλανημένη καὶ ψευδὴς καὶ σκιὰ
          ἀγάπης ἐστίν :-</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>